<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200104300215">
  <date>2001-04-30</date>
  <title>Kościoła praca nad pracą</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ewa K. Czaczkowska</authors>
  <body>Z arcybiskupem Damianem Zimoniem, metropolitą katowickim, rozmawia Ewa K. Czaczkowska

Kościoła praca nad pracą

FOT. RAFAŁ KLIMKIEWICZ

W dokumentach Synodu Plenarnego stwierdzono, że religijność Polaków wydaje się mieć niewielki wpływ na kształtowanie zasad i modeli życia społeczno-gospodarczego, co zacytował ksiądz arcybiskup również w swoim liście na temat bezrobocia na Śląsku. To zdanie jest również recenzją aktywności - czy raczej jej braku - hierarchii kościelnej w propagowaniu nauczania społecznego Kościoła. Jestem przekonana, że spora część katolików po prostu nie wie, czym jest nauczanie społeczne Kościoła.

ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: - Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca. W okresie komunistycznym ta nauka była po prostu niszczona. Mamy rzeczywiście wiele do nadrobienia, w czym zapewne pomoże także przygotowywany przez Stolicę Apostolską katechizm społeczny.

Co należy zatem uczynić, z punktu widzenia nauczania społecznego Kościoła, żeby nasze życie gospodarcze było zdrowsze, by nie rodziło tak poważnych w skutkach problemów społecznych jak bezrobocie?

Przede wszystkim ludzie odpowiedzialni za życie polityczne, społeczne i gospodarcze powinni poznać zasady nauki społecznej Kościoła, by wiedzieć, co wcielać w życie. Ze strony Kościoła, biskupów, uczelni katolickich konieczna jest większa promocja tej nauki. Ważny jest też przykład, czyli skromniejszy styl życia nas, sług Ewangelii.

Zacznijmy więc od początku: co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość - podstawowe zasady nauczania społecznego Kościoła?

Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. O człowieku pracującym w konkretnym zakładzie pracy i o ludziach z Trzeciego Świata, którzy umierają w nędzy. Muszę się z nimi dzielić. Być solidarnym z drugim człowiekiem - to znaczy nie zamykać się w swoim kręgu, nie tworzyć tylko klasy ludzi bogatych. Zasada pomocniczości jest odwrotnością panującego w PRL centralizmu partyjnego. Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom, gminom. Tylko to, czego nie można rozwiązać na tym poziomie, należy oddać kompetencji państwa.

Aby się dzielić, trzeba najpierw mieć. Drobni przedsiębiorcy narzekają, że reguły działające na rynku są chore, coraz trudniej im utrzymać firmę, a w konsekwencji dać pracę innym. Ksiądz arcybiskup w liście o bezrobociu na Śląsku jako remedium wymienił m.in. obniżenie obciążeń finansowych pracodawców, wsparcie małej i średniej przedsiębiorczości, a jako najskuteczniejszą tego formę - kształtowanie efektywnej i konkurencyjnej gospodarki na regularnym rynku pracy. To są rozwiązania w duchu liberalnym.

Wobec obecnego ogromnego bezrobocia potrzeba nam dialogu wszystkich stron - poza partyjnymi podziałami. Autentycznego dialogu, w którym nie będzie chodziło tylko o zdobycie głosów wyborczych. Potrzebne są odgórne działania rządu i wspólne zastanowienie się nad zasadami solidaryzmu społecznego i pomocniczości, uściślenie, co one rzeczywiście znaczą w konkretnym regionie, bo w każdym mogą znaczyć co innego. Natomiast jeśli chodzi o przedsiębiorców, rzeczywiście, jeśli muszą zbyt wiele oddać państwu czy na cele społeczne, nie będą w stanie się utrzymać. Z tego powodu upada wiele małych przedsiębiorstw. Czy są to rozwiązania liberalne? Jeżeli liberalizm pojmować jako godność osoby ludzkiej, jako troskę o rodzinę, poszanowanie biednych i dzielenie się, jest on do przyjęcia. Ale jeśli liberalizm jako naczelną zasadę przyjmuje zysk, wówczas jest nie do przyjęcia.

Czyli akceptacja wolnego rynku, ale z ludzką twarzą?

Powiedziałbym: gospodarka rynkowa, ale o wymiarze społecznym. Kościół nie buduje struktur życia politycznego ani gospodarczego, nie tworzy jakiejś trzeciej drogi między socjalizmem a kapitalizmem, ale daje temu życiu pewną bazę. Rola nauki społecznej Kościoła ze swej natury potrzebuje pewnej perspektywy czasowej. Zawsze więc będzie Kościół mówił o godności człowieka, o tym, że zysk nie jest absolutnym celem gospodarki, że człowiek bogaty, który organizuje życie gospodarcze, ma też obowiązek dzielenia się z drugim. Polska jest dopiero u początku gospodarki rynkowej. I widzimy, że w wielu wypadkach nowi przedsiębiorcy zbyt wielki nacisk kładą na zysk, a nie na człowieka. Istnieje konflikt między pracą a kapitałem, podczas gdy, jak mówi papież w "Sollicitudo rei socialis", powinna być równowaga. Do łagodzenia konfliktu potrzebne są związki zawodowe. One mają stawać w obronie człowieka, a nie zajmować się polityką.

Ingerując na przykład w działania rządu?

Związki zawodowe, a w zakładach na Śląsku bywa ich po kilkanaście, nie mogą myśleć tylko o sobie, ale muszą mieć na uwadze cały zakład pracy. I one muszą realizować zasady solidarności i pomocniczości, bo zbyt duże roszczenia mogą doprowadzić do upadku przedsiębiorstwa. Poważnym problemem jest etyka pracy. Wielu ludzi nie chce pracować albo pracuje źle. Znam parafię na Śląsku, która chciała zatrudnić przy budowie kościoła bezrobotnych ze swojego terenu. Do kościoła owszem chodzą, ale pracy nie podjęli. Przed laty ktoś przekonywał mnie, że przydałoby się niewielkie bezrobocie, bo podniósłby się poziom pracy. Bezrobocie jest ogromne, ale nasza praca jest wciąż chora. W wielu wypadkach ludzie chcą tylko brać. Kościół musi wychowywać ludzi do pracowitości. Potrzebna jest nam praca nad pracą.

Pracę nad pracą podjął Kościół w latach 80. Mówił o tym, jako o podstawowym problemie etycznym odnoszącym się do wolności człowieka, ks. Józef Tischner podczas I Zjazdu Solidarności. Potem jednak Kościół tę ideę zarzucił. Również obchodzenie 1 maja Święta Józefa Robotnika, w opozycji do majowych pochodów i chwalenia socjalistycznej roboty, nie utrwaliło się w świadomości wiernych.

Kiedy człowiek staje się wolny, nie jest łatwo zmienić jego mentalność, zwłaszcza z roszczeniowej na zadaniową. To jest szerszy problem wolności, którą wykorzystujemy nieraz fatalnie, choć wolność jest największym dobrem, jakie Bóg dał człowiekowi.

Czego może uczyć św. Józef Robotnik dzisiaj - w okresie wolności?

Święty Józef był zwyczajnym człowiekiem, zwyczajnej rzemieślniczej pracy. Potrafił zmienić swoje plany: chciał być małżonkiem, a dowiedziawszy się, że ma być inaczej, przyjął to. Miał w sobie tę wewnętrzną giętkość, gotowość do innowacji, która jest nam dzisiaj bardzo potrzebna. Musimy uczyć się owej gotowości do zmiany planów życiowych, do zmiany zawodu, a jednocześnie pracowitości i odpowiedzialności. To jest zadanie dla Kościoła, dla rodziny i szkoły.

Następna sprawa, jaką ksiądz arcybiskup wymienił, jako ważną dla wprowadzania w życie nauczania społecznego Kościoła, to dawanie przykładu przez ludzi Kościoła skromnym stylem życia. Również podczas Synodu zauważono, że materialny poziom życia części księży, wyższy niż otoczenia, może wywoływać antyklerykalizm.

Często powtarzam księżom na Śląsku, że w naszym życiu duszpasterskim materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny, a nawet od niej biedniejsi. Kilkakrotnie też podczas pielgrzymek przypominał o tym Ojciec Święty, który w czasie wojny pracował fizycznie i który wciąż jest blisko ludzi pracy. Są w Polsce rejony naprawdę ubogie, gdzie ksiądz pozbawiony możliwości uczenia religii w szkole przymierałby głodem. Na Śląsku księża wywodzą się głównie z biedniejszych rodzin robotniczych, chociaż powoli się to zmienia i więcej jest pochodzących z rodzin inteligencji technicznej. Poza tym na Śląsku nurt społeczny nauczania Kościoła był już obecny w XIX wieku. Trzeba też dodać, że przed wojną, w okresie kryzysu gospodarczego, biskup Stanisław Adamski apelował do księży, by modlić się za bezrobotnych i nie brać od nich ofiar za posługi kościelne.

Dzisiaj ksiądz arcybiskup proponuje tworzenie duszpasterstwa dla bezrobotnych, a jak jest z opłatami za posługi?

Żaden bezrobotny nie zgłosił się do mnie z tego powodu, że ksiądz żądał od niego zbyt wiele. W diecezji nie mamy żadnych stawek za posługi religijne. Jest przyjęta zasada dobrowolnej ofiary, czasem bardzo skromnej, a czasem wysokiej. Oczywiście, zdarzało się, że musiałem interweniować, gdy ksiądz wyznaczał jakieś taksy. Generalnie jeśli ksiądz ma autorytet moralny, jeśli jego życie jest kroczeniem za ubogim Chrystusem, w jego parafii nie ma żadnych konfliktów związanych z finansami.

Ale przyzna ksiądz arcybiskup, że brakuje dziś takich XIX-wiecznych księży społeczników ze Śląska czy Wielkopolski, którzy zakładaliby na większą niż obecnie skalę parafialne kasy pożyczkowo-oszczędnościowe, zachęcali wolontariuszy do prowadzenia kursów dla ludzi szukających pracy.

Owszem, brakuje, ale są też wspaniali księża, o których się mało mówi, bo dobro jest zawsze mniej zauważalne niż zło. Media, zwłaszcza nie wywiązująca się ze swoich zadań telewizja publiczna, kreują postawy bardzo konsumpcyjne, pokazują głównie ludzi, którzy skupiają się na sobie i własnych przyjemnościach. Wszyscy musimy włożyć więcej wysiłku, by pokazywać to, co pozytywne.

W dokumentach synodalnych znalazło się sformułowanie, że bezrobocie wpływa także na postawy religijne. Bezrobotny obwinia za swoją sytuację życiową wszystkich, łącznie z Kościołem i Panem Bogiem. A może to właśnie jest główny powód, że Kościół zajął się problemem bezrobocia?

Jest tyle społecznych dokumentów Kościoła, że nie można mieć wątpliwości, iż cel jest inny. A zwłaszcza osobista postawa Ojca Świętego, na przykład taki niezwykle wymowny gest, jak odwiedzenie rodziny Milewskich podczas ostatniej pielgrzymki do Polski.

Chyba zawstydził nim biskupów.

Papież nikogo nie zawstydza, on nas zachęca. Ojciec Święty, który w seminarium był moim profesorem etyki społecznej, wykonywał wiele takich gestów. I ten też nie był nowy. Papież w ten sposób nas mobilizuje.

Musiał to robić długo, skoro po wielkich katechezach społecznych dopiero po dziesięciu latach ukazał się list Episkopatu na tematy społeczne, a w roku ubiegłym wszyscy biskupi razem, w takim geście, odwiedzili cierpiących w ośrodkach społecznych.

Ale i my stale próbujemy wychodzić do ludzi, nie tylko w czasie kolędy i nie tylko wtedy, kiedy jesteśmy zaproszeni. Ja zdobyłem tę umiejętność w ciągu dziesięciu lat pracy jako proboszcz w Katowicach, gdzie jest bardzo wielu ludzi ubogich. Ale to prawda, że najchętniej słuchamy papieża, ale zbyt słabo realizujemy jego nauczanie. Ojciec Święty też czasem pyta, co zrobiliśmy z jego nauczaniem społecznym. I mówi nam też, że go przyjmujemy za bardzo po polsku, a za mało po chrześcijańsku. Bo chrześcijaństwo to coś więcej niż Polska.

A dlaczego tak późno Kościół hierarchiczny wyraził akceptację dla wprowadzanych w życie reform społeczno-gospodarczych, dla wolnej ekonomii? Czy ze względu na tych, którzy na przemianach stracili, czy może w samym Episkopacie nie było zgody co do tego, czy rzeczywiście są to zmiany dobre?

Wszyscy uczymy się nauki społecznej Kościoła, także biskupi. Ojciec Święty mówi, że on się też tego uczy. Nie należy się więc dziwić niektórym zachowaniom czy słowom, bo do pewnych sytuacji nie dorastamy, jakby rzeczywistość nas wyprzedzała. Oczywiście, mogliśmy bardziej akcentować sprawy społeczne. To są nasze cienie, ale proszę pamiętać, że my też jesteśmy członkami tego społeczeństwa, synami polskich rodzin.

Mówiliśmy o etyce pracowników i pracodawców. Kościół też jest pracodawcą, i to w opinii wielu świeckich nie najlepszym. Często płaci im tyle, co Bóg zapłać, a czasami jeszcze łamie prawa pracownicze.

Proszę pamiętać, że w systemie totalitarnym musieliśmy się ukrywać z naszą działalnością, wielu nie mogło ujawnić, że pracuje w Kościele. A teraz i my uczymy się, jak być pracodawcą, jak przestrzegać zasad, także tych, o których mówi nauka społeczna Kościoła. Ponadto Kościół jest wspólnotą ludzi, którzy służą, a nie tylko przedsiębiorstwem zatrudniającym ludzi na podstawie umowy o pracę.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Z arcybiskupem Damianem Zimoniem, metropolitą katowickim, rozmawia Ewa K. Czaczkowska Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca. W okresie komunistycznym ta nauka była po prostu niszczona. Mamy rzeczywiście wiele do nadrobienia. Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku.  Zasada pomocniczości jest odwrotnością panującego w PRL centralizmu partyjnego. Jeżeli liberalizm pojmować jako godność osoby ludzkiej, jako troskę o rodzinę, poszanowanie biednych i dzielenie się, jest on do przyjęcia. Ale jeśli liberalizm jako naczelną zasadę przyjmuje zysk, wówczas jest nie do przyjęcia. gospodarka rynkowa, ale o wymiarze społecznym. Kościół nie buduje struktur życia politycznego ani gospodarczego, nie tworzy jakiejś trzeciej drogi między socjalizmem a kapitalizmem, ale daje temu życiu pewną bazę. Istnieje konflikt między pracą a kapitałem. Do łagodzenia konfliktu potrzebne są związki zawodowe. Poważnym problemem jest etyka pracy. Kościół musi wychowywać ludzi do pracowitości. materialny poziom życia części księży, wyższy niż otoczenia, może wywoływać antyklerykalizm. W diecezji nie mamy żadnych stawek za posługi religijne.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="85">Z arcybiskupem Damianem Zimoniem, metropolitą katowickim, rozmawia Ewa K. Czaczkowska</span>
        <span start="652" end="866"> Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca. W okresie komunistycznym ta nauka była po prostu niszczona. Mamy rzeczywiście wiele do nadrobienia</span>
        <span start="955" end="956">.</span>
        <span start="1321" end="1322"> </span>
        <span start="1620" end="1734">Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. </span>
        <span start="1988" end="2069"> Zasada pomocniczości jest odwrotnością panującego w PRL centralizmu partyjnego. </span>
        <span start="3391" end="3619">Jeżeli liberalizm pojmować jako godność osoby ludzkiej, jako troskę o rodzinę, poszanowanie biednych i dzielenie się, jest on do przyjęcia. Ale jeśli liberalizm jako naczelną zasadę przyjmuje zysk, wówczas jest nie do przyjęcia.</span>
        <span start="3689" end="3904"> gospodarka rynkowa, ale o wymiarze społecznym. Kościół nie buduje struktur życia politycznego ani gospodarczego, nie tworzy jakiejś trzeciej drogi między socjalizmem a kapitalizmem, ale daje temu życiu pewną bazę. </span>
        <span start="4353" end="4395">Istnieje konflikt między pracą a kapitałem</span>
        <span start="4477" end="4534">. Do łagodzenia konfliktu potrzebne są związki zawodowe. </span>
        <span start="4914" end="4951">Poważnym problemem jest etyka pracy. </span>
        <span start="5359" end="5406">Kościół musi wychowywać ludzi do pracowitości. </span>
        <span start="6825" end="6917">materialny poziom życia części księży, wyższy niż otoczenia, może wywoływać antyklerykalizm.</span>
        <span start="7983" end="8040"> W diecezji nie mamy żadnych stawek za posługi religijne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Z arcybiskupem Damianem Zimoniem, metropolitą katowickim, rozmawia Ewa K. Czaczkowska
 Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca. W okresie komunistycznym ta nauka była po prostu niszczona. Mamy rzeczywiście wiele do nadrobienia.Przede wszystkim ludzie odpowiedzialni za życie polityczne, społeczne i gospodarcze powinni poznać zasady nauki społecznej Kościoła, by wiedzieć, co wcielać w życie. Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. Być solidarnym z drugim człowiekiem - to znaczy nie zamykać się w swoim kręgu, nie tworzyć tylko klasy ludzi bogatych. Zasada pomocniczości jest odwrotnością panującego w PRL centralizmu partyjnego. Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom, gminom. Wobec obecnego ogromnego bezrobocia potrzeba nam dialogu wszystkich stron - poza partyjnymi podziałami. Jeżeli liberalizm pojmować jako godność osoby ludzkiej, jako troskę o rodzinę, poszanowanie biednych i dzielenie się, jest on do przyjęcia. Ale jeśli liberalizm jako naczelną zasadę przyjmuje zysk, wówczas jest nie do przyjęcia.
 gospodarka rynkowa, ale o wymiarze społecznym. Kościół nie buduje struktur życia politycznego ani gospodarczego, nie tworzy jakiejś trzeciej drogi między socjalizmem a kapitalizmem, ale daje temu życiu pewną bazę. Istnieje konflikt między pracą a kapitałem, podczas gdy, jak mówi papież w "Sollicitudo rei socialis", powinna być równowaga. Do łagodzenia konfliktu potrzebne są związki zawodowe. nie mogą myśleć tylko o sobie, ale muszą mieć na uwadze cały zakład pracy. I one muszą realizować zasady solidarności i pomocniczości, bo zbyt duże roszczenia mogą doprowadzić do upadku przedsiębiorstwa. Poważnym problemem jest etyka pracy. Kościół musi wychowywać ludzi do pracowitości. Kiedy człowiek staje się wolny, nie jest łatwo zmienić jego mentalność, zwłaszcza z roszczeniowej na zadaniową. Musimy uczyć się gotowości do zmiany planów życiowych, do zmiany zawodu, a jednocześnie pracowitości i odpowiedzialności. materialny poziom życia części księży, wyższy niż otoczenia, może wywoływać antyklerykalizm.
 W diecezji nie mamy żadnych stawek za posługi religijne. Jest przyjęta zasada dobrowolnej ofiary, czasem bardzo skromnej, a czasem wysokiej. stale próbujemy wychodzić do ludzi, nie tylko w czasie kolędy. Wszyscy uczymy się nauki społecznej Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="86">Z arcybiskupem Damianem Zimoniem, metropolitą katowickim, rozmawia Ewa K. Czaczkowska
</span>
        <span start="652" end="866"> Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca. W okresie komunistycznym ta nauka była po prostu niszczona. Mamy rzeczywiście wiele do nadrobienia</span>
        <span start="955" end="956">.</span>
        <span start="1156" end="1322">Przede wszystkim ludzie odpowiedzialni za życie polityczne, społeczne i gospodarcze powinni poznać zasady nauki społecznej Kościoła, by wiedzieć, co wcielać w życie. </span>
        <span start="1620" end="1734">Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. </span>
        <span start="1870" end="2157">Być solidarnym z drugim człowiekiem - to znaczy nie zamykać się w swoim kręgu, nie tworzyć tylko klasy ludzi bogatych. Zasada pomocniczości jest odwrotnością panującego w PRL centralizmu partyjnego. Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom, gminom. </span>
        <span start="2751" end="2855">Wobec obecnego ogromnego bezrobocia potrzeba nam dialogu wszystkich stron - poza partyjnymi podziałami. </span>
        <span start="3391" end="3620">Jeżeli liberalizm pojmować jako godność osoby ludzkiej, jako troskę o rodzinę, poszanowanie biednych i dzielenie się, jest on do przyjęcia. Ale jeśli liberalizm jako naczelną zasadę przyjmuje zysk, wówczas jest nie do przyjęcia.
</span>
        <span start="3689" end="3904"> gospodarka rynkowa, ale o wymiarze społecznym. Kościół nie buduje struktur życia politycznego ani gospodarczego, nie tworzy jakiejś trzeciej drogi między socjalizmem a kapitalizmem, ale daje temu życiu pewną bazę. </span>
        <span start="4353" end="4534">Istnieje konflikt między pracą a kapitałem, podczas gdy, jak mówi papież w "Sollicitudo rei socialis", powinna być równowaga. Do łagodzenia konfliktu potrzebne są związki zawodowe. </span>
        <span start="4710" end="4951">nie mogą myśleć tylko o sobie, ale muszą mieć na uwadze cały zakład pracy. I one muszą realizować zasady solidarności i pomocniczości, bo zbyt duże roszczenia mogą doprowadzić do upadku przedsiębiorstwa. Poważnym problemem jest etyka pracy. </span>
        <span start="5359" end="5406">Kościół musi wychowywać ludzi do pracowitości. </span>
        <span start="5828" end="5940">Kiedy człowiek staje się wolny, nie jest łatwo zmienić jego mentalność, zwłaszcza z roszczeniowej na zadaniową. </span>
        <span start="6425" end="6442">Musimy uczyć się </span>
        <span start="6447" end="6552">gotowości do zmiany planów życiowych, do zmiany zawodu, a jednocześnie pracowitości i odpowiedzialności. </span>
        <span start="6825" end="6918">materialny poziom życia części księży, wyższy niż otoczenia, może wywoływać antyklerykalizm.
</span>
        <span start="7983" end="8125"> W diecezji nie mamy żadnych stawek za posługi religijne. Jest przyjęta zasada dobrowolnej ofiary, czasem bardzo skromnej, a czasem wysokiej. </span>
        <span start="10072" end="10133">stale próbujemy wychodzić do ludzi, nie tylko w czasie kolędy</span>
        <span start="10178" end="10180">. </span>
        <span start="10891" end="10935">Wszyscy uczymy się nauki społecznej Kościoła</span>
        <span start="10950" end="10951">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Z arcybiskupem Zimoniem, metropolitą katowickim, rozmawia Ewa K. Czaczkowska Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich nie jest wystarczająca. W okresie komunistycznym ta nauka była po prostu niszczona. Mamy wiele do nadrobienia. gospodarka rynkowa, ale o wymiarze społecznym. Kościół nie buduje struktur życia politycznego ani gospodarczego, nie tworzy jakiejś trzeciej drogi między socjalizmem a kapitalizmem, ale daje temu życiu pewną bazę. Istnieje konflikt między pracą a kapitałem. Do łagodzenia konfliktu potrzebne są związki zawodowe. Poważnym problemem jest etyka pracy. Kościół musi wychowywać ludzi do pracowitości.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="15">Z arcybiskupem </span>
        <span start="24" end="85">Zimoniem, metropolitą katowickim, rozmawia Ewa K. Czaczkowska</span>
        <span start="652" end="720"> Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich</span>
        <span start="743" end="833"> nie jest wystarczająca. W okresie komunistycznym ta nauka była po prostu niszczona. Mamy </span>
        <span start="846" end="866">wiele do nadrobienia</span>
        <span start="955" end="956">.</span>
        <span start="1321" end="1322"> </span>
        <span start="3690" end="3904">gospodarka rynkowa, ale o wymiarze społecznym. Kościół nie buduje struktur życia politycznego ani gospodarczego, nie tworzy jakiejś trzeciej drogi między socjalizmem a kapitalizmem, ale daje temu życiu pewną bazę. </span>
        <span start="4353" end="4395">Istnieje konflikt między pracą a kapitałem</span>
        <span start="4477" end="4534">. Do łagodzenia konfliktu potrzebne są związki zawodowe. </span>
        <span start="4914" end="4951">Poważnym problemem jest etyka pracy. </span>
        <span start="5359" end="5405">Kościół musi wychowywać ludzi do pracowitości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: Znajomość społecznej nauki Kościoła nie jest wystarczająca. Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. Zasada pomocniczości Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom. 

Ksiądz arcybiskup w liście o bezrobociu na Śląsku jako remedium wymienił m.in. kształtowanie efektywnej i konkurencyjnej gospodarki na rynku pracy. 
Istnieje konflikt między pracą a kapitałem, podczas gdy powinna być równowaga. Poważnym problemem jest etyka pracy. 

Czego może uczyć św. Józef Robotnik?
Musimy uczyć się gotowości do zmiany planów życiowych, pracowitości i odpowiedzialności. 

Często powtarzam księżom na Śląsku, że w naszym życiu duszpasterskim materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny, a nawet od niej biedniejsi. 

bezrobocie wpływa także na postawy religijne. może to właśnie jest główny powód, że Kościół zajął się problemem bezrobocia?
nie można mieć wątpliwości, iż cel jest inny. A zwłaszcza osobista postawa Ojca Świętego, na przykład odwiedzenie rodziny Milewskich. 

dlaczego tak późno Kościół wyraził akceptację dla reform społeczno-gospodarczych? 
Wszyscy uczymy się nauki społecznej Kościoła, także biskupi.</body>
      <spans>
        <span start="626" end="651">ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: </span>
        <span start="653" end="689">Znajomość społecznej nauki Kościoła </span>
        <span start="744" end="768">nie jest wystarczająca. </span>
        <span start="1620" end="1734">Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. </span>
        <span start="1989" end="2010">Zasada pomocniczości </span>
        <span start="2069" end="2147">Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom</span>
        <span start="2155" end="2157">. </span>
        <span start="2243" end="2245">

</span>
        <span start="2425" end="2504">Ksiądz arcybiskup w liście o bezrobociu na Śląsku jako remedium wymienił m.in. </span>
        <span start="2632" end="2688">kształtowanie efektywnej i konkurencyjnej gospodarki na </span>
        <span start="2699" end="2712">rynku pracy. </span>
        <span start="3674" end="3675">
</span>
        <span start="4353" end="4408">Istnieje konflikt między pracą a kapitałem, podczas gdy</span>
        <span start="4455" end="4479"> powinna być równowaga. </span>
        <span start="4914" end="4951">Poważnym problemem jest etyka pracy. </span>
        <span start="6076" end="6113">

Czego może uczyć św. Józef Robotnik</span>
        <span start="6142" end="6143">?</span>
        <span start="6144" end="6145">
</span>
        <span start="6425" end="6442">Musimy uczyć się </span>
        <span start="6447" end="6485">gotowości do zmiany planów życiowych, </span>
        <span start="6518" end="6552">pracowitości i odpowiedzialności. </span>
        <span start="6917" end="7074">

Często powtarzam księżom na Śląsku, że w naszym życiu duszpasterskim materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny, a nawet od niej biedniejsi. </span>
        <span start="9041" end="9043">

</span>
        <span start="9100" end="9146">bezrobocie wpływa także na postawy religijne. </span>
        <span start="9241" end="9318">może to właśnie jest główny powód, że Kościół zajął się problemem bezrobocia?</span>
        <span start="9319" end="9320">
</span>
        <span start="9366" end="9468">nie można mieć wątpliwości, iż cel jest inny. A zwłaszcza osobista postawa Ojca Świętego, na przykład </span>
        <span start="9501" end="9531">odwiedzenie rodziny Milewskich</span>
        <span start="9571" end="9572">.</span>
        <span start="10066" end="10067"> </span>
        <span start="10598" end="10600">

</span>
        <span start="10602" end="10629">dlaczego tak późno Kościół </span>
        <span start="10643" end="10666">wyraził akceptację dla </span>
        <span start="10688" end="10718">reform społeczno-gospodarczych</span>
        <span start="10739" end="10741">? </span>
        <span start="10890" end="10951">
Wszyscy uczymy się nauki społecznej Kościoła, także biskupi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich nie jest wystarczająca. Ze strony Kościoła konieczna jest większa promocja tej nauki. Ważny jest też przykład, czyli skromniejszy styl życia nas, sług Ewangelii.
Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. Zasada pomocniczości Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom. 

Ksiądz arcybiskup w liście o bezrobociu na Śląsku jako remedium wymienił m.in. kształtowanie efektywnej i konkurencyjnej gospodarki na regularnym rynku pracy. To są rozwiązania w duchu liberalnym.
Powiedziałbym: gospodarka rynkowa, ale o wymiarze społecznym. Istnieje konflikt między pracą a kapitałem, podczas gdy powinna być równowaga. Związki zawodowe muszą mieć na uwadze cały zakład pracy, bo zbyt duże roszczenia mogą doprowadzić do upadku przedsiębiorstwa. Poważnym problemem jest etyka pracy. Kiedy człowiek staje się wolny, nie jest łatwo zmienić jego mentalność z roszczeniowej na zadaniową. 

Czego może uczyć św. Józef Robotnik?
Święty Józef Potrafił zmienić swoje plany: chciał być małżonkiem, a dowiedziawszy się, że ma być inaczej, przyjął to. Musimy uczyć się owej gotowości do zmiany planów życiowych, a jednocześnie pracowitości i odpowiedzialności. 

Często powtarzam księżom na Śląsku, że w naszym życiu duszpasterskim materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny, a nawet od niej biedniejsi. W diecezji nie mamy żadnych stawek za posługi religijne. Jest przyjęta zasada dobrowolnej ofiary. 

brakuje dziś księży społeczników, którzy zakładaliby parafialne kasy pożyczkowo-oszczędnościowe, zachęcali wolontariuszy do prowadzenia kursów dla ludzi szukających pracy.
Owszem, brakuje, ale są też wspaniali księża, o których się mało mówi, bo dobro jest zawsze mniej zauważalne niż zło. 

bezrobocie wpływa także na postawy religijne. może to właśnie jest główny powód, że Kościół zajął się problemem bezrobocia?
nie można mieć wątpliwości, iż cel jest inny. A zwłaszcza osobista postawa Ojca Świętego, na przykład taki gest, jak odwiedzenie rodziny Milewskich. i my stale próbujemy wychodzić do ludzi. Ale to prawda, że najchętniej słuchamy papieża, ale zbyt słabo realizujemy jego nauczanie. 

dlaczego tak późno Kościół hierarchiczny wyraził akceptację dla wprowadzanych w życie reform społeczno-gospodarczych? 
Wszyscy uczymy się nauki społecznej Kościoła, także biskupi.</body>
      <spans>
        <span start="626" end="651">ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: </span>
        <span start="653" end="720">Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich</span>
        <span start="743" end="768"> nie jest wystarczająca. </span>
        <span start="1322" end="1340">Ze strony Kościoła</span>
        <span start="1371" end="1490"> konieczna jest większa promocja tej nauki. Ważny jest też przykład, czyli skromniejszy styl życia nas, sług Ewangelii.</span>
        <span start="1619" end="1734">
Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. </span>
        <span start="1989" end="2010">Zasada pomocniczości </span>
        <span start="2069" end="2147">Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom</span>
        <span start="2155" end="2157">. </span>
        <span start="2243" end="2245">

</span>
        <span start="2425" end="2504">Ksiądz arcybiskup w liście o bezrobociu na Śląsku jako remedium wymienił m.in. </span>
        <span start="2632" end="2749">kształtowanie efektywnej i konkurencyjnej gospodarki na regularnym rynku pracy. To są rozwiązania w duchu liberalnym.</span>
        <span start="3674" end="3737">
Powiedziałbym: gospodarka rynkowa, ale o wymiarze społecznym. </span>
        <span start="4353" end="4408">Istnieje konflikt między pracą a kapitałem, podczas gdy</span>
        <span start="4455" end="4479"> powinna być równowaga. </span>
        <span start="4643" end="4659">Związki zawodowe</span>
        <span start="4744" end="4783"> muszą mieć na uwadze cały zakład pracy</span>
        <span start="4843" end="4951">, bo zbyt duże roszczenia mogą doprowadzić do upadku przedsiębiorstwa. Poważnym problemem jest etyka pracy. </span>
        <span start="5828" end="5898">Kiedy człowiek staje się wolny, nie jest łatwo zmienić jego mentalność</span>
        <span start="5909" end="5940"> z roszczeniowej na zadaniową. </span>
        <span start="6076" end="6113">

Czego może uczyć św. Józef Robotnik</span>
        <span start="6142" end="6143">?</span>
        <span start="6144" end="6158">
Święty Józef </span>
        <span start="6219" end="6324">Potrafił zmienić swoje plany: chciał być małżonkiem, a dowiedziawszy się, że ma być inaczej, przyjął to. </span>
        <span start="6425" end="6485">Musimy uczyć się owej gotowości do zmiany planów życiowych, </span>
        <span start="6503" end="6552">a jednocześnie pracowitości i odpowiedzialności. </span>
        <span start="6917" end="7074">

Często powtarzam księżom na Śląsku, że w naszym życiu duszpasterskim materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny, a nawet od niej biedniejsi. </span>
        <span start="7984" end="8080">W diecezji nie mamy żadnych stawek za posługi religijne. Jest przyjęta zasada dobrowolnej ofiary</span>
        <span start="8123" end="8125">. </span>
        <span start="8378" end="8380">

</span>
        <span start="8414" end="8427">brakuje dziś </span>
        <span start="8448" end="8467">księży społeczników</span>
        <span start="8494" end="8515">, którzy zakładaliby </span>
        <span start="8544" end="8662">parafialne kasy pożyczkowo-oszczędnościowe, zachęcali wolontariuszy do prowadzenia kursów dla ludzi szukających pracy.</span>
        <span start="8663" end="8782">
Owszem, brakuje, ale są też wspaniali księża, o których się mało mówi, bo dobro jest zawsze mniej zauważalne niż zło. </span>
        <span start="9041" end="9043">

</span>
        <span start="9100" end="9146">bezrobocie wpływa także na postawy religijne. </span>
        <span start="9241" end="9318">może to właśnie jest główny powód, że Kościół zajął się problemem bezrobocia?</span>
        <span start="9319" end="9320">
</span>
        <span start="9366" end="9473">nie można mieć wątpliwości, iż cel jest inny. A zwłaszcza osobista postawa Ojca Świętego, na przykład taki </span>
        <span start="9491" end="9531">gest, jak odwiedzenie rodziny Milewskich</span>
        <span start="9571" end="9572">.</span>
        <span start="10066" end="10106"> i my stale próbujemy wychodzić do ludzi</span>
        <span start="10178" end="10180">. </span>
        <span start="10304" end="10395">Ale to prawda, że najchętniej słuchamy papieża, ale zbyt słabo realizujemy jego nauczanie. </span>
        <span start="10598" end="10600">

</span>
        <span start="10602" end="10718">dlaczego tak późno Kościół hierarchiczny wyraził akceptację dla wprowadzanych w życie reform społeczno-gospodarczych</span>
        <span start="10739" end="10741">? </span>
        <span start="10890" end="10951">
Wszyscy uczymy się nauki społecznej Kościoła, także biskupi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: Znajomość społecznej nauki Kościoła nie jest wystarczająca. Solidaryzm polega na tym, że mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. Zasada pomocniczości Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom. 
Istnieje konflikt między pracą a kapitałem, podczas gdy powinna być równowaga. Poważnym problemem jest etyka pracy. 
powtarzam księżom, że w życiu duszpasterskim materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny. 
dlaczego tak późno Kościół wyraził akceptację dla reform społeczno-gospodarczych? 
Wszyscy uczymy się nauki społecznej Kościoła, także biskupi.</body>
      <spans>
        <span start="626" end="651">ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: </span>
        <span start="653" end="689">Znajomość społecznej nauki Kościoła </span>
        <span start="744" end="768">nie jest wystarczająca. </span>
        <span start="1620" end="1649">Solidaryzm polega na tym, że </span>
        <span start="1680" end="1734">mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. </span>
        <span start="1989" end="2010">Zasada pomocniczości </span>
        <span start="2069" end="2147">Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom</span>
        <span start="2155" end="2157">. </span>
        <span start="2244" end="2245">
</span>
        <span start="4353" end="4408">Istnieje konflikt między pracą a kapitałem, podczas gdy</span>
        <span start="4455" end="4479"> powinna być równowaga. </span>
        <span start="4914" end="4951">Poważnym problemem jest etyka pracy. </span>
        <span start="6076" end="6077">
</span>
        <span start="6926" end="6943">powtarzam księżom</span>
        <span start="6953" end="6960">, że w </span>
        <span start="6967" end="7044">życiu duszpasterskim materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny</span>
        <span start="7072" end="7074">. </span>
        <span start="9041" end="9042">
</span>
        <span start="10602" end="10629">dlaczego tak późno Kościół </span>
        <span start="10643" end="10666">wyraził akceptację dla </span>
        <span start="10688" end="10718">reform społeczno-gospodarczych</span>
        <span start="10739" end="10741">? </span>
        <span start="10890" end="10951">
Wszyscy uczymy się nauki społecznej Kościoła, także biskupi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Z arcybiskupem Damianem Zimoniem, metropolitą katowickim
religijność Polaków wydaje się mieć niewielki wpływ na kształtowanie zasad i modeli życia społeczno-gospodarczego. Co należy uczynić, żeby życie gospodarcze było zdrowsze, by nie rodziło tak poważnych problemów jak bezrobocie?
ludzie odpowiedzialni za życie polityczne, społeczne i gospodarcze powinni poznać zasady nauki społecznej Kościoła. 
co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość?Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. Zasada pomocniczości Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom, gminom. 
Ksiądz arcybiskup jako remedium wymienił obniżenie obciążeń finansowych pracodawców, wsparcie małej i średniej przedsiębiorczości, kształtowanie efektywnej i konkurencyjnej gospodarki na regularnym rynku pracy. 
Potrzebne są odgórne działania rządu i wspólne zastanowienie się nad zasadami solidaryzmu społecznego i pomocniczości. 
ksiądz arcybiskup wymienił, jako ważną dla wprowadzania w życie nauczania społecznego Kościoła dawanie przykładu przez ludzi Kościoła skromnym stylem życia. 
materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny, nawet biedniejsi. 
dlaczego tak późno Kościół wyraził akceptację dla wprowadzanych w życie reform społeczno-gospodarczych? 
Wszyscy uczymy się nauki społecznej Kościoła, także biskupi.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="56">Z arcybiskupem Damianem Zimoniem, metropolitą katowickim</span>
        <span start="136" end="137">
</span>
        <span start="185" end="298">religijność Polaków wydaje się mieć niewielki wpływ na kształtowanie zasad i modeli życia społeczno-gospodarczego</span>
        <span start="383" end="385">. </span>
        <span start="958" end="968">Co należy </span>
        <span start="974" end="981">uczynić</span>
        <span start="1031" end="1038">, żeby </span>
        <span start="1044" end="1106">życie gospodarcze było zdrowsze, by nie rodziło tak poważnych </span>
        <span start="1117" end="1126">problemów</span>
        <span start="1138" end="1154"> jak bezrobocie?</span>
        <span start="1155" end="1156">
</span>
        <span start="1173" end="1287">ludzie odpowiedzialni za życie polityczne, społeczne i gospodarcze powinni poznać zasady nauki społecznej Kościoła</span>
        <span start="1320" end="1322">. </span>
        <span start="1491" end="1492">
</span>
        <span start="1520" end="1566">co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość</span>
        <span start="1617" end="1618">?</span>
        <span start="1620" end="1734">Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. </span>
        <span start="1989" end="2009">Zasada pomocniczości</span>
        <span start="2068" end="2157"> Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom, gminom. </span>
        <span start="2244" end="2245">
</span>
        <span start="2425" end="2443">Ksiądz arcybiskup </span>
        <span start="2475" end="2498">jako remedium wymienił </span>
        <span start="2504" end="2594">obniżenie obciążeń finansowych pracodawców, wsparcie małej i średniej przedsiębiorczości, </span>
        <span start="2632" end="2712">kształtowanie efektywnej i konkurencyjnej gospodarki na regularnym rynku pracy. </span>
        <span start="2750" end="2751">
</span>
        <span start="2943" end="3060">Potrzebne są odgórne działania rządu i wspólne zastanowienie się nad zasadami solidaryzmu społecznego i pomocniczości</span>
        <span start="3158" end="3160">. </span>
        <span start="3620" end="3621">
</span>
        <span start="6627" end="6721">ksiądz arcybiskup wymienił, jako ważną dla wprowadzania w życie nauczania społecznego Kościoła</span>
        <span start="6725" end="6788"> dawanie przykładu przez ludzi Kościoła skromnym stylem życia. </span>
        <span start="6918" end="6919">
</span>
        <span start="6988" end="7046">materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny, </span>
        <span start="7048" end="7054">nawet </span>
        <span start="7062" end="7074">biedniejsi. </span>
        <span start="10599" end="10600">
</span>
        <span start="10602" end="10629">dlaczego tak późno Kościół </span>
        <span start="10643" end="10718">wyraził akceptację dla wprowadzanych w życie reform społeczno-gospodarczych</span>
        <span start="10739" end="10741">? </span>
        <span start="10890" end="10951">
Wszyscy uczymy się nauki społecznej Kościoła, także biskupi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Z arcybiskupem Damianem Zimoniem, metropolitą katowickim
religijność Polaków wydaje się mieć niewielki wpływ na kształtowanie zasad i modeli życia społeczno-gospodarczego. 
Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, nie jest wystarczająca. 
Co należy zatem uczynić, żeby nasze życie gospodarcze było zdrowsze, by nie rodziło tak poważnych w skutkach problemów społecznych jak bezrobocie?
ludzie odpowiedzialni za życie polityczne, społeczne i gospodarcze powinni poznać zasady nauki społecznej Kościoła. 
co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość?
Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. Zasada pomocniczości Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom, gminom. 
Ksiądz arcybiskup w liście o bezrobociu na Śląsku jako remedium wymienił obniżenie obciążeń finansowych pracodawców, wsparcie małej i średniej przedsiębiorczości, kształtowanie efektywnej i konkurencyjnej gospodarki na regularnym rynku pracy. 
Potrzebne są odgórne działania rządu i wspólne zastanowienie się nad zasadami solidaryzmu społecznego i pomocniczości. 
akceptacja wolnego rynku z ludzką twarzą?
gospodarka rynkowa o wymiarze społecznym. Do łagodzenia konfliktu potrzebne są związki zawodowe. Poważnym problemem jest etyka pracy. Kościół musi wychowywać ludzi do pracowitości. 
Pracę nad pracą podjął Kościół w latach 80. Potem tę ideę zarzucił. 
To jest szerszy problem wolności, którą wykorzystujemy nieraz fatalnie.
Czego może uczyć św. Józef Robotnik dzisia?
Miał wewnętrzną giętkość, gotowość do innowacji, która jest nam dzisiaj bardzo potrzebna. 
Następna sprawa, jaką ksiądz arcybiskup wymienił, jako ważną dla wprowadzania w życie nauczania społecznego Kościoła, to dawanie przykładu przez ludzi Kościoła skromnym stylem życia. 
w naszym życiu duszpasterskim materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny, a nawet od niej biedniejsi. 
jak jest z opłatami za posługi?

Jest przyjęta zasada dobrowolnej ofiary. 
brakuje dziś XIX-wiecznych księży społeczników ze Śląska czy Wielkopolski.
Owszem, brakuje, ale są też wspaniali księża. 
W dokumentach synodalnych znalazło się sformułowanie, że bezrobocie wpływa na postawy religijne. może to właśnie jest główny powód, że Kościół zajął się problemem bezrobocia?
cel jest inny. 
dlaczego tak późno Kościół wyraził akceptację dla wprowadzanych w życie reform społeczno-gospodarczych, dla wolnej ekonomii? 
Wszyscy uczymy się nauki społecznej Kościoła, także biskupi. 

Kościół jest pracodawcą,w opinii wielu świeckich nie najlepszym. 
uczymy się, jak być pracodawcą.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="56">Z arcybiskupem Damianem Zimoniem, metropolitą katowickim</span>
        <span start="136" end="137">
</span>
        <span start="185" end="298">religijność Polaków wydaje się mieć niewielki wpływ na kształtowanie zasad i modeli życia społeczno-gospodarczego</span>
        <span start="383" end="385">. </span>
        <span start="625" end="626">
</span>
        <span start="653" end="720">Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich</span>
        <span start="742" end="768">, nie jest wystarczająca. </span>
        <span start="957" end="981">
Co należy zatem uczynić</span>
        <span start="1031" end="1154">, żeby nasze życie gospodarcze było zdrowsze, by nie rodziło tak poważnych w skutkach problemów społecznych jak bezrobocie?</span>
        <span start="1155" end="1156">
</span>
        <span start="1173" end="1287">ludzie odpowiedzialni za życie polityczne, społeczne i gospodarcze powinni poznać zasady nauki społecznej Kościoła</span>
        <span start="1320" end="1322">. </span>
        <span start="1491" end="1492">
</span>
        <span start="1520" end="1566">co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość</span>
        <span start="1617" end="1618">?</span>
        <span start="1619" end="1734">
Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. </span>
        <span start="1989" end="2009">Zasada pomocniczości</span>
        <span start="2068" end="2157"> Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom, gminom. </span>
        <span start="2244" end="2245">
</span>
        <span start="2425" end="2498">Ksiądz arcybiskup w liście o bezrobociu na Śląsku jako remedium wymienił </span>
        <span start="2504" end="2594">obniżenie obciążeń finansowych pracodawców, wsparcie małej i średniej przedsiębiorczości, </span>
        <span start="2632" end="2712">kształtowanie efektywnej i konkurencyjnej gospodarki na regularnym rynku pracy. </span>
        <span start="2750" end="2751">
</span>
        <span start="2943" end="3060">Potrzebne są odgórne działania rządu i wspólne zastanowienie się nad zasadami solidaryzmu społecznego i pomocniczości</span>
        <span start="3158" end="3160">. </span>
        <span start="3620" end="3621">
</span>
        <span start="3627" end="3651">akceptacja wolnego rynku</span>
        <span start="3656" end="3673"> z ludzką twarzą?</span>
        <span start="3674" end="3675">
</span>
        <span start="3690" end="3708">gospodarka rynkowa</span>
        <span start="3713" end="3737"> o wymiarze społecznym. </span>
        <span start="4479" end="4534">Do łagodzenia konfliktu potrzebne są związki zawodowe. </span>
        <span start="4914" end="4951">Poważnym problemem jest etyka pracy. </span>
        <span start="5359" end="5406">Kościół musi wychowywać ludzi do pracowitości. </span>
        <span start="5442" end="5487">
Pracę nad pracą podjął Kościół w latach 80. </span>
        <span start="5626" end="5632">Potem </span>
        <span start="5647" end="5665">tę ideę zarzucił. </span>
        <span start="5827" end="5828">
</span>
        <span start="5940" end="6010">To jest szerszy problem wolności, którą wykorzystujemy nieraz fatalnie</span>
        <span start="6075" end="6076">.</span>
        <span start="6077" end="6120">
Czego może uczyć św. Józef Robotnik dzisia</span>
        <span start="6142" end="6143">?</span>
        <span start="6144" end="6145">
</span>
        <span start="6324" end="6329">Miał </span>
        <span start="6340" end="6425">wewnętrzną giętkość, gotowość do innowacji, która jest nam dzisiaj bardzo potrzebna. </span>
        <span start="6604" end="6788">
Następna sprawa, jaką ksiądz arcybiskup wymienił, jako ważną dla wprowadzania w życie nauczania społecznego Kościoła, to dawanie przykładu przez ludzi Kościoła skromnym stylem życia. </span>
        <span start="6918" end="6919">
</span>
        <span start="6958" end="7074">w naszym życiu duszpasterskim materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny, a nawet od niej biedniejsi. </span>
        <span start="7776" end="7777">
</span>
        <span start="7858" end="7891">jak jest z opłatami za posługi?

</span>
        <span start="8041" end="8080">Jest przyjęta zasada dobrowolnej ofiary</span>
        <span start="8123" end="8125">. </span>
        <span start="8379" end="8380">
</span>
        <span start="8414" end="8427">brakuje dziś </span>
        <span start="8434" end="8494">XIX-wiecznych księży społeczników ze Śląska czy Wielkopolski</span>
        <span start="8661" end="8662">.</span>
        <span start="8663" end="8708">
Owszem, brakuje, ale są też wspaniali księża</span>
        <span start="8780" end="8782">. </span>
        <span start="9042" end="9118">
W dokumentach synodalnych znalazło się sformułowanie, że bezrobocie wpływa </span>
        <span start="9124" end="9146">na postawy religijne. </span>
        <span start="9241" end="9318">może to właśnie jest główny powód, że Kościół zajął się problemem bezrobocia?</span>
        <span start="9319" end="9320">
</span>
        <span start="9397" end="9412">cel jest inny. </span>
        <span start="10599" end="10600">
</span>
        <span start="10602" end="10629">dlaczego tak późno Kościół </span>
        <span start="10643" end="10741">wyraził akceptację dla wprowadzanych w życie reform społeczno-gospodarczych, dla wolnej ekonomii? </span>
        <span start="10890" end="10952">
Wszyscy uczymy się nauki społecznej Kościoła, także biskupi. </span>
        <span start="11305" end="11307">

</span>
        <span start="11352" end="11360">Kościół </span>
        <span start="11364" end="11380">jest pracodawcą,</span>
        <span start="11386" end="11427">w opinii wielu świeckich nie najlepszym. </span>
        <span start="11507" end="11508">
</span>
        <span start="11659" end="11689">uczymy się, jak być pracodawcą</span>
        <span start="11766" end="11767">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Z arcybiskupem Damianem Zimoniem, metropolitą katowickim
Co należy uczynić, żeby życie gospodarcze było zdrowsze, by nie rodziło tak poważnych problemów jak bezrobocie?
ludzie odpowiedzialni za życie polityczne, społeczne i gospodarcze powinni poznać zasady nauki społecznej Kościoła. 
Ksiądz arcybiskup jako remedium wymienił obniżenie obciążeń finansowych pracodawców, wsparcie małej i średniej przedsiębiorczości, kształtowanie efektywnej i konkurencyjnej gospodarki na regularnym rynku pracy. 
Potrzebne są odgórne działania rządu i wspólne zastanowienie się nad zasadami solidaryzmu społecznego i pomocniczości. materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny, nawet biedniejsi.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="56">Z arcybiskupem Damianem Zimoniem, metropolitą katowickim</span>
        <span start="136" end="137">
</span>
        <span start="958" end="968">Co należy </span>
        <span start="974" end="981">uczynić</span>
        <span start="1031" end="1038">, żeby </span>
        <span start="1044" end="1106">życie gospodarcze było zdrowsze, by nie rodziło tak poważnych </span>
        <span start="1117" end="1126">problemów</span>
        <span start="1138" end="1154"> jak bezrobocie?</span>
        <span start="1155" end="1156">
</span>
        <span start="1173" end="1287">ludzie odpowiedzialni za życie polityczne, społeczne i gospodarcze powinni poznać zasady nauki społecznej Kościoła</span>
        <span start="1320" end="1322">. </span>
        <span start="2244" end="2245">
</span>
        <span start="2425" end="2443">Ksiądz arcybiskup </span>
        <span start="2475" end="2498">jako remedium wymienił </span>
        <span start="2504" end="2594">obniżenie obciążeń finansowych pracodawców, wsparcie małej i średniej przedsiębiorczości, </span>
        <span start="2632" end="2712">kształtowanie efektywnej i konkurencyjnej gospodarki na regularnym rynku pracy. </span>
        <span start="2750" end="2751">
</span>
        <span start="2943" end="3060">Potrzebne są odgórne działania rządu i wspólne zastanowienie się nad zasadami solidaryzmu społecznego i pomocniczości</span>
        <span start="3158" end="3160">. </span>
        <span start="6988" end="7046">materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny, </span>
        <span start="7048" end="7054">nawet </span>
        <span start="7062" end="7073">biedniejsi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body> Jestem przekonana, że spora część katolików po prostu nie wie, czym jest nauczanie społeczne Kościoła.
ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: - Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca. W okresie komunistycznym ta nauka była po prostu niszczona. Mamy rzeczywiście wiele do nadrobienia. Ze strony Kościoła, biskupów, uczelni katolickich konieczna jest większa promocja tej nauki. Ważny jest też przykład, czyli skromniejszy styl życia nas, sług Ewangelii.
Zacznijmy więc od początku: co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość - podstawowe zasady nauczania społecznego Kościoła?
Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. Zasada pomocniczości jest odwrotnością panującego w PRL centralizmu partyjnego.
Następna sprawa, jaką ksiądz arcybiskup wymienił, jako ważną dla wprowadzania w życie nauczania społecznego Kościoła, to dawanie przykładu przez ludzi Kościoła skromnym stylem życia. 
Często powtarzam księżom na Śląsku, że w naszym życiu duszpasterskim materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny, a nawet od niej biedniejsi. W diecezji nie mamy żadnych stawek za posługi religijne. Jest przyjęta zasada dobrowolnej ofiary. Generalnie jeśli ksiądz ma autorytet moralny, jeśli jego życie jest kroczeniem za ubogim Chrystusem, w jego parafii nie ma żadnych konfliktów związanych z finansami.</body>
      <spans>
        <span start="521" end="625"> Jestem przekonana, że spora część katolików po prostu nie wie, czym jest nauczanie społeczne Kościoła.
</span>
        <span start="626" end="866">ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: - Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca. W okresie komunistycznym ta nauka była po prostu niszczona. Mamy rzeczywiście wiele do nadrobienia</span>
        <span start="955" end="956">.</span>
        <span start="1321" end="1490"> Ze strony Kościoła, biskupów, uczelni katolickich konieczna jest większa promocja tej nauki. Ważny jest też przykład, czyli skromniejszy styl życia nas, sług Ewangelii.</span>
        <span start="1491" end="1619">
Zacznijmy więc od początku: co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość - podstawowe zasady nauczania społecznego Kościoła?
</span>
        <span start="1620" end="1733">Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku.</span>
        <span start="1988" end="2068"> Zasada pomocniczości jest odwrotnością panującego w PRL centralizmu partyjnego.</span>
        <span start="6604" end="6788">
Następna sprawa, jaką ksiądz arcybiskup wymienił, jako ważną dla wprowadzania w życie nauczania społecznego Kościoła, to dawanie przykładu przez ludzi Kościoła skromnym stylem życia. </span>
        <span start="6918" end="7073">
Często powtarzam księżom na Śląsku, że w naszym życiu duszpasterskim materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny, a nawet od niej biedniejsi.</span>
        <span start="7983" end="8080"> W diecezji nie mamy żadnych stawek za posługi religijne. Jest przyjęta zasada dobrowolnej ofiary</span>
        <span start="8123" end="8124">.</span>
        <span start="8212" end="8378"> Generalnie jeśli ksiądz ma autorytet moralny, jeśli jego życie jest kroczeniem za ubogim Chrystusem, w jego parafii nie ma żadnych konfliktów związanych z finansami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body> Jestem przekonana, że spora część katolików po prostu nie wie, czym jest nauczanie społeczne Kościoła.
ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: - Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca. W okresie komunistycznym ta nauka była po prostu niszczona. Mamy rzeczywiście wiele do nadrobienia, w czym zapewne pomoże także przygotowywany przez Stolicę Apostolską katechizm społeczny. Ze strony Kościoła, biskupów, uczelni katolickich konieczna jest większa promocja tej nauki. Ważny jest też przykład, czyli skromniejszy styl życia nas, sług Ewangelii.
Zacznijmy więc od początku: co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość - podstawowe zasady nauczania społecznego Kościoła?
Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. O człowieku pracującym w konkretnym zakładzie pracy i o ludziach z Trzeciego Świata, którzy umierają w nędzy. Być solidarnym z drugim człowiekiem - to znaczy nie zamykać się w swoim kręgu, nie tworzyć tylko klasy ludzi bogatych. Zasada pomocniczości jest odwrotnością panującego w PRL centralizmu partyjnego. Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom, gminom. Tylko to, czego nie można rozwiązać na tym poziomie, należy oddać kompetencji państwa.

 Kościół nie buduje struktur życia politycznego ani gospodarczego, nie tworzy jakiejś trzeciej drogi między socjalizmem a kapitalizmem, ale daje temu życiu pewną bazę. Rola nauki społecznej Kościoła ze swej natury potrzebuje pewnej perspektywy czasowej. Zawsze więc będzie Kościół mówił o godności człowieka, o tym, że zysk nie jest absolutnym celem gospodarki, że człowiek bogaty, który organizuje życie gospodarcze, ma też obowiązek dzielenia się z drugim. Kościół musi wychowywać ludzi do pracowitości. Potrzebna jest nam praca nad pracą.
Następna sprawa, jaką ksiądz arcybiskup wymienił, jako ważną dla wprowadzania w życie nauczania społecznego Kościoła, to dawanie przykładu przez ludzi Kościoła skromnym stylem życia. 
Często powtarzam księżom na Śląsku, że w naszym życiu duszpasterskim materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny, a nawet od niej biedniejsi.Żaden bezrobotny nie zgłosił się do mnie z tego powodu, że ksiądz żądał od niego zbyt wiele. W diecezji nie mamy żadnych stawek za posługi religijne. Jest przyjęta zasada dobrowolnej ofiary, czasem bardzo skromnej, a czasem wysokiej. Oczywiście, zdarzało się, że musiałem interweniować, gdy ksiądz wyznaczał jakieś taksy. Generalnie jeśli ksiądz ma autorytet moralny, jeśli jego życie jest kroczeniem za ubogim Chrystusem, w jego parafii nie ma żadnych konfliktów związanych z finansami.</body>
      <spans>
        <span start="521" end="625"> Jestem przekonana, że spora część katolików po prostu nie wie, czym jest nauczanie społeczne Kościoła.
</span>
        <span start="626" end="956">ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: - Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca. W okresie komunistycznym ta nauka była po prostu niszczona. Mamy rzeczywiście wiele do nadrobienia, w czym zapewne pomoże także przygotowywany przez Stolicę Apostolską katechizm społeczny.</span>
        <span start="1321" end="1490"> Ze strony Kościoła, biskupów, uczelni katolickich konieczna jest większa promocja tej nauki. Ważny jest też przykład, czyli skromniejszy styl życia nas, sług Ewangelii.</span>
        <span start="1491" end="1619">
Zacznijmy więc od początku: co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość - podstawowe zasady nauczania społecznego Kościoła?
</span>
        <span start="1620" end="1843">Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. O człowieku pracującym w konkretnym zakładzie pracy i o ludziach z Trzeciego Świata, którzy umierają w nędzy.</span>
        <span start="1869" end="2243"> Być solidarnym z drugim człowiekiem - to znaczy nie zamykać się w swoim kręgu, nie tworzyć tylko klasy ludzi bogatych. Zasada pomocniczości jest odwrotnością panującego w PRL centralizmu partyjnego. Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom, gminom. Tylko to, czego nie można rozwiązać na tym poziomie, należy oddać kompetencji państwa.</span>
        <span start="3673" end="3675">

</span>
        <span start="3736" end="4194"> Kościół nie buduje struktur życia politycznego ani gospodarczego, nie tworzy jakiejś trzeciej drogi między socjalizmem a kapitalizmem, ale daje temu życiu pewną bazę. Rola nauki społecznej Kościoła ze swej natury potrzebuje pewnej perspektywy czasowej. Zawsze więc będzie Kościół mówił o godności człowieka, o tym, że zysk nie jest absolutnym celem gospodarki, że człowiek bogaty, który organizuje życie gospodarcze, ma też obowiązek dzielenia się z drugim.</span>
        <span start="5358" end="5441"> Kościół musi wychowywać ludzi do pracowitości. Potrzebna jest nam praca nad pracą.</span>
        <span start="6604" end="6788">
Następna sprawa, jaką ksiądz arcybiskup wymienił, jako ważną dla wprowadzania w życie nauczania społecznego Kościoła, to dawanie przykładu przez ludzi Kościoła skromnym stylem życia. </span>
        <span start="6918" end="7073">
Często powtarzam księżom na Śląsku, że w naszym życiu duszpasterskim materialnie powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny, a nawet od niej biedniejsi.</span>
        <span start="7891" end="8378">Żaden bezrobotny nie zgłosił się do mnie z tego powodu, że ksiądz żądał od niego zbyt wiele. W diecezji nie mamy żadnych stawek za posługi religijne. Jest przyjęta zasada dobrowolnej ofiary, czasem bardzo skromnej, a czasem wysokiej. Oczywiście, zdarzało się, że musiałem interweniować, gdy ksiądz wyznaczał jakieś taksy. Generalnie jeśli ksiądz ma autorytet moralny, jeśli jego życie jest kroczeniem za ubogim Chrystusem, w jego parafii nie ma żadnych konfliktów związanych z finansami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jestem przekonana, że spora część katolików po prostu nie wie, czym jest nauczanie społeczne Kościoła.
ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: - Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca. Mamy rzeczywiście wiele do nadrobienia.
Zacznijmy więc od początku: co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość - podstawowe zasady nauczania społecznego Kościoła?
Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. Zasada pomocniczości jest odwrotnością panującego w PRL centralizmu partyjnego.
Następna sprawa, jaką ksiądz arcybiskup wymienił to dawanie przykładu przez ludzi Kościoła skromnym stylem życia. 
Często powtarzam księżom na Śląsku, żepowinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny.</body>
      <spans>
        <span start="522" end="625">Jestem przekonana, że spora część katolików po prostu nie wie, czym jest nauczanie społeczne Kościoła.
</span>
        <span start="626" end="768">ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: - Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca. </span>
        <span start="828" end="866">Mamy rzeczywiście wiele do nadrobienia</span>
        <span start="955" end="956">.</span>
        <span start="1491" end="1619">
Zacznijmy więc od początku: co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość - podstawowe zasady nauczania społecznego Kościoła?
</span>
        <span start="1620" end="1733">Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku.</span>
        <span start="1988" end="2068"> Zasada pomocniczości jest odwrotnością panującego w PRL centralizmu partyjnego.</span>
        <span start="6604" end="6653">
Następna sprawa, jaką ksiądz arcybiskup wymienił</span>
        <span start="6722" end="6788"> to dawanie przykładu przez ludzi Kościoła skromnym stylem życia. </span>
        <span start="6918" end="6957">
Często powtarzam księżom na Śląsku, że</span>
        <span start="7000" end="7044">powinniśmy być podobni do zwyczajnej rodziny</span>
        <span start="7072" end="7073">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: - Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca. Mamy wiele do nadrobienia.

co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość - podstawowe zasady nauczania społecznego Kościoła?

Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. O człowieku pracującym w konkretnym zakładzie pracy i o ludziach, którzy umierają w nędzy. Zasada pomocniczości Oddaje wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom, gminom.
Wobec obecnego ogromnego bezrobocia potrzeba nam dialogu wszystkich stron - poza partyjnymi podziałami. Jeżeli liberalizm pojmować jako godność osoby ludzkiej, troskę o rodzinę, poszanowanie biednych i dzielenie się, jest do przyjęcia. Ale jeśli jako naczelną zasadę przyjmuje zysk, wówczas jest nie do przyjęcia.
akceptacja wolnego rynku, ale z ludzką twarzą?

Kościół mówił o godności człowieka, o tym, że zysk nie jest celem gospodarki, że człowiek bogaty, który organizuje życie gospodarcze, ma też obowiązek dzielenia się z drugim.
Poważnym problemem jest etyka pracy. Wielu ludzi nie chce pracować albo pracuje źle. Kościół musi wychowywać ludzi do pracowitości.</body>
      <spans>
        <span start="626" end="767">ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: - Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca.</span>
        <span start="827" end="833"> Mamy </span>
        <span start="846" end="866">wiele do nadrobienia</span>
        <span start="955" end="957">.
</span>
        <span start="1491" end="1492">
</span>
        <span start="1520" end="1798">co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość - podstawowe zasady nauczania społecznego Kościoła?

Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. O człowieku pracującym w konkretnym zakładzie pracy i o ludziach</span>
        <span start="1817" end="1843">, którzy umierają w nędzy.</span>
        <span start="1988" end="2010"> Zasada pomocniczości </span>
        <span start="2069" end="2076">Oddaje </span>
        <span start="2079" end="2156">wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom, gminom.</span>
        <span start="2750" end="2854">
Wobec obecnego ogromnego bezrobocia potrzeba nam dialogu wszystkich stron - poza partyjnymi podziałami.</span>
        <span start="3390" end="3447"> Jeżeli liberalizm pojmować jako godność osoby ludzkiej, </span>
        <span start="3452" end="3514">troskę o rodzinę, poszanowanie biednych i dzielenie się, jest </span>
        <span start="3517" end="3541">do przyjęcia. Ale jeśli </span>
        <span start="3552" end="3619">jako naczelną zasadę przyjmuje zysk, wówczas jest nie do przyjęcia.</span>
        <span start="3620" end="3621">
</span>
        <span start="3627" end="3675">akceptacja wolnego rynku, ale z ludzką twarzą?

</span>
        <span start="4009" end="4069">Kościół mówił o godności człowieka, o tym, że zysk nie jest </span>
        <span start="4080" end="4194">celem gospodarki, że człowiek bogaty, który organizuje życie gospodarcze, ma też obowiązek dzielenia się z drugim.</span>
        <span start="4642" end="4643">
</span>
        <span start="4914" end="4998">Poważnym problemem jest etyka pracy. Wielu ludzi nie chce pracować albo pracuje źle.</span>
        <span start="5358" end="5405"> Kościół musi wychowywać ludzi do pracowitości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>stwierdzono, że religijność Polaków wydaje się mieć niewielki wpływ na kształtowanie zasad i modeli życia społeczno-gospodarczego.

ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: - Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca. Mamy wiele do nadrobienia.

Co  uczynić,  żeby nasze życie gospodarcze było zdrowsze, by nie rodziło problemów społecznych jak bezrobocie?
ludzie odpowiedzialni za życie polityczne, społeczne i gospodarcze powinni poznać zasady nauki społecznej Kościoła

co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość - podstawowe zasady nauczania społecznego Kościoła?

Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. O człowieku pracującym w konkretnym zakładzie pracy i o ludziach z Trzeciego Świata, którzy umierają w nędzy. Zasada pomocniczości Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom, gminom.
Wobec obecnego ogromnego bezrobocia potrzeba nam dialogu wszystkich stron - poza partyjnymi podziałami. Jeżeli liberalizm pojmować jako godność osoby ludzkiej, jako troskę o rodzinę, poszanowanie biednych i dzielenie się, jest on do przyjęcia. Ale jeśli liberalizm jako naczelną zasadę przyjmuje zysk, wówczas jest nie do przyjęcia.
akceptacja wolnego rynku, ale z ludzką twarzą?

Kościół mówił o godności człowieka, o tym, że zysk nie jest absolutnym celem gospodarki, że człowiek bogaty, który organizuje życie gospodarcze, ma też obowiązek dzielenia się z drugim. Istnieje konflikt między pracą a kapitałem, Do łagodzenia potrzebne są związki zawodowe.

Poważnym problemem jest etyka pracy. Wielu ludzi nie chce pracować albo pracuje źle. Kościół musi wychowywać ludzi do pracowitości.
Kiedy człowiek staje się wolny, nie jest łatwo zmienić jego mentalność, zwłaszcza z roszczeniowej na zadaniową. Musimy uczyć się gotowości do zmiany planów życiowych, do zmiany zawodu, a jednocześnie pracowitości i odpowiedzialności. To jest zadanie dla Kościoła, dla rodziny i szkoły.
najchętniej słuchamy papieża, ale zbyt słabo realizujemy jego nauczanie. Ojciec Święty też czasem pyta, co zrobiliśmy z jego nauczaniem społecznym.
dlaczego tak późno Kościół hierarchiczny wyraził akceptację dla wprowadzanych w życie reform społeczno-gospodarczych, dla wolnej ekonomii
Wszyscy uczymy się nauki społecznej Kościoła, także biskupi. Ojciec Święty też. Nie należy się dziwić niektórym zachowaniom czy słowom, bo jakby rzeczywistość nas wyprzedzała. Oczywiście, mogliśmy bardziej akcentować sprawy społeczne.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="298">stwierdzono, że religijność Polaków wydaje się mieć niewielki wpływ na kształtowanie zasad i modeli życia społeczno-gospodarczego</span>
        <span start="623" end="767">.

ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: - Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca.</span>
        <span start="827" end="833"> Mamy </span>
        <span start="846" end="866">wiele do nadrobienia</span>
        <span start="955" end="961">.

Co </span>
        <span start="973" end="983"> uczynić, </span>
        <span start="1032" end="1092"> żeby nasze życie gospodarcze było zdrowsze, by nie rodziło </span>
        <span start="1117" end="1154">problemów społecznych jak bezrobocie?</span>
        <span start="1155" end="1156">
</span>
        <span start="1173" end="1287">ludzie odpowiedzialni za życie polityczne, społeczne i gospodarcze powinni poznać zasady nauki społecznej Kościoła</span>
        <span start="1490" end="1492">

</span>
        <span start="1520" end="1843">co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość - podstawowe zasady nauczania społecznego Kościoła?

Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. O człowieku pracującym w konkretnym zakładzie pracy i o ludziach z Trzeciego Świata, którzy umierają w nędzy.</span>
        <span start="1988" end="2010"> Zasada pomocniczości </span>
        <span start="2069" end="2156">Oddaje to wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom, gminom.</span>
        <span start="2750" end="2854">
Wobec obecnego ogromnego bezrobocia potrzeba nam dialogu wszystkich stron - poza partyjnymi podziałami.</span>
        <span start="3390" end="3619"> Jeżeli liberalizm pojmować jako godność osoby ludzkiej, jako troskę o rodzinę, poszanowanie biednych i dzielenie się, jest on do przyjęcia. Ale jeśli liberalizm jako naczelną zasadę przyjmuje zysk, wówczas jest nie do przyjęcia.</span>
        <span start="3620" end="3621">
</span>
        <span start="3627" end="3675">akceptacja wolnego rynku, ale z ludzką twarzą?

</span>
        <span start="4009" end="4194">Kościół mówił o godności człowieka, o tym, że zysk nie jest absolutnym celem gospodarki, że człowiek bogaty, który organizuje życie gospodarcze, ma też obowiązek dzielenia się z drugim.</span>
        <span start="4352" end="4397"> Istnieje konflikt między pracą a kapitałem, </span>
        <span start="4479" end="4493">Do łagodzenia </span>
        <span start="4503" end="4533">potrzebne są związki zawodowe.</span>
        <span start="4641" end="4643">

</span>
        <span start="4914" end="4998">Poważnym problemem jest etyka pracy. Wielu ludzi nie chce pracować albo pracuje źle.</span>
        <span start="5358" end="5405"> Kościół musi wychowywać ludzi do pracowitości.</span>
        <span start="5827" end="5939">
Kiedy człowiek staje się wolny, nie jest łatwo zmienić jego mentalność, zwłaszcza z roszczeniowej na zadaniową.</span>
        <span start="6424" end="6442"> Musimy uczyć się </span>
        <span start="6447" end="6603">gotowości do zmiany planów życiowych, do zmiany zawodu, a jednocześnie pracowitości i odpowiedzialności. To jest zadanie dla Kościoła, dla rodziny i szkoły.</span>
        <span start="10062" end="10063">
</span>
        <span start="10322" end="10469">najchętniej słuchamy papieża, ale zbyt słabo realizujemy jego nauczanie. Ojciec Święty też czasem pyta, co zrobiliśmy z jego nauczaniem społecznym.</span>
        <span start="10599" end="10600">
</span>
        <span start="10602" end="10739">dlaczego tak późno Kościół hierarchiczny wyraził akceptację dla wprowadzanych w życie reform społeczno-gospodarczych, dla wolnej ekonomii</span>
        <span start="10890" end="10966">
Wszyscy uczymy się nauki społecznej Kościoła, także biskupi. Ojciec Święty </span>
        <span start="10982" end="10985">też</span>
        <span start="10995" end="11012">. Nie należy się </span>
        <span start="11017" end="11061">dziwić niektórym zachowaniom czy słowom, bo </span>
        <span start="11096" end="11191">jakby rzeczywistość nas wyprzedzała. Oczywiście, mogliśmy bardziej akcentować sprawy społeczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: - Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca. Mamy wiele do nadrobienia.

co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość - podstawowe zasady nauczania społecznego Kościoła?

Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku. Zasada pomocniczości Oddaje wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom, gminom.
Kościół mówił o godności człowieka, o tym, że zysk nie jest celem gospodarki, że człowiek bogaty ma też obowiązek dzielenia się z drugim.</body>
      <spans>
        <span start="626" end="767">ARCYBISKUP DAMIAN ZIMOŃ: - Znajomość społecznej nauki Kościoła wśród duchowieństwa i świeckich, zwłaszcza robotników, nie jest wystarczająca.</span>
        <span start="827" end="833"> Mamy </span>
        <span start="846" end="866">wiele do nadrobienia</span>
        <span start="955" end="957">.
</span>
        <span start="1491" end="1492">
</span>
        <span start="1520" end="1733">co znaczą w praktyce solidaryzm i pomocniczość - podstawowe zasady nauczania społecznego Kościoła?

Solidaryzm polega na tym, że organizując życie gospodarcze, mogę się bogacić, ale nie mogę zapomnieć o człowieku.</span>
        <span start="1988" end="2010"> Zasada pomocniczości </span>
        <span start="2069" end="2076">Oddaje </span>
        <span start="2079" end="2156">wszystko, co można załatwić na niższym szczeblu, lokalnym samorządom, gminom.</span>
        <span start="3674" end="3675">
</span>
        <span start="4009" end="4069">Kościół mówił o godności człowieka, o tym, że zysk nie jest </span>
        <span start="4080" end="4116">celem gospodarki, że człowiek bogaty</span>
        <span start="4153" end="4194"> ma też obowiązek dzielenia się z drugim.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
