<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200104260051">
  <date>2001-04-26</date>
  <title>Wolność dla reklamy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Marcin Dominik Zdort</authors>
  <body>Bezgraniczna swoboda, ale nie dla Telewizji Familijnej

Wolność dla reklamy

MARCIN DOMINIK ZDORT

Atak na "Big Brothera" jest jawnym zamachem na wolność słowa - twierdzi Jakub Bierzyński (4 kwietnia 2001). Szkoda, że szef domu mediowego OMD nie wspomniał o owej wolności, gdy jeszcze niedawno wzywał swoich kolegów z branży reklamowej do bojkotu i "jednoznacznego przeciwstawienia się powołaniu Telewizji Familijnej".

Kalki myślowe naiwnego liberalizmu

Przełom 1989 roku dla większości Polaków oznaczał odzyskanie suwerenności narodowej i swobody politycznej. Dla wielu jednak ważniejsze było zrzucenie ograniczeń w sferze obyczajowej - teraz miało być "tak jak na Zachodzie": na ulicach sex shopy, w kioskach czasopisma erotyczne, a na ekranach telewizorów krew i pornografia. Wszystko to było - jak tłumaczono - atrybutem wolności, przedstawianym jako świadectwo przezwyciężenia komunistycznego totalitaryzmu. W kwietniu 1990 roku zniesiono cenzurę, a tych, którzy przestrzegali przed odrzuceniem wszelkich zasad, nazwano fundamentalistami religijnymi. Zarzucano im, że dążą do budowania państwa wyznaniowego, do islamizacji kraju. Fundamentem ustrojowym nowej Polski miał się stać liberalizm rozumiany jako pełna dowolność w sferze wartości i wychowania. A instrumentem wcielenia owego ustroju miały być "wolne media" upowszechniające "proste jak cep" kalki myślowe.

Od tego czasu minęło dziesięć lat i wydawało się, że ów nadzwyczaj pryncypialny nurt intelektualny, jakim było domaganie się pełnej swobody w każdej sferze, bezpowrotnie przeminął. Na szczęście jednak na lamach polskiej prasy udało mi się odkryć pogrobowca owego świeżego i naiwnego liberalizmu, który ponownym odkrywaniem prawd już dawno powiedzianych ubarwił monotonny klimat publicystycznej powagi i odpowiedzialności. Mam na myśli Jakuba Bierzyńskiego, którego tekst zatytułowany "Prywatny gust i publiczny interes" opublikowała 3 kwietnia 2001 roku "Rzeczpospolia".

Autor tego artykułu okazał się uważnym czytelnikiem prasy z początku lat dziewięćdziesiątych i w sposób nader wierny oddał panujące podówczas w okolicach "Gazety Wyborczej" prądy myślowe. "Jestem dorosłym człowiekiem i mam zamiar sam dokonywać wyboru tego, co chcę oglądać w telewizji i co będą oglądały moje dzieci. Przez większość mojego życia bardzo starannie dobierano mi program i, prawdę mówiąc, mam tego dosyć" - pisze autor "Prywatnego gustu", oburzając się na krytyczne słowa Jarosława Sellina, a następnie całej Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji w odniesieniu do programu "Wielki Brat".

Junta o nazwie KRRiTV

Bierzyński ma głębokie przemyślenia sięgające samej istoty demokracji. Otóż - jak twierdzi - najważniejszym argumentem za swobodą dla "najambitniejszego przedsięwzięcia telewizyjnego" (jak reklamuje się "Big Brother") jest jego ogromna popularność. "Jakim prawem urzędnicy chcą zdjąć z anteny program, który ogląda około 30 procent populacji?" - wybucha słusznym oburzeniem autor "Prywatnego gustu", dodając, że nawet jeśli "Big Brother" jest rzeczywiście - jak stwierdziła KRRiTV - "apoteozą knajactwa, głupoty, prostactwa i prymitywizmu", to co z tego? "Krajowej Radzie nic do tego". Bierzyński jest ponad prymitywnymi argumentami, mówiącymi, że jeszcze większą oglądalność miałyby prezentowane zamiast "Big Brothera" filmy pornograficzne czy - od czasu do czasu - egzekucje na żywo.

Przemyślenia dyrektora OMD sięgają także konkretnych propozycji głębokich zmian ustrojowych, które ograniczą "niekontrolowaną władzę Rady". Dlaczego jest to konieczne? Bo Krajowa Rada Radiofonii - sugeruje Bierzyński - napominając TVN, zachowuje się jak peerelowska cenzura.

Autor "Prywatnego gustu" dzięki swojej przenikliwości i wrażliwości na totalitarne zagrożenia jako jedyny zauważył, że niepostrzeżenie Polska zamieniła się w republikę bananową, którą rządzi junta o dźwięcznej nazwie KRRiTV. Ta instytucja "zaczyna zagrażać podstawom demokracji w Polsce", "ucieka się do nieformalnych gróźb" i szantażuje niezależne media.

"Teoria procesów zachodzących w biurokratycznych strukturach opisuje dość dobrze zjawisko wynaturzania się biurokracji" - pisze Jakub Bierzyński. Zgodnie z tą teorią Rada (podobnie jak każda inna władza totalitarna) "najwyraźniej traci kontakt z rzeczywistością".

W tej sytuacji bezkompromisowy demokrata Bierzyński odrzuca nie tylko wszelkie ograniczenia, ale także samą ideę instytucji przedstawicielskich, do których należy Krajowa Rada. Autor "Prywatnego gustu" za niebezpieczny przesąd uznałby pogląd, że system demokratyczny polega na tym, iż większość swoim przedstawicielom powierza władzę w różnych dziedzinach. Jako propagowanie totalitaryzmu potraktowałby chyba stwierdzenie, iż owe władze dbać mają nie tylko o równowagę ekonomiczną, ale też o porządek moralny.

Nie ma wolności dla konkurencji TVN

Dobrze, że dyrektor OMD pisze tylko o Polsce. Jego oburzenie musiałoby być przecież stokroć większe, gdyby wspomniał o sytuacji w Wielkiej Brytanii. Tam społeczeństwo wciąż nie uświadomiło sobie konieczności wprowadzenia zaawansowanej demokracji (według teorii Bierzyńskiego) i oficjalnie działa cenzura filmowa, a będąca wzorem niezależności medialnej BBC wielokrotnie - dla dobra narodu - sama ograniczała swoją swobodę. Na szczęście Polacy, nie ulegający takim przesądom jak Anglicy, na pewno znacznie chętniej zrealizują zalecenia dyrektora OMD: nie zabronią emisji reality shows ani nie zakażą oglądania "Wielkiego Brata" swoim dzieciom. Są rodzicami, mogą więc wychowywać dzieci tak, jak chcą, nie izolując ich od rzeczywistości "okrutnego świata", od ekshibicjonizmu i podglądactwa. A Krajowej Radzie - jak pisze Bierzyński - "nic do tego".

Są jednak sytuacje, że nawet tak bezkompromisowy obrońca demokracji i wolności słowa jak dyrektor OMD musi wypowiadać się w nieco innym tonie. W swoim wcześniejszym tekście (dostępnym na stronie internetowej jego firmy) poświęconym Telewizji Familijnej Jakub Bierzyński wezwał swoich kolegów zajmujących się handlem reklamą do "jednoznacznego przeciwstawienia się powołaniu Familijnej". "To prywatne pieniądze mają trzymać ją przy życiu. To pieniądze nasze i naszych klientów. Radziłbym sobie i wam, moi koledzy, wydawać je gdzie indziej".

Nie potępiajmy jednak pochopnie dyrektora OMD za zmianę przekonań czy dostosowywanie ich do sytuacji. Przyjmijmy, że kierowała nim rewolucyjna zasada, iż "nie ma wolności dla wrogów wolności". A Familijna "ma mieć wyraźne oblicze światopoglądowe" i "propagować wartości chrześcijańskie". Co może oznaczać - dokończmy zdanie za Bierzyńskiego - że nowa stacja telewizyjna będzie propagować totalitaryzm podobny do tego, któremu ulegała Krajowa Rada.

Aż dziwne, że u tak głębokiego ideologa liberalizmu jak dyrektor OMD pojawia się kwestia o pozornie tak małej wadze jak reklama. W artykule w "Rzeczpospolitej" potraktowana została nieco marginalnie, do rangi zasadniczego problemu ustrojowego urasta w innych tekstach, gdyż "celem reklamy jest wzrost sprzedaży, czyli kreacja popytu, a konsumpcja właśnie napędza gospodarkę".

Jednak w artykule poświęconym Telewizji Familijnej dyrektora OMD nie zajmowały raczej sprawy ideowe. Bierzyński pisał o tym, że "w wypadku uruchomienia Familijnej na polskim rynku podaż czasu reklamowego wzrośnie o 50 proc.", a "tak gwałtowne poszerzenie oferty musi się skończyć obniżeniem ceny" reklam. A byłoby to groźne przede wszystkim dla "stacji telewizyjnej TVN, która (...) przeżywa problemy finansowe".

I dlatego także wzywał do bojkotu Familijnej, choć ten pomysł z wolnym rynkiem i liberalizmem niewiele miał wspólnego. Cóż, Jakub Bierzyński jest przecież nie tylko ideologiem wczesnego liberalizmu, ale także szefem agencji pośredniczącej m.in. w sprzedaży reklam - blisko współpracującego z TVN domu medialnego OMD.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Jakuba Bierzyńskiego tekst "Prywatny gust i publiczny interes" w odniesieniu do programu "Wielki Brat".
Bierzyński argumentem za swobodą dla przedsięwzięcia jest jego popularność. nawet jeśli "Big Brother" jest - jak stwierdziła KRRiTV - "apoteozą głupoty i prymitywizmu", to co z tego? Rada Radiofonii - sugeruje - zachowuje się jak peerelowska cenzura. szantażuje niezależne media.
dyrektor OMD  W wcześniejszym tekście poświęconym Telewizji Familijnej wezwał  zajmujących się handlem reklamą do "przeciwstawienia się powołaniu Familijnej". pisał, że "na rynku podaż czasu reklamowego wzrośnie o 50 proc.", a "tak gwałtowne poszerzenie oferty musi się skończyć obniżeniem ceny" reklam. byłoby to groźne dla stacji TVN, która blisko współpracuje z domu medialnego OMD.</body>
      <spans>
        <span start="1809" end="1829">Jakuba Bierzyńskiego</span>
        <span start="1838" end="1844"> tekst</span>
        <span start="1857" end="1893"> "Prywatny gust i publiczny interes"</span>
        <span start="2504" end="2545"> w odniesieniu do programu "Wielki Brat".</span>
        <span start="2569" end="2581">
Bierzyński </span>
        <span start="2678" end="2703">argumentem za swobodą dla</span>
        <span start="2722" end="2739"> przedsięwzięcia </span>
        <span start="2788" end="2798">jest jego </span>
        <span start="2806" end="2818">popularność.</span>
        <span start="2981" end="3013"> nawet jeśli "Big Brother" jest </span>
        <span start="3026" end="3063">- jak stwierdziła KRRiTV - "apoteozą </span>
        <span start="3074" end="3081">głupoty</span>
        <span start="3093" end="3124"> i prymitywizmu", to co z tego?</span>
        <span start="3535" end="3562"> Rada Radiofonii - sugeruje</span>
        <span start="3573" end="3576"> - </span>
        <span start="3593" end="3631">zachowuje się jak peerelowska cenzura.</span>
        <span start="3959" end="3988"> szantażuje niezależne media.</span>
        <span start="5651" end="5652">
</span>
        <span start="5741" end="5754">dyrektor OMD </span>
        <span start="5794" end="5797"> W </span>
        <span start="5803" end="5825">wcześniejszym tekście </span>
        <span start="5872" end="5905">poświęconym Telewizji Familijnej </span>
        <span start="5922" end="5929">wezwał </span>
        <span start="5943" end="5980"> zajmujących się handlem reklamą do "</span>
        <span start="5995" end="6038">przeciwstawienia się powołaniu Familijnej".</span>
        <span start="7130" end="7136"> pisał</span>
        <span start="7142" end="7148">, że "</span>
        <span start="7182" end="7185">na </span>
        <span start="7193" end="7324">rynku podaż czasu reklamowego wzrośnie o 50 proc.", a "tak gwałtowne poszerzenie oferty musi się skończyć obniżeniem ceny" reklam. </span>
        <span start="7326" end="7343">byłoby to groźne </span>
        <span start="7360" end="7364">dla </span>
        <span start="7365" end="7372">stacji </span>
        <span start="7385" end="7396">TVN, która </span>
        <span start="7699" end="7717">blisko współpracuj</span>
        <span start="7719" end="7720">e</span>
        <span start="7722" end="7725"> z </span>
        <span start="7729" end="7749">domu medialnego OMD.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Przełom 1989 roku oznaczał odzyskanie suwerenności narodowej i swobody politycznej. Dla wielu ważniejsze było zrzucenie ograniczeń w sferze obyczajowej. zniesiono cenzurę, a tych, którzy przestrzegali przed odrzuceniem zasad, nazwano fundamentalistami religijnymi. Fundamentem ustrojowym nowej Polski miał się stać liberalizm rozumiany jako pełna dowolność w sferze wartości i wychowania. A instrumentem wcielenia owego ustroju miały być "wolne media".
minęło dziesięć lat i wydawało się, że ów pryncypialny nurt intelektualny, jakim było domaganie się pełnej swobody w każdej sferze, bezpowrotnie przeminął. udało się odkryć pogrobowca owego naiwnego liberalizmu. Jakuba Bierzyńskiego tekst zatytułowany "Prywatny gust i publiczny interes" w odniesieniu do programu "Wielki Brat".
Bierzyński najważniejszym argumentem za swobodą dla przedsięwzięcia jest jego popularność. nawet jeśli "Big Brother" jest - jak stwierdziła KRRiTV - "apoteozą głupoty i prymitywizmu", to co z tego? Rada Radiofonii - sugeruje - zachowuje się jak peerelowska cenzura. szantażuje niezależne media.
dyrektor OMD  W swoim wcześniejszym tekście poświęconym Telewizji Familijnej wezwał  zajmujących się handlem reklamą do "przeciwstawienia się powołaniu Familijnej". "prywatne pieniądze mają trzymać ją przy życiu. pieniądze nasze i naszych klientów." Bierzyński pisał, że "w wypadku uruchomienia Familijnej na rynku podaż czasu reklamowego wzrośnie o 50 proc.", a "tak gwałtowne poszerzenie oferty musi się skończyć obniżeniem ceny" reklam. byłoby to groźne dla stacji TVN, która blisko współpracuje z domu medialnego OMD.</body>
      <spans>
        <span start="456" end="474">Przełom 1989 roku </span>
        <span start="497" end="573">oznaczał odzyskanie suwerenności narodowej i swobody politycznej. Dla wielu </span>
        <span start="580" end="637">ważniejsze było zrzucenie ograniczeń w sferze obyczajowej</span>
        <span start="779" end="780">.</span>
        <span start="935" end="1002"> zniesiono cenzurę, a tych, którzy przestrzegali przed odrzuceniem </span>
        <span start="1012" end="1057">zasad, nazwano fundamentalistami religijnymi.</span>
        <span start="1136" end="1323"> Fundamentem ustrojowym nowej Polski miał się stać liberalizm rozumiany jako pełna dowolność w sferze wartości i wychowania. A instrumentem wcielenia owego ustroju miały być "wolne media"</span>
        <span start="1371" end="1372">.</span>
        <span start="1373" end="1374">
</span>
        <span start="1388" end="1430">minęło dziesięć lat i wydawało się, że ów </span>
        <span start="1441" end="1554">pryncypialny nurt intelektualny, jakim było domaganie się pełnej swobody w każdej sferze, bezpowrotnie przeminął.</span>
        <span start="1599" end="1606"> udało </span>
        <span start="1609" end="1637">się odkryć pogrobowca owego </span>
        <span start="1648" end="1668">naiwnego liberalizmu</span>
        <span start="1794" end="1795">.</span>
        <span start="1808" end="1829"> Jakuba Bierzyńskiego</span>
        <span start="1838" end="1893"> tekst zatytułowany "Prywatny gust i publiczny interes"</span>
        <span start="2504" end="2545"> w odniesieniu do programu "Wielki Brat".</span>
        <span start="2569" end="2581">
Bierzyński </span>
        <span start="2663" end="2703">najważniejszym argumentem za swobodą dla</span>
        <span start="2722" end="2739"> przedsięwzięcia </span>
        <span start="2788" end="2798">jest jego </span>
        <span start="2806" end="2818">popularność.</span>
        <span start="2981" end="3013"> nawet jeśli "Big Brother" jest </span>
        <span start="3026" end="3063">- jak stwierdziła KRRiTV - "apoteozą </span>
        <span start="3074" end="3081">głupoty</span>
        <span start="3093" end="3124"> i prymitywizmu", to co z tego?</span>
        <span start="3535" end="3562"> Rada Radiofonii - sugeruje</span>
        <span start="3573" end="3576"> - </span>
        <span start="3593" end="3631">zachowuje się jak peerelowska cenzura.</span>
        <span start="3959" end="3988"> szantażuje niezależne media.</span>
        <span start="5651" end="5652">
</span>
        <span start="5741" end="5754">dyrektor OMD </span>
        <span start="5794" end="5825"> W swoim wcześniejszym tekście </span>
        <span start="5872" end="5905">poświęconym Telewizji Familijnej </span>
        <span start="5922" end="5929">wezwał </span>
        <span start="5943" end="5980"> zajmujących się handlem reklamą do "</span>
        <span start="5995" end="6040">przeciwstawienia się powołaniu Familijnej". "</span>
        <span start="6043" end="6089">prywatne pieniądze mają trzymać ją przy życiu.</span>
        <span start="6092" end="6128"> pieniądze nasze i naszych klientów.</span>
        <span start="6189" end="6190">"</span>
        <span start="7119" end="7136"> Bierzyński pisał</span>
        <span start="7142" end="7185">, że "w wypadku uruchomienia Familijnej na </span>
        <span start="7193" end="7324">rynku podaż czasu reklamowego wzrośnie o 50 proc.", a "tak gwałtowne poszerzenie oferty musi się skończyć obniżeniem ceny" reklam. </span>
        <span start="7326" end="7343">byłoby to groźne </span>
        <span start="7360" end="7364">dla </span>
        <span start="7365" end="7372">stacji </span>
        <span start="7385" end="7396">TVN, która </span>
        <span start="7699" end="7717">blisko współpracuj</span>
        <span start="7719" end="7720">e</span>
        <span start="7722" end="7725"> z </span>
        <span start="7729" end="7749">domu medialnego OMD.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Jakuba Bierzyńskiego tekst w odniesieniu do programu "Wielki Brat".
 nawet jeśli "Big Brother" jest - jak stwierdziła KRRiTV - "apoteozą głupoty i prymitywizmu", to co z tego? Rada Radiofonii szantażuje niezależne media.
dyrektor OMD  W wcześniejszym tekście poświęconym Telewizji Familijnej pisał, że "tak gwałtowne poszerzenie oferty musi się skończyć obniżeniem ceny" reklam.</body>
      <spans>
        <span start="1809" end="1829">Jakuba Bierzyńskiego</span>
        <span start="1838" end="1844"> tekst</span>
        <span start="1857" end="1858"> </span>
        <span start="2505" end="2545">w odniesieniu do programu "Wielki Brat".</span>
        <span start="2569" end="2570">
</span>
        <span start="2981" end="3013"> nawet jeśli "Big Brother" jest </span>
        <span start="3026" end="3063">- jak stwierdziła KRRiTV - "apoteozą </span>
        <span start="3074" end="3081">głupoty</span>
        <span start="3093" end="3124"> i prymitywizmu", to co z tego?</span>
        <span start="3535" end="3552"> Rada Radiofonii </span>
        <span start="3960" end="3988">szantażuje niezależne media.</span>
        <span start="5651" end="5652">
</span>
        <span start="5741" end="5754">dyrektor OMD </span>
        <span start="5794" end="5797"> W </span>
        <span start="5803" end="5825">wcześniejszym tekście </span>
        <span start="5872" end="5905">poświęconym Telewizji Familijnej </span>
        <span start="7131" end="7136">pisał</span>
        <span start="7142" end="7147">, że </span>
        <span start="7247" end="7323">"tak gwałtowne poszerzenie oferty musi się skończyć obniżeniem ceny" reklam.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Atak na "Big Brothera" jest jawnym zamachem na wolność słowa - twierdzi Jakub Bierzyński. Krajowa Rada Radiofonii - sugeruje Bierzyński - napominając TVN, zachowuje się jak peerelowska cenzura.

W swoim wcześniejszym tekście poświęconym Telewizji Familijnej Jakub Bierzyński wezwał swoich kolegów zajmujących się handlem reklamą do "jednoznacznego przeciwstawienia się powołaniu Familijnej". Familijna "ma mieć wyraźne oblicze światopoglądowe" i "propagować wartości chrześcijańskie". "w wypadku uruchomienia Familijnej na polskim rynku podaż czasu reklamowego wzrośnie o 50 proc.", a "tak gwałtowne poszerzenie oferty musi się skończyć obniżeniem ceny" reklam. A byłoby to groźne przede wszystkim dla "stacji telewizyjnej TVN". Jakub Bierzyński jest szefem współpracującego z TVN domu medialnego OMD.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="187">Atak na "Big Brothera" jest jawnym zamachem na wolność słowa - twierdzi Jakub Bierzyński</span>
        <span start="1943" end="1944">.</span>
        <span start="2647" end="2648"> </span>
        <span start="3528" end="3631">Krajowa Rada Radiofonii - sugeruje Bierzyński - napominając TVN, zachowuje się jak peerelowska cenzura.</span>
        <span start="4802" end="4803">
</span>
        <span start="5651" end="5652">
</span>
        <span start="5795" end="5825">W swoim wcześniejszym tekście </span>
        <span start="5872" end="6039">poświęconym Telewizji Familijnej Jakub Bierzyński wezwał swoich kolegów zajmujących się handlem reklamą do "jednoznacznego przeciwstawienia się powołaniu Familijnej". </span>
        <span start="6388" end="6481">Familijna "ma mieć wyraźne oblicze światopoglądowe" i "propagować wartości chrześcijańskie". </span>
        <span start="7147" end="7388">"w wypadku uruchomienia Familijnej na polskim rynku podaż czasu reklamowego wzrośnie o 50 proc.", a "tak gwałtowne poszerzenie oferty musi się skończyć obniżeniem ceny" reklam. A byłoby to groźne przede wszystkim dla "stacji telewizyjnej TVN</span>
        <span start="7429" end="7431">".</span>
        <span start="7551" end="7552"> </span>
        <span start="7557" end="7579">Jakub Bierzyński jest </span>
        <span start="7642" end="7649">szefem </span>
        <span start="7706" end="7749">współpracującego z TVN domu medialnego OMD.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Atak na "Big Brothera" jest jawnym zamachem na wolność słowa - twierdzi Jakub Bierzyński, którego tekst zatytułowany "Prywatny gust i publiczny interes" opublikowała 3 kwietnia 2001 roku "Rzeczpospolia". jak twierdzi - najważniejszym argumentem za swobodą dla "najambitniejszego przedsięwzięcia telewizyjnego" jest jego ogromna popularność. Krajowa Rada Radiofonii - sugeruje Bierzyński - napominając TVN, zachowuje się jak peerelowska cenzura.W tej sytuacji Bierzyński odrzuca samą ideę instytucji przedstawicielskich, do których należy Krajowa Rada. 

Jego oburzenie musiałoby być stokroć większe, gdyby wspomniał o sytuacji w Wielkiej Brytanii. Tam oficjalnie działa cenzura filmowa, a BBC wielokrotnie sama ograniczała swoją swobodę.

W swoim wcześniejszym tekście poświęconym Telewizji Familijnej Jakub Bierzyński wezwał swoich kolegów zajmujących się handlem reklamą do "jednoznacznego przeciwstawienia się powołaniu Familijnej". Przyjmijmy, że kierowała nim rewolucyjna zasada, iż "nie ma wolności dla wrogów wolności". A Familijna "ma mieć wyraźne oblicze światopoglądowe" i "propagować wartości chrześcijańskie". 

Bierzyński pisał o tym, że "w wypadku uruchomienia Familijnej na polskim rynku podaż czasu reklamowego wzrośnie o 50 proc.", a "tak gwałtowne poszerzenie oferty musi się skończyć obniżeniem ceny" reklam. A byłoby to groźne przede wszystkim dla "stacji telewizyjnej TVN". Cóż, Jakub Bierzyński jest przecież nie tylko ideologiem wczesnego liberalizmu, ale także szefem agencji pośredniczącej m.in. w sprzedaży reklam - blisko współpracującego z TVN domu medialnego OMD.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="187">Atak na "Big Brothera" jest jawnym zamachem na wolność słowa - twierdzi Jakub Bierzyński</span>
        <span start="1829" end="1944">, którego tekst zatytułowany "Prywatny gust i publiczny interes" opublikowała 3 kwietnia 2001 roku "Rzeczpospolia".</span>
        <span start="2647" end="2754"> jak twierdzi - najważniejszym argumentem za swobodą dla "najambitniejszego przedsięwzięcia telewizyjnego" </span>
        <span start="2788" end="2819">jest jego ogromna popularność. </span>
        <span start="3528" end="3631">Krajowa Rada Radiofonii - sugeruje Bierzyński - napominając TVN, zachowuje się jak peerelowska cenzura.</span>
        <span start="4255" end="4270">W tej sytuacji </span>
        <span start="4296" end="4315">Bierzyński odrzuca </span>
        <span start="4358" end="4432">samą ideę instytucji przedstawicielskich, do których należy Krajowa Rada. </span>
        <span start="4765" end="4766">
</span>
        <span start="4802" end="4803">
</span>
        <span start="4849" end="4878">Jego oburzenie musiałoby być </span>
        <span start="4887" end="4956">stokroć większe, gdyby wspomniał o sytuacji w Wielkiej Brytanii. Tam </span>
        <span start="5081" end="5118">oficjalnie działa cenzura filmowa, a </span>
        <span start="5156" end="5173">BBC wielokrotnie </span>
        <span start="5194" end="5225">sama ograniczała swoją swobodę.</span>
        <span start="5650" end="5652">

</span>
        <span start="5795" end="5825">W swoim wcześniejszym tekście </span>
        <span start="5872" end="6039">poświęconym Telewizji Familijnej Jakub Bierzyński wezwał swoich kolegów zajmujących się handlem reklamą do "jednoznacznego przeciwstawienia się powołaniu Familijnej". </span>
        <span start="6295" end="6481">Przyjmijmy, że kierowała nim rewolucyjna zasada, iż "nie ma wolności dla wrogów wolności". A Familijna "ma mieć wyraźne oblicze światopoglądowe" i "propagować wartości chrześcijańskie". </span>
        <span start="6641" end="6642">
</span>
        <span start="7018" end="7019">
</span>
        <span start="7120" end="7388">Bierzyński pisał o tym, że "w wypadku uruchomienia Familijnej na polskim rynku podaż czasu reklamowego wzrośnie o 50 proc.", a "tak gwałtowne poszerzenie oferty musi się skończyć obniżeniem ceny" reklam. A byłoby to groźne przede wszystkim dla "stacji telewizyjnej TVN</span>
        <span start="7429" end="7431">".</span>
        <span start="7551" end="7749"> Cóż, Jakub Bierzyński jest przecież nie tylko ideologiem wczesnego liberalizmu, ale także szefem agencji pośredniczącej m.in. w sprzedaży reklam - blisko współpracującego z TVN domu medialnego OMD.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Atak na "Big Brothera" jest jawnym zamachem na wolność słowa - twierdzi Jakub Bierzyński. 
W tekście poświęconym Telewizji Familijnej Bierzyński wezwał swoich kolegów zajmujących się handlem reklamą do "jednoznacznego przeciwstawienia się powołaniu Familijnej". "tak gwałtowne poszerzenie oferty musi się skończyć obniżeniem ceny" reklam. Bierzyński jest szefem współpracującego z TVN domu medialnego OMD.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="187">Atak na "Big Brothera" jest jawnym zamachem na wolność słowa - twierdzi Jakub Bierzyński</span>
        <span start="1943" end="1944">.</span>
        <span start="2647" end="2648"> </span>
        <span start="4802" end="4803">
</span>
        <span start="5795" end="5797">W </span>
        <span start="5817" end="5825">tekście </span>
        <span start="5872" end="5905">poświęconym Telewizji Familijnej </span>
        <span start="5911" end="6039">Bierzyński wezwał swoich kolegów zajmujących się handlem reklamą do "jednoznacznego przeciwstawienia się powołaniu Familijnej". </span>
        <span start="7247" end="7324">"tak gwałtowne poszerzenie oferty musi się skończyć obniżeniem ceny" reklam. </span>
        <span start="7563" end="7579">Bierzyński jest </span>
        <span start="7642" end="7649">szefem </span>
        <span start="7706" end="7749">współpracującego z TVN domu medialnego OMD.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Przełom 1989 roku dla większości Polaków oznaczał odzyskanie suwerenności narodowej i swobody politycznej. Dla wielu jednak ważniejsze było zrzucenie ograniczeń w sferze obyczajowej. W kwietniu 1990 roku zniesiono cenzurę. Fundamentem ustrojowym nowej Polski miał się stać liberalizm rozumiany jako pełna dowolność w sferze wartości i wychowania. A instrumentem wcielenia owego ustroju miały być "wolne media" upowszechniające "proste jak cep" kalki myślowe. wydawało się, że ów nadzwyczaj pryncypialny nurt intelektualny, jakim było domaganie się pełnej swobody w każdej sferze, bezpowrotnie przeminął. jednak na lamach polskiej prasy udało mi się odkryć pogrobowca owego naiwnego liberalizmu. Mam na myśli Jakuba Bierzyńskiego, którego tekst zatytułowany "Prywatny gust i publiczny interes" opublikowała "Rzeczpospolia".</body>
      <spans>
        <span start="456" end="637">Przełom 1989 roku dla większości Polaków oznaczał odzyskanie suwerenności narodowej i swobody politycznej. Dla wielu jednak ważniejsze było zrzucenie ograniczeń w sferze obyczajowej</span>
        <span start="779" end="781">. </span>
        <span start="915" end="953">W kwietniu 1990 roku zniesiono cenzurę</span>
        <span start="1056" end="1058">. </span>
        <span start="1137" end="1372">Fundamentem ustrojowym nowej Polski miał się stać liberalizm rozumiany jako pełna dowolność w sferze wartości i wychowania. A instrumentem wcielenia owego ustroju miały być "wolne media" upowszechniające "proste jak cep" kalki myślowe.</span>
        <span start="1409" end="1555"> wydawało się, że ów nadzwyczaj pryncypialny nurt intelektualny, jakim było domaganie się pełnej swobody w każdej sferze, bezpowrotnie przeminął. </span>
        <span start="1568" end="1637">jednak na lamach polskiej prasy udało mi się odkryć pogrobowca owego </span>
        <span start="1648" end="1668">naiwnego liberalizmu</span>
        <span start="1794" end="1907">. Mam na myśli Jakuba Bierzyńskiego, którego tekst zatytułowany "Prywatny gust i publiczny interes" opublikowała </span>
        <span start="1928" end="1944">"Rzeczpospolia".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Przełom 1989 roku dla większości Polaków oznaczał odzyskanie suwerenności narodowej i swobody politycznej. Dla wielu jednak ważniejsze było zrzucenie ograniczeń w sferze obyczajowej - miało być "tak jak na Zachodzie": na ulicach sex shopy, w kioskach czasopisma erotyczne, a na ekranach telewizorów krew i pornografia. Wszystko to było atrybutem wolności. W kwietniu 1990 roku zniesiono cenzurę. Fundamentem ustrojowym nowej Polski miał się stać liberalizm rozumiany jako pełna dowolność w sferze wartości i wychowania. A instrumentem wcielenia owego ustroju miały być "wolne media" upowszechniające "proste jak cep" kalki myślowe.
Od tego czasu minęło dziesięć lat i wydawało się, że ów nadzwyczaj pryncypialny nurt intelektualny, jakim było domaganie się pełnej swobody w każdej sferze, bezpowrotnie przeminął. jednak na lamach polskiej prasy udało mi się odkryć pogrobowca owego świeżego i naiwnego liberalizmu. Mam na myśli Jakuba Bierzyńskiego, którego tekst zatytułowany "Prywatny gust i publiczny interes" opublikowała 3 kwietnia 2001 roku "Rzeczpospolia". Bierzyński ma głębokie przemyślenia sięgające samej istoty demokracji. Otóż - jak twierdzi - najważniejszym argumentem za swobodą dla "najambitniejszego przedsięwzięcia telewizyjnego" jest jego ogromna popularność. Przemyślenia dyrektora OMD sięgają także konkretnych propozycji głębokich zmian ustrojowych, które ograniczą "niekontrolowaną władzę Rady". Krajowa Rada Radiofonii - sugeruje Bierzyński - zachowuje się jak peerelowska cenzura. bezkompromisowy demokrata Bierzyński odrzuca nie tylko wszelkie ograniczenia, ale także samą ideę instytucji przedstawicielskich, do których należy Krajowa Rada.</body>
      <spans>
        <span start="456" end="640">Przełom 1989 roku dla większości Polaków oznaczał odzyskanie suwerenności narodowej i swobody politycznej. Dla wielu jednak ważniejsze było zrzucenie ograniczeń w sferze obyczajowej - </span>
        <span start="646" end="798">miało być "tak jak na Zachodzie": na ulicach sex shopy, w kioskach czasopisma erotyczne, a na ekranach telewizorów krew i pornografia. Wszystko to było </span>
        <span start="817" end="835">atrybutem wolności</span>
        <span start="913" end="953">. W kwietniu 1990 roku zniesiono cenzurę</span>
        <span start="1056" end="1058">. </span>
        <span start="1137" end="1372">Fundamentem ustrojowym nowej Polski miał się stać liberalizm rozumiany jako pełna dowolność w sferze wartości i wychowania. A instrumentem wcielenia owego ustroju miały być "wolne media" upowszechniające "proste jak cep" kalki myślowe.</span>
        <span start="1373" end="1555">
Od tego czasu minęło dziesięć lat i wydawało się, że ów nadzwyczaj pryncypialny nurt intelektualny, jakim było domaganie się pełnej swobody w każdej sferze, bezpowrotnie przeminął. </span>
        <span start="1568" end="1668">jednak na lamach polskiej prasy udało mi się odkryć pogrobowca owego świeżego i naiwnego liberalizmu</span>
        <span start="1794" end="1944">. Mam na myśli Jakuba Bierzyńskiego, którego tekst zatytułowany "Prywatny gust i publiczny interes" opublikowała 3 kwietnia 2001 roku "Rzeczpospolia".</span>
        <span start="1951" end="1952"> </span>
        <span start="2570" end="2754">Bierzyński ma głębokie przemyślenia sięgające samej istoty demokracji. Otóż - jak twierdzi - najważniejszym argumentem za swobodą dla "najambitniejszego przedsięwzięcia telewizyjnego" </span>
        <span start="2788" end="2819">jest jego ogromna popularność. </span>
        <span start="3357" end="3497">Przemyślenia dyrektora OMD sięgają także konkretnych propozycji głębokich zmian ustrojowych, które ograniczą "niekontrolowaną władzę Rady". </span>
        <span start="3528" end="3576">Krajowa Rada Radiofonii - sugeruje Bierzyński - </span>
        <span start="3593" end="3631">zachowuje się jak peerelowska cenzura.</span>
        <span start="4269" end="4431"> bezkompromisowy demokrata Bierzyński odrzuca nie tylko wszelkie ograniczenia, ale także samą ideę instytucji przedstawicielskich, do których należy Krajowa Rada.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Przełom 1989 roku dla większości Polaków oznaczał odzyskanie suwerenności narodowej i swobody politycznej. Dla wielu jednak ważniejsze było zrzucenie ograniczeń w sferze obyczajowej. W kwietniu 1990 roku zniesiono cenzurę. Fundamentem ustrojowym nowej Polski miał się stać liberalizm rozumiany jako pełna dowolność w sferze wartości i wychowania. A instrumentem wcielenia owego ustroju miały być "wolne media".</body>
      <spans>
        <span start="456" end="637">Przełom 1989 roku dla większości Polaków oznaczał odzyskanie suwerenności narodowej i swobody politycznej. Dla wielu jednak ważniejsze było zrzucenie ograniczeń w sferze obyczajowej</span>
        <span start="779" end="781">. </span>
        <span start="915" end="953">W kwietniu 1990 roku zniesiono cenzurę</span>
        <span start="1056" end="1058">. </span>
        <span start="1137" end="1323">Fundamentem ustrojowym nowej Polski miał się stać liberalizm rozumiany jako pełna dowolność w sferze wartości i wychowania. A instrumentem wcielenia owego ustroju miały być "wolne media"</span>
        <span start="1371" end="1372">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Przełom 1989 roku dla Polaków oznaczał odzyskanie suwerenności narodowej i swobody politycznej. Dla wielu jednak ważniejsze było zrzucenie ograniczeń w sferze obyczajowej - teraz miało być jak na Zachodzie: na ulicach sex shopy, w kioskach czasopisma erotyczne, a na ekranach telewizorów krew i pornografia.  W 1990 roku zniesiono cenzurę, a tych, którzy przestrzegali przed odrzuceniem wszelkich zasad, nazwano fundamentalistami religijnymi.  Fundamentem nowej Polski miał się stać liberalizm rozumiany jako pełna dowolność w sferze wartości i wychowania. A instrumentem wcielenia owego ustroju miały być "wolne media".Od tego czasu minęło dziesięć lat i ów nurt intelektualny, jakim było domaganie się pełnej swobody w każdej sferze przeminął.</body>
      <spans>
        <span start="456" end="478">Przełom 1989 roku dla </span>
        <span start="489" end="655">Polaków oznaczał odzyskanie suwerenności narodowej i swobody politycznej. Dla wielu jednak ważniejsze było zrzucenie ograniczeń w sferze obyczajowej - teraz miało być</span>
        <span start="660" end="677"> jak na Zachodzie</span>
        <span start="678" end="781">: na ulicach sex shopy, w kioskach czasopisma erotyczne, a na ekranach telewizorów krew i pornografia. </span>
        <span start="816" end="817"> </span>
        <span start="915" end="917">W </span>
        <span start="926" end="1058">1990 roku zniesiono cenzurę, a tych, którzy przestrzegali przed odrzuceniem wszelkich zasad, nazwano fundamentalistami religijnymi. </span>
        <span start="1136" end="1149"> Fundamentem </span>
        <span start="1160" end="1323">nowej Polski miał się stać liberalizm rozumiany jako pełna dowolność w sferze wartości i wychowania. A instrumentem wcielenia owego ustroju miały być "wolne media"</span>
        <span start="1371" end="1372">.</span>
        <span start="1374" end="1410">Od tego czasu minęło dziesięć lat i </span>
        <span start="1427" end="1430">ów </span>
        <span start="1454" end="1529">nurt intelektualny, jakim było domaganie się pełnej swobody w każdej sferze</span>
        <span start="1543" end="1554"> przeminął.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Przełom 1989 roku dla Polaków oznaczał odzyskanie suwerenności narodowej i swobody politycznej. Dla wielu jednak ważniejsze było zrzucenie ograniczeń w sferze obyczajowej - teraz miało być "tak jak na Zachodzie": na ulicach sex shopy, w kioskach czasopisma erotyczne, a na ekranach telewizorów krew i pornografia. Wszystko to było - jak tłumaczono - atrybutem wolności. W 1990 roku zniesiono cenzurę, a tych, którzy przestrzegali przed odrzuceniem wszelkich zasad, nazwano fundamentalistami religijnymi.  Fundamentem ustrojowym nowej Polski miał się stać liberalizm rozumiany jako pełna dowolność w sferze wartości i wychowania. A instrumentem wcielenia owego ustroju miały być "wolne media".Od tego czasu minęło dziesięć lat i wydawało się, że ów nadzwyczaj pryncypialny nurt intelektualny, jakim było domaganie się pełnej swobody w każdej sferze, bezpowrotnie przeminął. Na szczęście jednak na lamach polskiej prasy udało mi się odkryć pogrobowca owego świeżego i naiwnego liberalizmu, który ponownym odkrywaniem prawd już dawno powiedzianych ubarwił monotonny klimat publicystycznej powagi i odpowiedzialności. Mam na myśli Jakuba Bierzyńskiego, którego 
najważniejszym argumentem za swobodą dla "najambitniejszego przedsięwzięcia telewizyjnego" ("Big Brother") jest jego ogromna popularność. "Jakim prawem urzędnicy chcą zdjąć z anteny program, który ogląda około 30 procent populacji?" -wybucha oburzeniem dodając, że nawet jeśli "Big Brother" jest rzeczywiście "apoteozą knajactwa, głupoty, prostactwa i prymitywizmu", to co z tego? "</body>
      <spans>
        <span start="456" end="478">Przełom 1989 roku dla </span>
        <span start="489" end="835">Polaków oznaczał odzyskanie suwerenności narodowej i swobody politycznej. Dla wielu jednak ważniejsze było zrzucenie ograniczeń w sferze obyczajowej - teraz miało być "tak jak na Zachodzie": na ulicach sex shopy, w kioskach czasopisma erotyczne, a na ekranach telewizorów krew i pornografia. Wszystko to było - jak tłumaczono - atrybutem wolności</span>
        <span start="913" end="917">. W </span>
        <span start="926" end="1058">1990 roku zniesiono cenzurę, a tych, którzy przestrzegali przed odrzuceniem wszelkich zasad, nazwano fundamentalistami religijnymi. </span>
        <span start="1136" end="1323"> Fundamentem ustrojowym nowej Polski miał się stać liberalizm rozumiany jako pełna dowolność w sferze wartości i wychowania. A instrumentem wcielenia owego ustroju miały być "wolne media"</span>
        <span start="1371" end="1372">.</span>
        <span start="1374" end="1839">Od tego czasu minęło dziesięć lat i wydawało się, że ów nadzwyczaj pryncypialny nurt intelektualny, jakim było domaganie się pełnej swobody w każdej sferze, bezpowrotnie przeminął. Na szczęście jednak na lamach polskiej prasy udało mi się odkryć pogrobowca owego świeżego i naiwnego liberalizmu, który ponownym odkrywaniem prawd już dawno powiedzianych ubarwił monotonny klimat publicystycznej powagi i odpowiedzialności. Mam na myśli Jakuba Bierzyńskiego, którego </span>
        <span start="1944" end="1945">
</span>
        <span start="2663" end="2755">najważniejszym argumentem za swobodą dla "najambitniejszego przedsięwzięcia telewizyjnego" (</span>
        <span start="2773" end="2915">"Big Brother") jest jego ogromna popularność. "Jakim prawem urzędnicy chcą zdjąć z anteny program, który ogląda około 30 procent populacji?" -</span>
        <span start="2916" end="2924">wybucha </span>
        <span start="2933" end="2943">oburzeniem</span>
        <span start="2969" end="3026"> dodając, że nawet jeśli "Big Brother" jest rzeczywiście </span>
        <span start="3053" end="3126">"apoteozą knajactwa, głupoty, prostactwa i prymitywizmu", to co z tego? "</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Przełom 1989 roku dla Polaków oznaczał odzyskanie suwerenności narodowej i swobody politycznej. Dla wielu jednak ważniejsze było zrzucenie ograniczeń w sferze obyczajowej.  W 1990 roku zniesiono cenzurę.  Fundamentem nowej Polski miał się stać liberalizm rozumiany jako pełna dowolność w sferze wartości i wychowania. instrumentem wcielenia owego ustroju miały być "wolne media".</body>
      <spans>
        <span start="456" end="478">Przełom 1989 roku dla </span>
        <span start="489" end="637">Polaków oznaczał odzyskanie suwerenności narodowej i swobody politycznej. Dla wielu jednak ważniejsze było zrzucenie ograniczeń w sferze obyczajowej</span>
        <span start="779" end="781">. </span>
        <span start="816" end="817"> </span>
        <span start="915" end="917">W </span>
        <span start="926" end="953">1990 roku zniesiono cenzurę</span>
        <span start="1056" end="1058">. </span>
        <span start="1136" end="1149"> Fundamentem </span>
        <span start="1160" end="1261">nowej Polski miał się stać liberalizm rozumiany jako pełna dowolność w sferze wartości i wychowania. </span>
        <span start="1263" end="1323">instrumentem wcielenia owego ustroju miały być "wolne media"</span>
        <span start="1371" end="1372">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Atak na "Big Brothera" jest jawnym zamachem na wolność słowa - twierdzi Jakub Bierzyński. Szkoda, że szef domu mediowego OMD nie wspomniał o owej wolności, gdy jeszcze niedawno wzywał swoich kolegów z branży reklamowej do bojkotu i "jednoznacznego przeciwstawienia się powołaniu Telewizji Familijnej". 
Bierzyński ma głębokie przemyślenia sięgające samej istoty demokracji. Otóż - jak twierdzi - najważniejszym argumentem za swobodą dla "najambitniejszego przedsięwzięcia telewizyjnego" jest jego ogromna popularność. Przemyślenia dyrektora OMD sięgają także konkretnych propozycji głębokich zmian ustrojowych, które ograniczą "niekontrolowaną władzę Rady". Dlaczego jest to konieczne? Bo Krajowa Rada Radiofonii - sugeruje Bierzyński - napominając TVN, zachowuje się jak peerelowska cenzura.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="187">Atak na "Big Brothera" jest jawnym zamachem na wolność słowa - twierdzi Jakub Bierzyński</span>
        <span start="205" end="418">. Szkoda, że szef domu mediowego OMD nie wspomniał o owej wolności, gdy jeszcze niedawno wzywał swoich kolegów z branży reklamowej do bojkotu i "jednoznacznego przeciwstawienia się powołaniu Telewizji Familijnej".</span>
        <span start="425" end="426"> </span>
        <span start="2569" end="2753">
Bierzyński ma głębokie przemyślenia sięgające samej istoty demokracji. Otóż - jak twierdzi - najważniejszym argumentem za swobodą dla "najambitniejszego przedsięwzięcia telewizyjnego"</span>
        <span start="2787" end="2819"> jest jego ogromna popularność. </span>
        <span start="3357" end="3631">Przemyślenia dyrektora OMD sięgają także konkretnych propozycji głębokich zmian ustrojowych, które ograniczą "niekontrolowaną władzę Rady". Dlaczego jest to konieczne? Bo Krajowa Rada Radiofonii - sugeruje Bierzyński - napominając TVN, zachowuje się jak peerelowska cenzura.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Atak na "Big Brothera" jest jawnym zamachem na wolność słowa - twierdzi Jakub Bierzyński. Szkoda, że szef domu mediowego OMD nie wspomniał o owej wolności, gdy jeszcze niedawno wzywał swoich kolegów z branży reklamowej do bojkotu i "jednoznacznego przeciwstawienia się powołaniu Telewizji Familijnej". 
Bierzyński ma głębokie przemyślenia sięgające samej istoty demokracji. Otóż - jak twierdzi - najważniejszym argumentem za swobodą dla "najambitniejszego przedsięwzięcia telewizyjnego" jest jego ogromna popularność. nawet jeśli "Big Brother" jest rzeczywiście - jak stwierdziła KRRiTV - "apoteozą knajactwa, głupoty, prostactwa i prymitywizmu", to co z tego? "Krajowej Radzie nic do tego". Przemyślenia dyrektora OMD sięgają także konkretnych propozycji głębokich zmian ustrojowych, które ograniczą "niekontrolowaną władzę Rady". Dlaczego jest to konieczne? Bo Krajowa Rada Radiofonii - sugeruje Bierzyński - napominając TVN, zachowuje się jak peerelowska cenzura.
Dobrze, że dyrektor OMD pisze tylko o Polsce. Jego oburzenie musiałoby być przecież stokroć większe, gdyby wspomniał o sytuacji w Wielkiej Brytanii. Tam społeczeństwo wciąż nie uświadomiło sobie konieczności wprowadzenia zaawansowanej demokracji i oficjalnie działa cenzura filmowa. 
Jednak w artykule poświęconym Telewizji Familijnej dyrektora OMD nie zajmowały raczej sprawy ideowe. Bierzyński pisał o tym, że "w wypadku uruchomienia Familijnej na polskim rynku podaż czasu reklamowego wzrośnie o 50 proc.", a "tak gwałtowne poszerzenie oferty musi się skończyć obniżeniem ceny" reklam.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="187">Atak na "Big Brothera" jest jawnym zamachem na wolność słowa - twierdzi Jakub Bierzyński</span>
        <span start="205" end="418">. Szkoda, że szef domu mediowego OMD nie wspomniał o owej wolności, gdy jeszcze niedawno wzywał swoich kolegów z branży reklamowej do bojkotu i "jednoznacznego przeciwstawienia się powołaniu Telewizji Familijnej".</span>
        <span start="425" end="426"> </span>
        <span start="2569" end="2753">
Bierzyński ma głębokie przemyślenia sięgające samej istoty demokracji. Otóż - jak twierdzi - najważniejszym argumentem za swobodą dla "najambitniejszego przedsięwzięcia telewizyjnego"</span>
        <span start="2787" end="2819"> jest jego ogromna popularność. </span>
        <span start="2982" end="3156">nawet jeśli "Big Brother" jest rzeczywiście - jak stwierdziła KRRiTV - "apoteozą knajactwa, głupoty, prostactwa i prymitywizmu", to co z tego? "Krajowej Radzie nic do tego". </span>
        <span start="3357" end="3631">Przemyślenia dyrektora OMD sięgają także konkretnych propozycji głębokich zmian ustrojowych, które ograniczą "niekontrolowaną władzę Rady". Dlaczego jest to konieczne? Bo Krajowa Rada Radiofonii - sugeruje Bierzyński - napominając TVN, zachowuje się jak peerelowska cenzura.</span>
        <span start="4802" end="5048">
Dobrze, że dyrektor OMD pisze tylko o Polsce. Jego oburzenie musiałoby być przecież stokroć większe, gdyby wspomniał o sytuacji w Wielkiej Brytanii. Tam społeczeństwo wciąż nie uświadomiło sobie konieczności wprowadzenia zaawansowanej demokracji</span>
        <span start="5078" end="5114"> i oficjalnie działa cenzura filmowa</span>
        <span start="5224" end="5226">. </span>
        <span start="7018" end="7323">
Jednak w artykule poświęconym Telewizji Familijnej dyrektora OMD nie zajmowały raczej sprawy ideowe. Bierzyński pisał o tym, że "w wypadku uruchomienia Familijnej na polskim rynku podaż czasu reklamowego wzrośnie o 50 proc.", a "tak gwałtowne poszerzenie oferty musi się skończyć obniżeniem ceny" reklam.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Atak na "Big Brothera" jest jawnym zamachem na wolność słowa - twierdzi Jakub Bierzyński. Szkoda, że szef domu mediowego OMD nie wspomniał o owej wolności, gdy jeszcze niedawno wzywał swoich kolegów z branży reklamowej do bojkotu i "jednoznacznego przeciwstawienia się powołaniu Telewizji Familijnej". Bierzyński ma głębokie przemyślenia sięgające samej istoty demokracji.</body>
      <spans>
        <span start="99" end="187">Atak na "Big Brothera" jest jawnym zamachem na wolność słowa - twierdzi Jakub Bierzyński</span>
        <span start="205" end="418">. Szkoda, że szef domu mediowego OMD nie wspomniał o owej wolności, gdy jeszcze niedawno wzywał swoich kolegów z branży reklamowej do bojkotu i "jednoznacznego przeciwstawienia się powołaniu Telewizji Familijnej".</span>
        <span start="425" end="426"> </span>
        <span start="2570" end="2640">Bierzyński ma głębokie przemyślenia sięgające samej istoty demokracji.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
