<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200108210074">
  <date>2001-08-21</date>
  <title>Na kajaki do starosty</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Iwona Trusewicz</authors>
  <body>Zamiast ośrodka dla turystów starosta ostrołęcki wybudował sobie daczę. Sąsiedzi żądają rozbiórki. Spór rozstrzygnie NSA

Na kajaki do starosty

Dacza czy "baza sprzętu pływającego"?

FOT. IWONA TRUSEWICZ

IWONA TRUSEWICZ

Stanisław Kubeł, były wicewojewoda ostrołęcki i obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego na cele kwalifikowanej turystyki wodnej", a jest okazała dacza.

W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty. Kolegium wskazało, że kilkakrotnie złamane zostało prawo.

Stanisław Kubeł odwołał się najpierw do kolegium, a kiedy utrzymało ono w mocy swoje postanowienie, do Naczelnego Sądu Administracyjnego.

Jeżeli sąd podtrzyma decyzję olsztyńskiego kolegium, dacza starosty zostanie rozebrana. Jest wielce prawdopodobne, że za rozbiórkę zapłacą podatnicy.

Agencja sprzedaje  bez przetargu

O inwestycji starosty ostrołęckiego "Rzeczpospolita" pisała rok temu. Rynnowe, otoczone zielonymi wzgórzami i położone z dala od głównych szlaków turystycznych jezioro Giławskie w gminie Pasym Stanisław Kubeł upodobał sobie w 1996 r. Był wtedy wicewojewodą ostrołęckim (urzędował od 1991 do 1997 r.). Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro na 15 lat, a następnie sprzedał (bez przetargu) 8 arów ziemi tuż nad jeziorem.

Zdaniem warszawskiego mecenasa Jacka Urbaniaka agencja nie miała prawa sprzedawać działki bez przetargu, gdyż nie istnieje stosowna podstawa prawna. Mogła grunt wydzierżawić, podobnie jak jezioro.

W 1997 r. burmistrz Pasymia Wiesław Nosowicz (urzęduje w dalszym ciągu) wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty "urządzeniem związanym z obsługą turystyki kwalifikowanej tj. »bazy sprzętu pływającego«".

Burmistrz zgodził się, aby "urządzenie", które okazało się budynkiem, stanęło na działce rolnej oraz w stumetrowej strefie ochronnej, w której rozporządzenie wojewody warmińsko-mazurskiego zakazuje budowy jakichkolwiek "obiektów kubaturowych".

Projektantem bazy był Grzegorz Radawiec, syn Juliana Radawca, powiatowego inspektora nadzoru budowlanego w Szczytnie (gmina Pasym należy do powiatu szczycieńskiego). Julian Radawiec był inspektorem nadzoru budowy starosty ostrołęckiego.

- Powstał budynek większy, niż przewidziano w projekcie - powiedział kontrolujący inwestycję Leopold Ażgin, wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego w Olsztynie.

Latem ubiegłego roku "baza sprzętu" ukazała się oczom zdumionych sąsiadów Stanisława Kubła. Okazały, piętrowy budynek z niebieskim dwuspadowym dachem stał kilka metrów od jeziora. Otaczał go solidny drewniany płot dochodzący do lustra wody i uniemożliwiający swobodny spacer nad brzegiem Giławskiego. Tuż przy wodzie ustawiono betonowy wychodek, w którym za urządzenie sanitarne służyło... wiadro.

Inspektor występuje  do kolegium

- Prowadzę gospodarkę rybacką na jeziorze. Zarybiam regularnie, dzięki temu w Giławskim są i karpie, i amury, i karasie. Uznałem, że budując bazę sprzętową, mogę przyciągnąć więcej wędkarzy i turystów - mówił "Rzeczpospolitej" w sierpniu 2000 r. Stanisław Kubeł.

Minął rok. Sierpień jest jeszcze bardziej gorący. "Baza sprzętu" otynkowana na biało, drewniane okiennice zamknięte. Solidny ceglany komin pozwala się domyślać, że we wnętrzu wybudowano gustowny kominek. Także wychodek zyskał niebieski metalowy daszek i białą elewację, wiadro zasłoniła metalowa płyta. Przedłużenie dachu domu okrywa niewielki hangar. Ile się tam zmieści łodzi?

Przed rokiem starosta Kubeł tłumaczył "Rzeczpospolitej", że zamierza tu trzymać trzydzieści kajaków i łódek. Tylko gdzie?

Leopold Ażgin, wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego, do którego piątka sąsiadów Stanisława Kubła wystąpiła o interwencję, nie ma wątpliwości, że to, co stanęło nad Giławskim, jest domem letniskowym.

Inspektor wystąpił do Polskiej Izby Turystyki o zdefiniowanie pojęcia "turystyka kwalifikowana", na potrzeby której baza pana starosty miała zostać postawiona.

Izba wyjaśniła, że taki obiekt musi leżeć na szlaku, w tym wypadku - wodnym. Mieć "miejsca noclegowe, kuchnię samoobsługową, dobre sanitariaty czy pole biwakowe".

"W moim odczuciu nie można nazwać obiektem turystyki kwalifikowanej pojedynczego budynku usytuowanego w najbardziej atrakcyjnym miejscu, ale służącego pobytom rekreacyjnym" - zakończył wyjaśnienia Stanisław Harajda, przewodniczący oddziału PIT.

Leopold Ażgin wystąpił do kolegium odwoławczego o zbadanie zgodności z prawem decyzji burmistrza Nosowicza. Podał, że jezioro Giławskie nie leży na szlaku kajakowym i nie należy do wód żeglownych (jest małe i połączone strugą z jeszcze mniejszym jeziorkiem Krzywym i z Gąsiorowskim).

Inspektor zwrócił też uwagę, że plan zagospodarowania przestrzennego gminy Pasym zakazuje w miejscu usytuowania działki starosty budowy jakichkolwiek obiektów.

Kolegium przyznało rację inspektorowi i unieważniło decyzję burmistrza.

Kurp kontra "rolnicy  z Marszałkowskiej"

- To jest nasz sukces - mówi Wiktor Bruszewski, jeden z protestujących sąsiadów starosty. - Ale aby się Kowalskiemu nie wydawało, że wygra z urzędnikami, dyrektor Marian Staszewski z wydziału gospodarki przestrzennej Urzędu Wojewódzkiego w Olsztynie zawiesił, na wniosek pana Kubła, wszczęte postępowanie administracyjne z uwagi "na możliwość poniesienia znacznych strat przez inwestora". Jakaż troska o ostrołęckiego starostę panuje w olsztyńskim urzędzie! - kręci głową Bruszewski.

W sumie jest ich osiem osób z pięciu gospodarstw. Stanisław Kubeł nazywa sąsiadów "rolnikami z Marszałkowskiej", bo są warszawiakami, którzy 15 - 20 lat temu kupili rozrzucone na wzgórzach nad Giławskim gospodarstwa od emigrujących do Niemiec miejscowych. Jedna osoba na stałe przeprowadziła się nad Giławskie, inni spędzają tu średnio po pół roku.

Stanisław Kubeł uważa, że to warszawiacy naruszyli prawo, budując bez pozwolenia betonowe schody i trzy pomosty do jeziora.

- Przez lata sprawdzano nas nieustannie, czy wywozimy szamba, śmieci. I dobrze, bo sami cenimy urodę i wyjątkowość tego miejsca. Siedliska są rozrzucone na wzgórzach, z dala od wody. Jedyne, co przez te prawie dwadzieścia lat postawiliśmy, to niewielkie drewniane pomosty, aby łatwiej było kąpać się w jeziorze. I tu nagle, w tej enklawie spokoju i czystej natury, pojawiła się nad samą wodą budowla. To był policzek dla tego miejsca i prawa - opowiada inny z protestujących, Henryk Dąbrowski i zapowiada, że sąsiedzi sprawiedliwości szukać będą choćby w Strasburgu.

Setki spraw

Wiktor Bruszewski: - Takich spraw jest w Polsce setki, ale dla nas ta urasta do miary symbolu. Pan Kubeł to wysoki urzędnik, najpierw państwowy, teraz samorządowy. Takich ludzi ma obowiązywać nienaganne działanie zgodnie z prawem i jego dobra znajomość, aby potem nie przerzucać odpowiedzialności na innych. Jak jest naprawdę, każdy widzi.

Leopold Ażgin jest realistą: - Do rozbiórki może dojść i za sześć lat.

Wiesław Szubka, wiceburmistrz Pasymia: - Czy my zapłacimy za rozbiórkę? A kto to wie, co będzie za parę lat.

Stanisław Kubeł: - Ja tutaj niczemu nie zawiniłem. Nie mam wpływu na to, że urzędnicy, do których zwracam się o zgodę, nie dopełniają swoich obowiązków. Nawet jeżeli każą mi rozebrać budynek, to zgodnie z przepisami skarb państwa mi za to zapłaci (wypowiedź dla "Gazety Warmii i Mazur", lokalnego dodatku "Gazety Wyborczej" z 2.03.2001 r.).

Do 20 sierpnia pan starosta był na urlopie. Wraz z rodziną i znajomymi wypoczywał między innymi w "bazie sprzętu pływającego" nad jeziorem Giławskim. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Stanisław Kubeł, obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego na cele kwalifikowanej turystyki wodnej", a jest okazała dacza.
W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty. Kolegium wskazało, że kilkakrotnie złamane zostało prawo.

Stanisław Kubeł odwołał się najpierw do kolegium, a kiedy utrzymało ono w mocy swoje postanowienie, do Naczelnego Sądu Administracyjnego.

Jeżeli sąd podtrzyma decyzję olsztyńskiego kolegium, dacza starosty zostanie rozebrana.
Kubeł to wysoki urzędnik, najpierw państwowy, teraz samorządowy. Takich ludzi ma obowiązywać nienaganne działanie zgodnie z prawem i jego dobra znajomość.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="240">Stanisław Kubeł, </span>
        <span start="271" end="471">obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego na cele kwalifikowanej turystyki wodnej", a jest okazała dacza.</span>
        <span start="472" end="912">
W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty. Kolegium wskazało, że kilkakrotnie złamane zostało prawo.

Stanisław Kubeł odwołał się najpierw do kolegium, a kiedy utrzymało ono w mocy swoje postanowienie, do Naczelnego Sądu Administracyjnego.

Jeżeli sąd podtrzyma decyzję olsztyńskiego kolegium, dacza starosty zostanie rozebrana.</span>
        <span start="6622" end="6623">
</span>
        <span start="6722" end="6875">Kubeł to wysoki urzędnik, najpierw państwowy, teraz samorządowy. Takich ludzi ma obowiązywać nienaganne działanie zgodnie z prawem i jego dobra znajomość</span>
        <span start="6929" end="6930">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Stanisław Kubeł, obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego na cele kwalifikowanej turystyki wodnej", a jest okazała dacza.
W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty. Kolegium wskazało, że kilkakrotnie złamane zostało prawo.

Stanisław Kubeł odwołał się najpierw do kolegium, a kiedy utrzymało ono w mocy swoje postanowienie, do Naczelnego Sądu Administracyjnego.

Jeżeli sąd podtrzyma decyzję olsztyńskiego kolegium, dacza starosty zostanie rozebrana.
jezioro Giławskie w gminie Pasym Kubeł upodobał sobie w 1996 r. Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro na 15 lat, a następnie sprzedał (bez przetargu).
Latem ubiegłego roku "baza sprzętu" ukazała się oczom zdumionych sąsiadów Stanisława Kubła. Okazały, piętrowy budynek. Przedłużenie dachu domu okrywa niewielki hangar. Kubeł tłumaczył, że zamierza tu trzymać trzydzieści kajaków i łódek. Tylko gdzie?
wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego nie ma wątpliwości, że todom letniskowy.

Inspektor zwrócił też uwagę, że plan zagospodarowania przestrzennego gminy Pasym zakazuje w miejscu usytuowania działki budowy jakichkolwiek obiektów.
- To jest nasz sukces - mówi Wiktor Bruszewski, jeden z protestujących sąsiadów starosty.
Pan Kubeł to wysoki urzędnik, najpierw państwowy, teraz samorządowy. Takich ludzi ma obowiązywać nienaganne działanie zgodnie z prawem i jego dobra znajomość.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="240">Stanisław Kubeł, </span>
        <span start="271" end="471">obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego na cele kwalifikowanej turystyki wodnej", a jest okazała dacza.</span>
        <span start="472" end="912">
W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty. Kolegium wskazało, że kilkakrotnie złamane zostało prawo.

Stanisław Kubeł odwołał się najpierw do kolegium, a kiedy utrzymało ono w mocy swoje postanowienie, do Naczelnego Sądu Administracyjnego.

Jeżeli sąd podtrzyma decyzję olsztyńskiego kolegium, dacza starosty zostanie rozebrana.</span>
        <span start="1009" end="1010">
</span>
        <span start="1170" end="1203">jezioro Giławskie w gminie Pasym </span>
        <span start="1213" end="1243">Kubeł upodobał sobie w 1996 r.</span>
        <span start="1310" end="1453"> Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro na 15 lat, a następnie sprzedał (bez przetargu)</span>
        <span start="1483" end="1484">.</span>
        <span start="2545" end="2663">
Latem ubiegłego roku "baza sprzętu" ukazała się oczom zdumionych sąsiadów Stanisława Kubła. Okazały, piętrowy budynek</span>
        <span start="2724" end="2725">.</span>
        <span start="3545" end="3594"> Przedłużenie dachu domu okrywa niewielki hangar.</span>
        <span start="3644" end="3660"> Kubeł tłumaczył</span>
        <span start="3678" end="3744">, że zamierza tu trzymać trzydzieści kajaków i łódek. Tylko gdzie?</span>
        <span start="3745" end="3746">
</span>
        <span start="3761" end="3801">wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego</span>
        <span start="3871" end="3897"> nie ma wątpliwości, że to</span>
        <span start="3930" end="3933">dom</span>
        <span start="3935" end="3946"> letniskowy</span>
        <span start="3947" end="3949">.
</span>
        <span start="4805" end="4926">
Inspektor zwrócił też uwagę, że plan zagospodarowania przestrzennego gminy Pasym zakazuje w miejscu usytuowania działki </span>
        <span start="4935" end="4965">budowy jakichkolwiek obiektów.</span>
        <span start="5081" end="5171">
- To jest nasz sukces - mówi Wiktor Bruszewski, jeden z protestujących sąsiadów starosty.</span>
        <span start="6622" end="6623">
</span>
        <span start="6718" end="6875">Pan Kubeł to wysoki urzędnik, najpierw państwowy, teraz samorządowy. Takich ludzi ma obowiązywać nienaganne działanie zgodnie z prawem i jego dobra znajomość</span>
        <span start="6929" end="6930">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Stanisław Kubeł, obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego", a jest okazała dacza.
Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty.
Jeżeli sąd podtrzyma decyzję olsztyńskiego kolegium, dacza starosty zostanie rozebrana.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="240">Stanisław Kubeł, </span>
        <span start="271" end="407">obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego</span>
        <span start="447" end="471">", a jest okazała dacza.</span>
        <span start="472" end="473">
</span>
        <span start="481" end="626">Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty.</span>
        <span start="824" end="912">
Jeżeli sąd podtrzyma decyzję olsztyńskiego kolegium, dacza starosty zostanie rozebrana.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Stanisław Kubeł, były wicewojewoda ostrołęcki i obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego na cele kwalifikowanej turystyki wodnej", a jest okazała dacza.
W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty. Kolegium wskazało, że kilkakrotnie złamane zostało prawo.
Stanisław Kubeł odwołał się najpierw do kolegium, a kiedy utrzymało ono w mocy swoje postanowienie, do Naczelnego Sądu Administracyjnego.
Jeżeli sąd podtrzyma decyzję olsztyńskiego kolegium, dacza starosty zostanie rozebrana. Jest wielce prawdopodobne, że za rozbiórkę zapłacą podatnicy.
O inwestycji starosty ostrołęckiego "Rzeczpospolita" pisała rok temu.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="471">Stanisław Kubeł, były wicewojewoda ostrołęcki i obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego na cele kwalifikowanej turystyki wodnej", a jest okazała dacza.</span>
        <span start="472" end="684">
W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty. Kolegium wskazało, że kilkakrotnie złamane zostało prawo.</span>
        <span start="685" end="824">
Stanisław Kubeł odwołał się najpierw do kolegium, a kiedy utrzymało ono w mocy swoje postanowienie, do Naczelnego Sądu Administracyjnego.
</span>
        <span start="825" end="974">Jeżeli sąd podtrzyma decyzję olsztyńskiego kolegium, dacza starosty zostanie rozebrana. Jest wielce prawdopodobne, że za rozbiórkę zapłacą podatnicy.</span>
        <span start="1009" end="1079">
O inwestycji starosty ostrołęckiego "Rzeczpospolita" pisała rok temu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Stanisław Kubeł, były wicewojewoda ostrołęcki i obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego na cele kwalifikowanej turystyki wodnej", a jest okazała dacza.
W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty. Kolegium wskazało, że kilkakrotnie złamane zostało prawo.
Stanisław Kubeł odwołał się najpierw do kolegium, a kiedy utrzymało ono w mocy swoje postanowienie, do Naczelnego Sądu Administracyjnego.
Jeżeli sąd podtrzyma decyzję olsztyńskiego kolegium, dacza starosty zostanie rozebrana. Jest wielce prawdopodobne, że za rozbiórkę zapłacą podatnicy.

O inwestycji starosty ostrołęckiego "Rzeczpospolita" pisała rok temu. Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro na 15 lat, a następnie sprzedał (bez przetargu) 8 arów ziemi tuż nad jeziorem.
Zdaniem warszawskiego mecenasa agencja nie miała prawa sprzedawać działki bez przetargu, gdyż nie istnieje stosowna podstawa prawna. Mogła grunt wydzierżawić, podobnie jak jezioro.
W 1997 r. burmistrz Pasymia wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty "urządzeniem związanym z obsługą turystyki kwalifikowanej tj. bazy sprzętu pływającego.
Burmistrz zgodził się, aby "urządzenie", które okazało się budynkiem, stanęło na działce rolnej oraz w stumetrowej strefie ochronnej, w której rozporządzenie wojewody warmińsko-mazurskiego zakazuje budowy jakichkolwiek "obiektów kubaturowych".
Powstał budynek większy, niż przewidziano w projekcie - powiedział kontrolujący inwestycję wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego w Olsztynie.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="471">Stanisław Kubeł, były wicewojewoda ostrołęcki i obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego na cele kwalifikowanej turystyki wodnej", a jest okazała dacza.</span>
        <span start="472" end="684">
W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty. Kolegium wskazało, że kilkakrotnie złamane zostało prawo.</span>
        <span start="685" end="824">
Stanisław Kubeł odwołał się najpierw do kolegium, a kiedy utrzymało ono w mocy swoje postanowienie, do Naczelnego Sądu Administracyjnego.
</span>
        <span start="825" end="975">Jeżeli sąd podtrzyma decyzję olsztyńskiego kolegium, dacza starosty zostanie rozebrana. Jest wielce prawdopodobne, że za rozbiórkę zapłacą podatnicy.
</span>
        <span start="1009" end="1079">
O inwestycji starosty ostrołęckiego "Rzeczpospolita" pisała rok temu.</span>
        <span start="1310" end="1485"> Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro na 15 lat, a następnie sprzedał (bez przetargu) 8 arów ziemi tuż nad jeziorem.
</span>
        <span start="1486" end="1517">Zdaniem warszawskiego mecenasa </span>
        <span start="1533" end="1683">agencja nie miała prawa sprzedawać działki bez przetargu, gdyż nie istnieje stosowna podstawa prawna. Mogła grunt wydzierżawić, podobnie jak jezioro.
</span>
        <span start="1684" end="1712">W 1997 r. burmistrz Pasymia </span>
        <span start="1756" end="1870">wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty "urządzeniem związanym z obsługą turystyki kwalifikowanej tj. </span>
        <span start="1871" end="1895">bazy sprzętu pływającego</span>
        <span start="1897" end="1898">.</span>
        <span start="1899" end="2144">
Burmistrz zgodził się, aby "urządzenie", które okazało się budynkiem, stanęło na działce rolnej oraz w stumetrowej strefie ochronnej, w której rozporządzenie wojewody warmińsko-mazurskiego zakazuje budowy jakichkolwiek "obiektów kubaturowych".
</span>
        <span start="2385" end="2476">Powstał budynek większy, niż przewidziano w projekcie - powiedział kontrolujący inwestycję </span>
        <span start="2491" end="2544">wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego w Olsztynie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>były wicewojewoda ostrołęcki i obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty. Kolegium wskazało, że kilkakrotnie złamane zostało prawo.Stanisław Kubeł odwołał się do Naczelnego Sądu Administracyjnego.</body>
      <spans>
        <span start="240" end="369">były wicewojewoda ostrołęcki i obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. </span>
        <span start="473" end="684">W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty. Kolegium wskazało, że kilkakrotnie złamane zostało prawo.</span>
        <span start="686" end="714">Stanisław Kubeł odwołał się </span>
        <span start="786" end="823">do Naczelnego Sądu Administracyjnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Stanisław Kubeł, obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił nad brzegiem jeziora Giławskiego dom. jezioro Giławskie w gminie Pasym upodobał sobie w 1996 r. Był wtedy wicewojewodą ostrołęckim. Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro, a następnie sprzedał 8 arów ziemi. W 1997 r. burmistrz Pasymia Nosowicz wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty "urządzeniem związanym z obsługą turystyki kwalifikowanej tj. »bazy sprzętu pływającego«". Latem "baza sprzętu" ukazała się oczom sąsiadów Stanisława Kubła. Leopold Ażgin, wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego, do którego piątka sąsiadów Kubła wystąpiła o interwencję, nie ma wątpliwości, że to, co stanęło nad Giławskim, jest domem letniskowym. Ażgin wystąpił do kolegium odwoławczego o zbadanie zgodności z prawem decyzji burmistrza.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="240">Stanisław Kubeł, </span>
        <span start="271" end="315">obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił </span>
        <span start="319" end="352">nad brzegiem jeziora Giławskiego </span>
        <span start="364" end="369">dom. </span>
        <span start="1170" end="1203">jezioro Giławskie w gminie Pasym </span>
        <span start="1219" end="1278">upodobał sobie w 1996 r. Był wtedy wicewojewodą ostrołęckim</span>
        <span start="1309" end="1405">. Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro</span>
        <span start="1415" end="1438">, a następnie sprzedał </span>
        <span start="1454" end="1466">8 arów ziemi</span>
        <span start="1483" end="1484">.</span>
        <span start="1493" end="1494"> </span>
        <span start="1684" end="1712">W 1997 r. burmistrz Pasymia </span>
        <span start="1720" end="1729">Nosowicz </span>
        <span start="1756" end="1898">wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty "urządzeniem związanym z obsługą turystyki kwalifikowanej tj. »bazy sprzętu pływającego«".</span>
        <span start="1909" end="1910"> </span>
        <span start="2546" end="2552">Latem </span>
        <span start="2567" end="2600">"baza sprzętu" ukazała się oczom </span>
        <span start="2611" end="2638">sąsiadów Stanisława Kubła. </span>
        <span start="3746" end="3830">Leopold Ażgin, wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego, do którego piątka sąsiadów </span>
        <span start="3841" end="3948">Kubła wystąpiła o interwencję, nie ma wątpliwości, że to, co stanęło nad Giławskim, jest domem letniskowym.</span>
        <span start="4528" end="4617"> Ażgin wystąpił do kolegium odwoławczego o zbadanie zgodności z prawem decyzji burmistrza</span>
        <span start="4627" end="4628">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Stanisław Kubeł, obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. jezioro Giławskie w gminie Pasym upodobał sobie w 1996 r. Był wtedy wicewojewodą ostrołęckim. Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro na 15 lat, a następnie sprzedał (bez przetargu) 8 arów ziemi tuż nad jeziorem. W 1997 r. burmistrz Pasymia Wiesław Nosowicz wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty "urządzeniem związanym z obsługą turystyki kwalifikowanej tj. »bazy sprzętu pływającego«". 

Latem ubiegłego roku "baza sprzętu" ukazała się oczom sąsiadów Stanisława Kubła. Leopold Ażgin, wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego, do którego piątka sąsiadów Stanisława Kubła wystąpiła o interwencję, nie ma wątpliwości, że to, co stanęło nad Giławskim, jest domem letniskowym. Ażgin wystąpił do kolegium odwoławczego o zbadanie zgodności z prawem decyzji burmistrza Nosowicza. Kolegium unieważniło decyzję burmistrza.

- To jest nasz sukces - mówi jeden z protestujących sąsiadów starosty. Stanisław Kubeł nazywa sąsiadów "rolnikami z Marszałkowskiej", bo są warszawiakami. Stanisław Kubeł uważa, że to warszawiacy naruszyli prawo, budując bez pozwolenia pomosty do jeziora.

Wiktor Bruszewski: - Takich spraw jest w Polsce setki, ale dla nas ta urasta do miary symbolu. Pan Kubeł to wysoki urzędnik. Takich ludzi ma obowiązywać nienaganne działanie zgodnie z prawem i jego dobra znajomość, aby potem nie przerzucać odpowiedzialności na innych. Jak jest naprawdę, każdy widzi.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="240">Stanisław Kubeł, </span>
        <span start="271" end="369">obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. </span>
        <span start="1170" end="1203">jezioro Giławskie w gminie Pasym </span>
        <span start="1219" end="1278">upodobał sobie w 1996 r. Był wtedy wicewojewodą ostrołęckim</span>
        <span start="1309" end="1484">. Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro na 15 lat, a następnie sprzedał (bez przetargu) 8 arów ziemi tuż nad jeziorem.</span>
        <span start="1493" end="1494"> </span>
        <span start="1684" end="1729">W 1997 r. burmistrz Pasymia Wiesław Nosowicz </span>
        <span start="1756" end="1898">wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty "urządzeniem związanym z obsługą turystyki kwalifikowanej tj. »bazy sprzętu pływającego«".</span>
        <span start="1909" end="1910"> </span>
        <span start="2544" end="2600">

Latem ubiegłego roku "baza sprzętu" ukazała się oczom </span>
        <span start="2611" end="2638">sąsiadów Stanisława Kubła. </span>
        <span start="3746" end="3948">Leopold Ażgin, wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego, do którego piątka sąsiadów Stanisława Kubła wystąpiła o interwencję, nie ma wątpliwości, że to, co stanęło nad Giławskim, jest domem letniskowym.</span>
        <span start="4528" end="4629"> Ażgin wystąpił do kolegium odwoławczego o zbadanie zgodności z prawem decyzji burmistrza Nosowicza. </span>
        <span start="4967" end="4976">Kolegium </span>
        <span start="5007" end="5040">unieważniło decyzję burmistrza.

</span>
        <span start="5082" end="5111">- To jest nasz sukces - mówi </span>
        <span start="5130" end="5172">jeden z protestujących sąsiadów starosty. </span>
        <span start="5617" end="5699">Stanisław Kubeł nazywa sąsiadów "rolnikami z Marszałkowskiej", bo są warszawiakami</span>
        <span start="5821" end="5823">. </span>
        <span start="5917" end="5998">Stanisław Kubeł uważa, że to warszawiacy naruszyli prawo, budując bez pozwolenia </span>
        <span start="6021" end="6040">pomosty do jeziora.</span>
        <span start="6608" end="6610">

</span>
        <span start="6623" end="6746">Wiktor Bruszewski: - Takich spraw jest w Polsce setki, ale dla nas ta urasta do miary symbolu. Pan Kubeł to wysoki urzędnik</span>
        <span start="6785" end="6962">. Takich ludzi ma obowiązywać nienaganne działanie zgodnie z prawem i jego dobra znajomość, aby potem nie przerzucać odpowiedzialności na innych. Jak jest naprawdę, każdy widzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Stanisław Kubeł, starosta powiatu Ostrołęka, postawił nad brzegiem jeziora Giławskiego dom. W 1997 r. burmistrz Pasymia wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty "urządzeniem związanym z obsługą turystyki kwalifikowanej tj. »bazy sprzętu pływającego«". inspektor nadzoru budowlanego, do którego piątka sąsiadów wystąpiła o interwencję, nie ma wątpliwości, że to, co stanęło nad Giławskim, jest domem letniskowym.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="240">Stanisław Kubeł, </span>
        <span start="278" end="315">starosta powiatu Ostrołęka, postawił </span>
        <span start="319" end="352">nad brzegiem jeziora Giławskiego </span>
        <span start="364" end="369">dom. </span>
        <span start="1684" end="1712">W 1997 r. burmistrz Pasymia </span>
        <span start="1756" end="1898">wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty "urządzeniem związanym z obsługą turystyki kwalifikowanej tj. »bazy sprzętu pływającego«".</span>
        <span start="1909" end="1910"> </span>
        <span start="3772" end="3830">inspektor nadzoru budowlanego, do którego piątka sąsiadów </span>
        <span start="3847" end="3948">wystąpiła o interwencję, nie ma wątpliwości, że to, co stanęło nad Giławskim, jest domem letniskowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro na 15 lat, a następnie sprzedał (bez przetargu) 8 arów ziemi tuż nad jeziorem.Zdaniem warszawskiego mecenasa Jacka Urbaniaka agencja nie miała prawa sprzedawać działki bez przetargu, gdyż nie istnieje stosowna podstawa prawna. W 1997 r. burmistrz Pasymia Wiesław Nosowicz wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty "urządzeniem związanym z obsługą turystyki kwalifikowanej. Leopold Ażgin, wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego nie ma wątpliwości, że to, co stanęło nad Giławskim, jest domem letniskowym. Leopold Ażgin wystąpił do kolegium odwoławczego o zbadanie zgodności z prawem decyzji burmistrza. 
Kolegium przyznało rację inspektorowi i unieważniło decyzję burmistrza.</body>
      <spans>
        <span start="1311" end="1484">Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro na 15 lat, a następnie sprzedał (bez przetargu) 8 arów ziemi tuż nad jeziorem.</span>
        <span start="1486" end="1635">Zdaniem warszawskiego mecenasa Jacka Urbaniaka agencja nie miała prawa sprzedawać działki bez przetargu, gdyż nie istnieje stosowna podstawa prawna. </span>
        <span start="1684" end="1729">W 1997 r. burmistrz Pasymia Wiesław Nosowicz </span>
        <span start="1756" end="1865">wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty "urządzeniem związanym z obsługą turystyki kwalifikowanej</span>
        <span start="1897" end="1898">.</span>
        <span start="1917" end="1918"> </span>
        <span start="3746" end="3801">Leopold Ażgin, wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego</span>
        <span start="3871" end="3948"> nie ma wątpliwości, że to, co stanęło nad Giławskim, jest domem letniskowym.</span>
        <span start="3968" end="3969"> </span>
        <span start="4521" end="4617">Leopold Ażgin wystąpił do kolegium odwoławczego o zbadanie zgodności z prawem decyzji burmistrza</span>
        <span start="4627" end="4629">. </span>
        <span start="4965" end="4966">
</span>
        <span start="4967" end="5038">Kolegium przyznało rację inspektorowi i unieważniło decyzję burmistrza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>
jezioro Giławskie w gminie Pasym Stanisław Kubeł upodobał sobie w 1996 r. Był wtedy wicewojewodą ostrołęckim. Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro na 15 lat, a następnie sprzedał (bez przetargu) 8 arów ziemi tuż nad jeziorem.Zdaniem warszawskiego mecenasa Jacka Urbaniaka agencja nie miała prawa sprzedawać działki bez przetargu, gdyż nie istnieje stosowna podstawa prawna. Mogła grunt wydzierżawić, podobnie jak jezioro.W 1997 r. burmistrz Pasymia Wiesław Nosowicz wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty "urządzeniem związanym z obsługą turystyki kwalifikowanej. Leopold Ażgin, wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego, do którego piątka sąsiadów Stanisława Kubła wystąpiła o interwencję, nie ma wątpliwości, że to, co stanęło nad Giławskim, jest domem letniskowym.Inspektor wystąpił do Polskiej Izby Turystyki o zdefiniowanie pojęcia "turystyka kwalifikowana", na potrzeby której baza pana starosty miała zostać postawiona.Izba wyjaśniła, że taki obiekt musi leżeć na szlaku, w tym wypadku - wodnym. Mieć "miejsca noclegowe, kuchnię samoobsługową, dobre sanitariaty czy pole biwakowe".Leopold Ażgin wystąpił do kolegium odwoławczego o zbadanie zgodności z prawem decyzji burmistrza. jezioro Giławskie nie leży na szlaku kajakowym i nie należy do wód żeglownych.Inspektor zwrócił też uwagę, że plan zagospodarowania przestrzennego gminy Pasym zakazuje w miejscu usytuowania działki starosty budowy jakichkolwiek obiektów.
Kolegium przyznało rację inspektorowi i unieważniło decyzję burmistrza.</body>
      <spans>
        <span start="823" end="824">
</span>
        <span start="1170" end="1278">jezioro Giławskie w gminie Pasym Stanisław Kubeł upodobał sobie w 1996 r. Był wtedy wicewojewodą ostrołęckim</span>
        <span start="1309" end="1484">. Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro na 15 lat, a następnie sprzedał (bez przetargu) 8 arów ziemi tuż nad jeziorem.</span>
        <span start="1486" end="1682">Zdaniem warszawskiego mecenasa Jacka Urbaniaka agencja nie miała prawa sprzedawać działki bez przetargu, gdyż nie istnieje stosowna podstawa prawna. Mogła grunt wydzierżawić, podobnie jak jezioro.</span>
        <span start="1684" end="1729">W 1997 r. burmistrz Pasymia Wiesław Nosowicz </span>
        <span start="1756" end="1865">wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty "urządzeniem związanym z obsługą turystyki kwalifikowanej</span>
        <span start="1897" end="1898">.</span>
        <span start="1917" end="1918"> </span>
        <span start="3746" end="3948">Leopold Ażgin, wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego, do którego piątka sąsiadów Stanisława Kubła wystąpiła o interwencję, nie ma wątpliwości, że to, co stanęło nad Giławskim, jest domem letniskowym.</span>
        <span start="3950" end="4109">Inspektor wystąpił do Polskiej Izby Turystyki o zdefiniowanie pojęcia "turystyka kwalifikowana", na potrzeby której baza pana starosty miała zostać postawiona.</span>
        <span start="4111" end="4273">Izba wyjaśniła, że taki obiekt musi leżeć na szlaku, w tym wypadku - wodnym. Mieć "miejsca noclegowe, kuchnię samoobsługową, dobre sanitariaty czy pole biwakowe".</span>
        <span start="4521" end="4617">Leopold Ażgin wystąpił do kolegium odwoławczego o zbadanie zgodności z prawem decyzji burmistrza</span>
        <span start="4627" end="4629">. </span>
        <span start="4639" end="4716">jezioro Giławskie nie leży na szlaku kajakowym i nie należy do wód żeglownych</span>
        <span start="4803" end="4804">.</span>
        <span start="4806" end="4966">Inspektor zwrócił też uwagę, że plan zagospodarowania przestrzennego gminy Pasym zakazuje w miejscu usytuowania działki starosty budowy jakichkolwiek obiektów.
</span>
        <span start="4967" end="5038">Kolegium przyznało rację inspektorowi i unieważniło decyzję burmistrza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro, a następnie sprzedał (bez przetargu) 8 arów ziemi nad jeziorem. burmistrz Pasymia wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty. wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego wystąpił do kolegium odwoławczego o zbadanie zgodności z prawem decyzji burmistrza. 
Kolegium przyznało rację inspektorowi i unieważniło decyzję.</body>
      <spans>
        <span start="1322" end="1405">oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro</span>
        <span start="1415" end="1467">, a następnie sprzedał (bez przetargu) 8 arów ziemi </span>
        <span start="1471" end="1484">nad jeziorem.</span>
        <span start="1693" end="1712"> burmistrz Pasymia </span>
        <span start="1756" end="1807">wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty</span>
        <span start="1897" end="1898">.</span>
        <span start="1917" end="1918"> </span>
        <span start="3761" end="3801">wojewódzki inspektor nadzoru budowlanego</span>
        <span start="3871" end="3872"> </span>
        <span start="4535" end="4617">wystąpił do kolegium odwoławczego o zbadanie zgodności z prawem decyzji burmistrza</span>
        <span start="4627" end="4629">. </span>
        <span start="4965" end="4966">
</span>
        <span start="4967" end="5026">Kolegium przyznało rację inspektorowi i unieważniło decyzję</span>
        <span start="5037" end="5038">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Stanisław Kubeł, były wicewojewoda ostrołęcki i obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego na cele kwalifikowanej turystyki wodnej", a jest okazała dacza.W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty. Kolegium wskazało, że kilkakrotnie złamane zostało prawo.Stanisław Kubeł odwołał się do Naczelnego Sądu Administracyjnego.Jeżeli sąd podtrzyma decyzję olsztyńskiego kolegium, dacza starosty zostanie rozebrana. Jest wielce prawdopodobne, że za rozbiórkę zapłacą podatnicy.Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro na 15 lat, a następnie sprzedał (bez przetargu) 8 arów ziemi tuż nad jeziorem.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="471">Stanisław Kubeł, były wicewojewoda ostrołęcki i obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego na cele kwalifikowanej turystyki wodnej", a jest okazała dacza.</span>
        <span start="473" end="684">W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty. Kolegium wskazało, że kilkakrotnie złamane zostało prawo.</span>
        <span start="686" end="714">Stanisław Kubeł odwołał się </span>
        <span start="723" end="726">do </span>
        <span start="789" end="823">Naczelnego Sądu Administracyjnego.</span>
        <span start="825" end="974">Jeżeli sąd podtrzyma decyzję olsztyńskiego kolegium, dacza starosty zostanie rozebrana. Jest wielce prawdopodobne, że za rozbiórkę zapłacą podatnicy.</span>
        <span start="1311" end="1484">Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro na 15 lat, a następnie sprzedał (bez przetargu) 8 arów ziemi tuż nad jeziorem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Stanisław Kubeł, były wicewojewoda ostrołęcki i obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego na cele kwalifikowanej turystyki wodnej", a jest okazała dacza.W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty. Kolegium wskazało, że kilkakrotnie złamane zostało prawo.Stanisław Kubeł odwołał się najpierw do kolegium, a kiedy utrzymało ono w mocy swoje postanowienie, do Naczelnego Sądu Administracyjnego.Jeżeli sąd podtrzyma decyzję olsztyńskiego kolegium, dacza starosty zostanie rozebrana. Jest wielce prawdopodobne, że za rozbiórkę zapłacą podatnicy. 
Rynnowe, otoczone zielonymi wzgórzami i położone z dala od głównych szlaków turystycznych jezioro Giławskie w gminie Pasym Stanisław Kubeł upodobał sobie w 1996 r. Był wtedy wicewojewodą ostrołęckim. Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro na 15 lat, a następnie sprzedał (bez przetargu) 8 arów ziemi tuż nad jeziorem. W 1997 r. burmistrz Pasymia Wiesław Nosowicz (urzęduje w dalszym ciągu) wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty "urządzeniem związanym z obsługą turystyki kwalifikowanej tj. »bazy sprzętu pływającego«".Burmistrz zgodził się, aby "urządzenie", które okazało się budynkiem, stanęło na działce rolnej oraz w stumetrowej strefie ochronnej, w której rozporządzenie wojewody warmińsko-mazurskiego zakazuje budowy jakichkolwiek "obiektów kubaturowych".</body>
      <spans>
        <span start="223" end="471">Stanisław Kubeł, były wicewojewoda ostrołęcki i obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego na cele kwalifikowanej turystyki wodnej", a jest okazała dacza.</span>
        <span start="473" end="684">W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty. Kolegium wskazało, że kilkakrotnie złamane zostało prawo.</span>
        <span start="686" end="823">Stanisław Kubeł odwołał się najpierw do kolegium, a kiedy utrzymało ono w mocy swoje postanowienie, do Naczelnego Sądu Administracyjnego.</span>
        <span start="825" end="974">Jeżeli sąd podtrzyma decyzję olsztyńskiego kolegium, dacza starosty zostanie rozebrana. Jest wielce prawdopodobne, że za rozbiórkę zapłacą podatnicy.</span>
        <span start="983" end="984"> </span>
        <span start="1009" end="1010">
</span>
        <span start="1080" end="1278">Rynnowe, otoczone zielonymi wzgórzami i położone z dala od głównych szlaków turystycznych jezioro Giławskie w gminie Pasym Stanisław Kubeł upodobał sobie w 1996 r. Był wtedy wicewojewodą ostrołęckim</span>
        <span start="1309" end="1484">. Olsztyński oddział Agencji Własności Rolnej Skarbu Państwa wydzierżawił wicewojewodzie jezioro na 15 lat, a następnie sprzedał (bez przetargu) 8 arów ziemi tuż nad jeziorem.</span>
        <span start="1493" end="1494"> </span>
        <span start="1684" end="1898">W 1997 r. burmistrz Pasymia Wiesław Nosowicz (urzęduje w dalszym ciągu) wydał decyzję o warunkach zabudowy działki starosty "urządzeniem związanym z obsługą turystyki kwalifikowanej tj. »bazy sprzętu pływającego«".</span>
        <span start="1900" end="2143">Burmistrz zgodził się, aby "urządzenie", które okazało się budynkiem, stanęło na działce rolnej oraz w stumetrowej strefie ochronnej, w której rozporządzenie wojewody warmińsko-mazurskiego zakazuje budowy jakichkolwiek "obiektów kubaturowych".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Stanisław Kubeł, były wicewojewoda ostrołęcki i obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego na cele kwalifikowanej turystyki wodnej", a jest okazała dacza.W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty.</body>
      <spans>
        <span start="223" end="471">Stanisław Kubeł, były wicewojewoda ostrołęcki i obecny starosta powiatu Ostrołęka, postawił tuż nad brzegiem jeziora Giławskiego na Mazurach dom. Miała to być "baza sprzętu pływającego na cele kwalifikowanej turystyki wodnej", a jest okazała dacza.</span>
        <span start="473" end="626">W marcu Samorządowe Kolegium Odwoławcze w Olsztynie unieważniło decyzję burmistrza Pasymia o warunkach zabudowy i zagospodarowania działki pana starosty.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
