<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200107250080">
  <date>2001-07-25</date>
  <title>Wartości pod różnymi dachami</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Michał Tober</authors>
  <body>Nie tylko ugrupowania postsolidarnościowe mają prawo zabierać głos w debacie o dzisiejszym sensie idei "Sierpnia" - także SLD powinien być w niej stale obecny

Wartości pod różnymi dachami

Michał Tober

Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski ("Rz" 22 maja). Bez wahania udziela sobie także odpowiedzi - Polska wyglądałaby dzisiaj nie gorzej bez związku, który powstał w sierpniu 1980 roku. "Jednostronna i tendencyjna teza" (Janusz A. Majcherek), "jednostronne i naiwne ujęcie" (Bronisław Wildstein), "upadek rozumu indywidualnego", "absurdy" rodem z "propagandowych broszur lokalnych ogniw SLD" (Jarosław Gowin) - to tylko garść reakcji na historyczne spekulacje Mażewskiego.

Temperatura tej dyskusji nie jest pochodną trafności lub absurdalności tezy wyjściowej. Wynika raczej z charakteru pytania, które zostało publicznie zadane. Historyczno-publicystyczne "co by było gdyby" jest zazwyczaj niewinną zabawą, urozmaiceniem naukowego dyskursu. Problem pojawia się jednak wówczas, gdy dotyczy ono wydarzeń, idei lub osób, o których w tym kontekście mówić nie wolno, nie wypada lub nie należy.

"Sierpień" 1980 pasuje jak ulał do tej właśnie kategorii. Lektura kolejnych polemik nasuwa nieodparte wrażenie, iż grzechem Mażewskiego nie są historyczne i logiczne niekonsekwencje, których w artykule nie brakuje. Grzechem jest tu raczej pycha autora - zadawanie pytań w sprawach jednoznacznych, zbadanych ponad wszelką wątpliwość, "uklepanych". Z "Solidarnością" jest u Mażewskiego trochę tak jak z poezją Słowackiego w "Ferdydurke" Gombrowicza. "Jak zachwyca, kiedy nie zachwyca...?"

W perspektywie wartości

Dyskusja o dziedzictwie "Sierpnia" jest niezwykle trudna, kiedy towarzyszy jej metodologiczny zamęt. Pomocne mogą tu być pewne kategorie opisu i wyjaśniania historii proponowane przez wybitnego metodologa prof. Jerzego Topolskiego. Po pierwsze - historia jako ciąg działań przyczynowo-skutkowych, odpersonalizowanych faktów. Po drugie - historia pojmowana w kategoriach działań ludzkich, uwikłana wprawdzie w uwarunkowania, ale jednak subiektywna, uzależniona od ludzi. Do tej tradycji intelektualnej można dodać trzeci jeszcze pryzmat służący rozumieniu historii - w perspektywie aksjologicznej, gdzie wyjaśniamy fakty i działania jako realizację wartości motywujących ruchy społeczne, zwłaszcza w okresach dziejowych burz i przełomów. W tych trzech wymiarach można postrzegać przebieg zmian jakościowych w najnowszej historii Polski.

Pytanie o znaczenie powstania "Solidarności" dla dzisiejszej Polski, jej kondycji i charakteru, powinno nas skłaniać zwłaszcza ku kategorii ostatniej - kategorii wartości. Problem z oceną dziedzictwa "Sierpnia" pojawia się jednak, gdy należy rozstrzygnąć o źródłach, przemianach i kontynuacji sierpniowej tradycji. Czy wciąż żywotnym czynnikiem jest program pierwszej "Solidarności"? Czy też niezwykle pojemny, pracowicie uzupełniany i przepakowywany przez ostatnich dwadzieścia lat worek idei, postulatów i wartości?

Program samorządnej Rzeczypospolitej, powiązany dodatkowo z "socjalnym romantyzmem" gdańskich postulatów strajkowych z sierpnia 1980 roku, trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną i perspektywiczną wizję rozwoju nowoczesnego państwa. Należy jednak uwzględnić fakt, iż w tamtych realiach był to jednak jakiś pomysł na odebranie monopolu PZPR, odpartyjnienie zakładów pracy i pobudzenie społecznej aktywności.

Szczęśliwa niewierność

Recenzowanie i krytyka politycznego programu "Sierpnia" jest jednak dość jałowa. Najlepszym komentarzem do programu z roku 1980 jest to, iż jego twórcy nie próbowali nawet wcielać go w życie, gdy mogli to robić w majestacie państwa i prawa po roku 1989. Z przekąsem można powiedzieć, iż ta niewierność pierwszej "S" była ich wielką i niezaprzeczalną zasługą, zwłaszcza dla tworzenia podstaw nowoczesnej gospodarki rynkowej.

Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się pierwsza "Solidarność". Trafnie wymienia niektóre z nich Jarosław Gowin. To społeczeństwo obywatelskie, solidarność sumień, otwarty charakter wspólnoty, religia niezideologizowana. Po roku 1989 próbę czasu wytrzymała w zasadzie jedynie idea budowy społeczeństwa obywatelskiego. Jest to "obywatelskość" wciąż mocno fasadowa, ale proces ten trwa przecież lata. Co do pozostałych wyznaczników, to w przypadku zdecydowanej większości politycznych depozytariuszy tradycji sierpniowej trudno mówić o prymacie etyki nad polityką, przyjaznej otwartości na inne postawy ideowe i tradycje historyczne, religii odseparowanej od bieżącej polityki.

"Sierpień" nie przetrwał więc nie tylko w postaci spójnego programu politycznego. Próbie czasu z trudem opierają się również wartości, które ze sobą niósł. Choć wciąż istnieje jako ważny punkt odniesienia, w warstwie praktycznej polityki jest jednak prawie nieuchwytny.

Zamrożenie przemian i ducha rewolucji

Porażka "Solidarności" ma podobne źródła i naturę, co porażki wszelkich romantycznych ruchów rewolucyjnych. "Solidarność" z roku 1980, a następnie z 1989 była bowiem ruchem rewolucyjnym, choć była to rewolucyjność szczególnego rodzaju.

Polityczne i społeczne przyczyny przegranych rewolucji są od zawsze niezmienne. Po pierwsze - planu rewolucyjnego nigdy nie udaje się zrealizować w pełni (choć przywódcy rewolucji bardzo mocno weń wierzą). Po drugie - rewolucjoniści wierzą, że stan ducha z romantycznych dni rewolucji będzie trwał wiecznie. Entuzjazm i zdolność do poświęceń są tymczasem ulotne. Patrząc z tej perspektywy, stan wojenny przyczynił się do przedłużenia żywotności "Sierpnia". 13 Grudnia oznaczał represje i zamrożenie demokratycznych przemian, ale oznaczał jednocześnie hibernację ducha rewolucyjnego, który mógł bez wyraźnego uszczerbku odrodzić się w roku 1989. Utworzenie rządu Tadeusza Mazowieckiego oznacza wyraźną cezurę - koniec okresu romantycznej rewolucji. Bodajże prof. Jan Baszkiewicz, wybitny znawca dziejów i mechanizmów rewolucji, porównał kiedyś rewolucję do burzy, do konieczności, oczyszczającej atmosferę. Burza rządzi się jednak swoimi prawami, a następujące bezpośrednio po niej zjawiska atmosferyczne mają już zupełnie inne przyczyny, przebieg i charakter.

Ochronić spuściznę

Odejściu od programu i wartości "Solidarności" towarzyszyła także dekompozycja solidarnościowej strony sceny politycznej. Wojna na górze, kolejne podziały i rozłamy roznieciły walkę o historyczny status strażników świętego ognia. Szczegółowo opisuje to Jakub Kowalski ("Rz" 16 maja), przywołując dokumenty programowe prawicowych partii i komitetów wyborczych. Trudno dziś jednoznacznie stwierdzić, kto i w jakim stopniu ma prawo do korzystania z politycznego spadku pierwszej "Solidarności".

Taki stan rzeczy powinien skłaniać do ostatecznego odpersonalizowania i odpartyjnienia przesłania "Sierpnia". Nie chodzi tu o pozbawianie kogokolwiek praw do własnej biografii. Nie chodzi o zamazywanie różnic pomiędzy "katami i ofiarami" - że posłużę się językiem prawicowych publicystów. Warto natomiast chronić spuściznę "Solidarności" przed pójściem na dno wraz ze swoimi "jedynymi" nosicielami.

"Wartości mają to do siebie, że znajdują schronienie pod różnymi dachami" - to zdanie "zdrajcy" i "renegata" Andrzeja Celińskiego. Zabawne w tych przykrych epitetach jest to, że nadają mu je politycy i publicyści o nieporównywalnie mniejszych prawach do solidarnościowego rodowodu. Celiński i wielu ludzi jemu podobnych pozwalają spojrzeć na wartości "Sierpnia" z zupełnie innej, wymykającej się politycznym schematom perspektywy. Nie oznacza to, iż SLD kiedykolwiek będzie próbował zawłaszczać etosowe korzenie. Tradycja "Sierpnia" stała się już jednak wartością ogólnonarodową i także ugrupowania o odmiennej proweniencji historycznej muszą odnosić się do niej z należytą powagą. W debacie publicznej, a wzorem takiej debaty powinna być kampania parlamentarna, muszą padać pytania o dzisiejszy wymiar i sens idei "Sierpnia". Ugrupowania postsolidarnościowe nie są jedynymi, które w tej debacie mają prawo zabierać głos, także SLD powinien być w niej stale obecny. Ludzi, którzy pragną dziś urzeczywistnienia tych wartości, nie powinno to niepokoić lub dotykać.

Fakty i retoryka

Klęska czteroletnich rządów postsolidarnościowych jest oczywista, nawet jeśli rozmiar wyborczego triumfu SLD nie będzie taki, jak przewidują dzisiejsze sondaże. 17-procentowe bezrobocie, rosnące obszary nędzy, nieudane reformy, zanik dialogu społecznego. Zestawienie tych faktów z górnolotną retoryką solidarnościową wypada śmiesznie i strasznie zarazem.

Cytowany już Jarosław Gowin pisze: "Politycznej klęski obozu Solidarności nie można wykluczyć. Jeśli nastąpi, nie będzie to jednak katastrofa Polski. Katastrofą byłaby klęska idei solidarności". Dalej proponuje środki zaradcze: "Teraz, kiedy staliśmy się krajem kapitalistycznym, potrzeba nam więcej solidarności społecznej, troski o tych, których mechanizmy gospodarcze bez ich winy spychają na margines".

Zaraz, zaraz... Gdzieś już to czytałem! Chyba w przywoływanych przez Jarosława Gowina "propagandowych broszurach lokalnych ogniw SLD"...

Autor jest rzecznikiem prasowym SLD</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski. udziela sobie odpowiedzi - Polska wyglądałaby dzisiaj nie gorzej bez związku, który powstał w sierpniu 1980 roku.
Problem pojawia się, gdy należy rozstrzygnąć o źródłach, przemianach i kontynuacji sierpniowej tradycji.
Program samorządnej Rzeczypospolitej trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną i perspektywiczną wizję rozwoju nowoczesnego państwa. w tamtych realiach był to jednak pomysł na odebranie monopolu PZPR, odpartyjnienie zakładów pracy i pobudzenie społecznej aktywności.
Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się pierwsza "Solidarność". To społeczeństwo obywatelskie, otwarty charakter wspólnoty, religia niezideologizowana.
Warto chronić spuściznę "Solidarności" przed pójściem na dno wraz ze swoimi "jedynymi" nosicielami. Tradycja "Sierpnia" stała się już wartością ogólnonarodową.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="269">Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski</span>
        <span start="284" end="286">. </span>
        <span start="298" end="312">udziela sobie </span>
        <span start="318" end="417">odpowiedzi - Polska wyglądałaby dzisiaj nie gorzej bez związku, który powstał w sierpniu 1980 roku.</span>
        <span start="1636" end="1637">
</span>
        <span start="2646" end="2654">Problem </span>
        <span start="2685" end="2696">pojawia się</span>
        <span start="2703" end="2788">, gdy należy rozstrzygnąć o źródłach, przemianach i kontynuacji sierpniowej tradycji.</span>
        <span start="2992" end="3029">
Program samorządnej Rzeczypospolitej</span>
        <span start="3131" end="3234"> trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną i perspektywiczną wizję rozwoju nowoczesnego państwa.</span>
        <span start="3268" end="3301"> w tamtych realiach był to jednak</span>
        <span start="3307" end="3408"> pomysł na odebranie monopolu PZPR, odpartyjnienie zakładów pracy i pobudzenie społecznej aktywności.</span>
        <span start="3858" end="3999">
Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się pierwsza "Solidarność".</span>
        <span start="4048" end="4080"> To społeczeństwo obywatelskie, </span>
        <span start="4100" end="4156">otwarty charakter wspólnoty, religia niezideologizowana.</span>
        <span start="6733" end="6734">
</span>
        <span start="7023" end="7029">Warto </span>
        <span start="7039" end="7132">chronić spuściznę "Solidarności" przed pójściem na dno wraz ze swoimi "jedynymi" nosicielami.</span>
        <span start="7646" end="7681"> Tradycja "Sierpnia" stała się już </span>
        <span start="7688" end="7712">wartością ogólnonarodową</span>
        <span start="7814" end="7815">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski. udziela sobie odpowiedzi - Polska wyglądałaby dzisiaj nie gorzej bez związku, który powstał w sierpniu 1980 roku.
Lektura kolejnych polemik nasuwa nieodparte wrażenie, iż grzechem Mażewskiego nie są historyczne i logiczne niekonsekwencje, których w artykule nie brakuje. Grzechem jest raczej pycha autora.
Dyskusja o dziedzictwie "Sierpnia" jest trudna, kiedy towarzyszy jej metodologiczny zamęt.
Pytanie o znaczenie powstania "Solidarności" dla dzisiejszej Polski, jej kondycji i charakteru, powinno skłaniać ku kategorii wartości. Problem pojawia się, gdy należy rozstrzygnąć o źródłach, przemianach i kontynuacji sierpniowej tradycji.
Program samorządnej Rzeczypospolitej, powiązany dodatkowo z "socjalnym romantyzmem" gdańskich postulatów strajkowych z sierpnia 1980 roku, trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną i perspektywiczną wizję rozwoju nowoczesnego państwa. w tamtych realiach był to jednak pomysł na odebranie monopolu PZPR, odpartyjnienie zakładów pracy i pobudzenie społecznej aktywności.
Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się pierwsza "Solidarność". To społeczeństwo obywatelskie, solidarność sumień, otwarty charakter wspólnoty, religia niezideologizowana. Po roku 1989 próbę czasu wytrzymała w zasadzie jedynie idea budowy społeczeństwa obywatelskiego.
"Sierpień" nie przetrwał w postaci spójnego programu politycznego.
Odejściu od programu  towarzyszyła także dekompozycja solidarnościowej strony sceny politycznej. Wojna na górze, kolejne rozłamy roznieciły walkę o historyczny status strażników świętego ognia.
Taki stan rzeczy powinien skłaniać do odpersonalizowania i odpartyjnienia przesłania "Sierpnia". Warto chronić spuściznę "Solidarności" przed pójściem na dno wraz ze swoimi "jedynymi" nosicielami. Tradycja "Sierpnia" stała się już wartością ogólnonarodową.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="269">Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski</span>
        <span start="284" end="286">. </span>
        <span start="298" end="312">udziela sobie </span>
        <span start="318" end="417">odpowiedzi - Polska wyglądałaby dzisiaj nie gorzej bez związku, który powstał w sierpniu 1980 roku.</span>
        <span start="1123" end="1124">
</span>
        <span start="1182" end="1353">Lektura kolejnych polemik nasuwa nieodparte wrażenie, iż grzechem Mażewskiego nie są historyczne i logiczne niekonsekwencje, których w artykule nie brakuje. Grzechem jest </span>
        <span start="1356" end="1375">raczej pycha autora</span>
        <span start="1469" end="1470">.</span>
        <span start="1636" end="1677">
Dyskusja o dziedzictwie "Sierpnia" jest </span>
        <span start="1687" end="1737">trudna, kiedy towarzyszy jej metodologiczny zamęt.</span>
        <span start="2473" end="2578">
Pytanie o znaczenie powstania "Solidarności" dla dzisiejszej Polski, jej kondycji i charakteru, powinno </span>
        <span start="2582" end="2591">skłaniać </span>
        <span start="2601" end="2614">ku kategorii </span>
        <span start="2636" end="2654">wartości. Problem </span>
        <span start="2685" end="2696">pojawia się</span>
        <span start="2703" end="2788">, gdy należy rozstrzygnąć o źródłach, przemianach i kontynuacji sierpniowej tradycji.</span>
        <span start="2992" end="3234">
Program samorządnej Rzeczypospolitej, powiązany dodatkowo z "socjalnym romantyzmem" gdańskich postulatów strajkowych z sierpnia 1980 roku, trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną i perspektywiczną wizję rozwoju nowoczesnego państwa.</span>
        <span start="3268" end="3301"> w tamtych realiach był to jednak</span>
        <span start="3307" end="3408"> pomysł na odebranie monopolu PZPR, odpartyjnienie zakładów pracy i pobudzenie społecznej aktywności.</span>
        <span start="3858" end="3999">
Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się pierwsza "Solidarność".</span>
        <span start="4048" end="4253"> To społeczeństwo obywatelskie, solidarność sumień, otwarty charakter wspólnoty, religia niezideologizowana. Po roku 1989 próbę czasu wytrzymała w zasadzie jedynie idea budowy społeczeństwa obywatelskiego.</span>
        <span start="4612" end="4637">
"Sierpień" nie przetrwał</span>
        <span start="4652" end="4694"> w postaci spójnego programu politycznego.</span>
        <span start="6240" end="6262">
Odejściu od programu </span>
        <span start="6287" end="6387"> towarzyszyła także dekompozycja solidarnościowej strony sceny politycznej. Wojna na górze, kolejne </span>
        <span start="6398" end="6470">rozłamy roznieciły walkę o historyczny status strażników świętego ognia.</span>
        <span start="6733" end="6772">
Taki stan rzeczy powinien skłaniać do </span>
        <span start="6785" end="6843">odpersonalizowania i odpartyjnienia przesłania "Sierpnia".</span>
        <span start="7022" end="7029"> Warto </span>
        <span start="7039" end="7132">chronić spuściznę "Solidarności" przed pójściem na dno wraz ze swoimi "jedynymi" nosicielami.</span>
        <span start="7646" end="7681"> Tradycja "Sierpnia" stała się już </span>
        <span start="7688" end="7712">wartością ogólnonarodową</span>
        <span start="7814" end="7815">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski - Polska wyglądałaby dzisiaj nie gorzej bez związku, który powstał w sierpniu 1980 roku.
Program trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną wizję rozwoju nowoczesnego państwa. był to jednak pomysł na odebranie monopolu PZPR, odpartyjnienie zakładów pracy i pobudzenie społecznej aktywności.
Warto chronić spuściznę "Solidarności". stała się wartością ogólnonarodową.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="269">Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski</span>
        <span start="328" end="417"> - Polska wyglądałaby dzisiaj nie gorzej bez związku, który powstał w sierpniu 1980 roku.</span>
        <span start="2992" end="3001">
Program </span>
        <span start="3132" end="3181">trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną </span>
        <span start="3199" end="3234">wizję rozwoju nowoczesnego państwa.</span>
        <span start="3268" end="3269"> </span>
        <span start="3288" end="3301">był to jednak</span>
        <span start="3307" end="3408"> pomysł na odebranie monopolu PZPR, odpartyjnienie zakładów pracy i pobudzenie społecznej aktywności.</span>
        <span start="6733" end="6734">
</span>
        <span start="7023" end="7029">Warto </span>
        <span start="7039" end="7071">chronić spuściznę "Solidarności"</span>
        <span start="7131" end="7132">.</span>
        <span start="7666" end="7677"> stała się </span>
        <span start="7688" end="7712">wartością ogólnonarodową</span>
        <span start="7814" end="7815">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski ("Rz" 22 maja). Historyczno-publicystyczne "co by było gdyby" jest zazwyczaj niewinną zabawą. Problem pojawia się jednak wówczas, gdy dotyczy ono wydarzeń, idei lub osób, o których w tym kontekście mówić nie wolno, nie wypada lub nie należy."Sierpień" 1980 pasuje jak ulał do tej właśnie kategorii. Problem z oceną dziedzictwa "Sierpnia" pojawia się, gdy należy rozstrzygnąć o źródłach, przemianach i kontynuacji sierpniowej tradycji. Czy wciąż żywotnym czynnikiem jest program pierwszej "Solidarności"?  "Sierpień" nie przetrwał nie tylko w postaci spójnego programu politycznego. Próbie czasu z trudem opierają się również wartości, które ze sobą niósł. Choć wciąż istnieje jako ważny punkt odniesienia, w warstwie praktycznej polityki jest jednak prawie nieuchwytny.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="286">Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski ("Rz" 22 maja). </span>
        <span start="863" end="939">Historyczno-publicystyczne "co by było gdyby" jest zazwyczaj niewinną zabawą</span>
        <span start="973" end="1122">. Problem pojawia się jednak wówczas, gdy dotyczy ono wydarzeń, idei lub osób, o których w tym kontekście mówić nie wolno, nie wypada lub nie należy.</span>
        <span start="1124" end="1182">"Sierpień" 1980 pasuje jak ulał do tej właśnie kategorii. </span>
        <span start="2646" end="2696">Problem z oceną dziedzictwa "Sierpnia" pojawia się</span>
        <span start="2703" end="2858">, gdy należy rozstrzygnąć o źródłach, przemianach i kontynuacji sierpniowej tradycji. Czy wciąż żywotnym czynnikiem jest program pierwszej "Solidarności"? </span>
        <span start="4253" end="4254"> </span>
        <span start="4613" end="4638">"Sierpień" nie przetrwał </span>
        <span start="4643" end="4882">nie tylko w postaci spójnego programu politycznego. Próbie czasu z trudem opierają się również wartości, które ze sobą niósł. Choć wciąż istnieje jako ważny punkt odniesienia, w warstwie praktycznej polityki jest jednak prawie nieuchwytny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski ("Rz" 22 maja). Historyczno-publicystyczne "co by było gdyby" jest zazwyczaj niewinną zabawą. Problem pojawia się jednak wówczas, gdy dotyczy ono wydarzeń, idei lub osób, o których w tym kontekście mówić nie wolno, nie wypada lub nie należy."Sierpień" 1980 pasuje jak ulał do tej właśnie kategorii. Dyskusja o dziedzictwie "Sierpnia" jest niezwykle trudna, kiedy towarzyszy jej metodologiczny zamęt. Problem z oceną dziedzictwa "Sierpnia" pojawia się, gdy należy rozstrzygnąć o źródłach, przemianach i kontynuacji sierpniowej tradycji. Czy wciąż żywotnym czynnikiem jest program pierwszej "Solidarności"? Recenzowanie i krytyka politycznego programu "Sierpnia" jest jednak dość jałowa. jego twórcy nie próbowali nawet wcielać go w życie, gdy mogli to robić w majestacie państwa i prawa po roku 1989. Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się pierwsza "Solidarność". To społeczeństwo obywatelskie, solidarność sumień, otwarty charakter wspólnoty, religia niezideologizowana. Po roku 1989 próbę czasu wytrzymała jedynie idea budowy społeczeństwa obywatelskiego. "Sierpień" nie przetrwał więc nie tylko w postaci spójnego programu politycznego. Próbie czasu z trudem opierają się również wartości, które ze sobą niósł. Choć wciąż istnieje jako ważny punkt odniesienia, w warstwie praktycznej polityki jest jednak prawie nieuchwytny. Odejściu od programu i wartości "Solidarności" towarzyszyła także dekompozycja solidarnościowej strony sceny politycznej. Klęska czteroletnich rządów postsolidarnościowych jest oczywista, nawet jeśli rozmiar wyborczego triumfu SLD nie będzie taki, jak przewidują dzisiejsze sondaże.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="286">Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski ("Rz" 22 maja). </span>
        <span start="863" end="939">Historyczno-publicystyczne "co by było gdyby" jest zazwyczaj niewinną zabawą</span>
        <span start="973" end="1122">. Problem pojawia się jednak wówczas, gdy dotyczy ono wydarzeń, idei lub osób, o których w tym kontekście mówić nie wolno, nie wypada lub nie należy.</span>
        <span start="1124" end="1182">"Sierpień" 1980 pasuje jak ulał do tej właśnie kategorii. </span>
        <span start="1637" end="1738">Dyskusja o dziedzictwie "Sierpnia" jest niezwykle trudna, kiedy towarzyszy jej metodologiczny zamęt. </span>
        <span start="2646" end="2696">Problem z oceną dziedzictwa "Sierpnia" pojawia się</span>
        <span start="2703" end="2858">, gdy należy rozstrzygnąć o źródłach, przemianach i kontynuacji sierpniowej tradycji. Czy wciąż żywotnym czynnikiem jest program pierwszej "Solidarności"? </span>
        <span start="3434" end="3515">Recenzowanie i krytyka politycznego programu "Sierpnia" jest jednak dość jałowa. </span>
        <span start="3574" end="3688">jego twórcy nie próbowali nawet wcielać go w życie, gdy mogli to robić w majestacie państwa i prawa po roku 1989. </span>
        <span start="3859" end="4000">Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się pierwsza "Solidarność". </span>
        <span start="4049" end="4193">To społeczeństwo obywatelskie, solidarność sumień, otwarty charakter wspólnoty, religia niezideologizowana. Po roku 1989 próbę czasu wytrzymała </span>
        <span start="4204" end="4254">jedynie idea budowy społeczeństwa obywatelskiego. </span>
        <span start="4613" end="4882">"Sierpień" nie przetrwał więc nie tylko w postaci spójnego programu politycznego. Próbie czasu z trudem opierają się również wartości, które ze sobą niósł. Choć wciąż istnieje jako ważny punkt odniesienia, w warstwie praktycznej polityki jest jednak prawie nieuchwytny.</span>
        <span start="6229" end="6230"> </span>
        <span start="6241" end="6363">Odejściu od programu i wartości "Solidarności" towarzyszyła także dekompozycja solidarnościowej strony sceny politycznej. </span>
        <span start="8216" end="8376">Klęska czteroletnich rządów postsolidarnościowych jest oczywista, nawet jeśli rozmiar wyborczego triumfu SLD nie będzie taki, jak przewidują dzisiejsze sondaże.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski ("Rz" 22 maja). Historyczno-publicystyczne "co by było gdyby" jest zazwyczaj niewinną zabawą. Problem pojawia się jednak wówczas, gdy dotyczy ono wydarzeń, idei lub osób, o których w tym kontekście mówić nie wolno, nie wypada lub nie należy."Sierpień" 1980 pasuje jak ulał do tej właśnie kategorii.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="286">Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski ("Rz" 22 maja). </span>
        <span start="863" end="939">Historyczno-publicystyczne "co by było gdyby" jest zazwyczaj niewinną zabawą</span>
        <span start="973" end="1122">. Problem pojawia się jednak wówczas, gdy dotyczy ono wydarzeń, idei lub osób, o których w tym kontekście mówić nie wolno, nie wypada lub nie należy.</span>
        <span start="1124" end="1181">"Sierpień" 1980 pasuje jak ulał do tej właśnie kategorii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Pytanie o znaczenie powstania "Solidarności" dla dzisiejszej Polski powinno nas skłaniać ku kategorii wartości. Problem z oceną dziedzictwa "Sierpnia" pojawia się, gdy należy rozstrzygnąć o źródłach i kontynuacji sierpniowej tradycji. Program samorządnej Rzeczypospolitej trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną i perspektywiczną wizję rozwoju nowoczesnego państwa. Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się "Solidarność". Po roku 1989 próbę czasu wytrzymała jedynie idea budowy społeczeństwa obywatelskiego. Odejściu od programu i wartości "Solidarności" towarzyszyła dekompozycja solidarnościowej strony sceny politycznej. Taki stan rzeczy powinien skłaniać do ostatecznego odpersonalizowania i odpartyjnienia przesłania "Sierpnia". Tradycja "Sierpnia" stała się wartością ogólnonarodową i także ugrupowania o odmiennej proweniencji historycznej muszą odnosić się do niej z należytą powagą.</body>
      <spans>
        <span start="2474" end="2541">Pytanie o znaczenie powstania "Solidarności" dla dzisiejszej Polski</span>
        <span start="2569" end="2591"> powinno nas skłaniać </span>
        <span start="2601" end="2614">ku kategorii </span>
        <span start="2636" end="2696">wartości. Problem z oceną dziedzictwa "Sierpnia" pojawia się</span>
        <span start="2703" end="2739">, gdy należy rozstrzygnąć o źródłach</span>
        <span start="2752" end="2789"> i kontynuacji sierpniowej tradycji. </span>
        <span start="2993" end="3029">Program samorządnej Rzeczypospolitej</span>
        <span start="3131" end="3235"> trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną i perspektywiczną wizję rozwoju nowoczesnego państwa. </span>
        <span start="3859" end="3976">Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się </span>
        <span start="3985" end="4000">"Solidarność". </span>
        <span start="4157" end="4193">Po roku 1989 próbę czasu wytrzymała </span>
        <span start="4204" end="4254">jedynie idea budowy społeczeństwa obywatelskiego. </span>
        <span start="6241" end="6301">Odejściu od programu i wartości "Solidarności" towarzyszyła </span>
        <span start="6307" end="6363">dekompozycja solidarnościowej strony sceny politycznej. </span>
        <span start="6734" end="6844">Taki stan rzeczy powinien skłaniać do ostatecznego odpersonalizowania i odpartyjnienia przesłania "Sierpnia". </span>
        <span start="7647" end="7677">Tradycja "Sierpnia" stała się </span>
        <span start="7688" end="7815">wartością ogólnonarodową i także ugrupowania o odmiennej proweniencji historycznej muszą odnosić się do niej z należytą powagą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski. udziela odpowiedzi - Polska wyglądałaby dzisiaj nie gorzej bez związku, który powstał w 1980 roku. "Jednostronna i tendencyjna teza", "naiwne ujęcie" - to garść reakcji na spekulacje Mażewskiego.Temperatura tej dyskusji Wynika z charakteru pytania, "co by było gdyby" jest zazwyczaj niewinną zabawą. Problem pojawia się, gdy dotyczy ono wydarzeń, idei lub osób, o których mówić nie należy. 

Pytanie o znaczenie powstania "Solidarności" dla dzisiejszej Polski powinno nas skłaniać ku kategorii wartości. Problem z oceną dziedzictwa "Sierpnia" pojawia się jednak, gdy należy rozstrzygnąć o źródłach i kontynuacji sierpniowej tradycji. Program samorządnej Rzeczypospolitej trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną i perspektywiczną wizję rozwoju nowoczesnego państwa. 

Recenzowanie i krytyka politycznego programu "Sierpnia" jest jałowa. Najlepszym komentarzem do programu z roku 1980 jest to, iż jego twórcy nie próbowali nawet wcielać go w życie po roku 1989. ta niewierność pierwszej "S" była ich zasługą.Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się "Solidarność". To społeczeństwo obywatelskie, solidarność sumień, otwarty charakter wspólnoty. Po roku 1989 próbę czasu wytrzymała jedynie idea budowy społeczeństwa obywatelskiego. 

Odejściu od programu i wartości "Solidarności" towarzyszyła dekompozycja solidarnościowej strony sceny politycznej. Taki stan rzeczy powinien skłaniać do ostatecznego odpersonalizowania i odpartyjnienia przesłania "Sierpnia". Tradycja "Sierpnia" stała się wartością ogólnonarodową i także ugrupowania o odmiennej proweniencji historycznej muszą odnosić się do niej z należytą powagą. 

Klęska rządów postsolidarnościowych jest oczywista. bezrobocie, rosnące obszary nędzy, nieudane reformy. Zestawienie tych faktów z górnolotną retoryką solidarnościową wypada śmiesznie i strasznie zarazem.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="269">Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski</span>
        <span start="284" end="286">. </span>
        <span start="298" end="306">udziela </span>
        <span start="318" end="398">odpowiedzi - Polska wyglądałaby dzisiaj nie gorzej bez związku, który powstał w </span>
        <span start="407" end="451">1980 roku. "Jednostronna i tendencyjna teza"</span>
        <span start="473" end="476">, "</span>
        <span start="491" end="505">naiwne ujęcie"</span>
        <span start="640" end="646"> - to </span>
        <span start="652" end="669">garść reakcji na </span>
        <span start="681" end="704">spekulacje Mażewskiego.</span>
        <span start="706" end="731">Temperatura tej dyskusji </span>
        <span start="794" end="801">Wynika </span>
        <span start="808" end="830">z charakteru pytania, </span>
        <span start="890" end="939">"co by było gdyby" jest zazwyczaj niewinną zabawą</span>
        <span start="973" end="994">. Problem pojawia się</span>
        <span start="1009" end="1062">, gdy dotyczy ono wydarzeń, idei lub osób, o których </span>
        <span start="1079" end="1085">mówić </span>
        <span start="1111" end="1122">nie należy.</span>
        <span start="1134" end="1135"> </span>
        <span start="1610" end="1612">

</span>
        <span start="2474" end="2541">Pytanie o znaczenie powstania "Solidarności" dla dzisiejszej Polski</span>
        <span start="2569" end="2591"> powinno nas skłaniać </span>
        <span start="2601" end="2614">ku kategorii </span>
        <span start="2636" end="2739">wartości. Problem z oceną dziedzictwa "Sierpnia" pojawia się jednak, gdy należy rozstrzygnąć o źródłach</span>
        <span start="2752" end="2789"> i kontynuacji sierpniowej tradycji. </span>
        <span start="2993" end="3029">Program samorządnej Rzeczypospolitej</span>
        <span start="3131" end="3235"> trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną i perspektywiczną wizję rozwoju nowoczesnego państwa. </span>
        <span start="3408" end="3410">

</span>
        <span start="3434" end="3495">Recenzowanie i krytyka politycznego programu "Sierpnia" jest </span>
        <span start="3507" end="3624">jałowa. Najlepszym komentarzem do programu z roku 1980 jest to, iż jego twórcy nie próbowali nawet wcielać go w życie</span>
        <span start="3673" end="3688"> po roku 1989. </span>
        <span start="3721" end="3759">ta niewierność pierwszej "S" była ich </span>
        <span start="3784" end="3791">zasługą</span>
        <span start="3856" end="3857">.</span>
        <span start="3859" end="3976">Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się </span>
        <span start="3985" end="4000">"Solidarność". </span>
        <span start="4049" end="4127">To społeczeństwo obywatelskie, solidarność sumień, otwarty charakter wspólnoty</span>
        <span start="4155" end="4193">. Po roku 1989 próbę czasu wytrzymała </span>
        <span start="4204" end="4254">jedynie idea budowy społeczeństwa obywatelskiego. </span>
        <span start="6219" end="6221">

</span>
        <span start="6241" end="6301">Odejściu od programu i wartości "Solidarności" towarzyszyła </span>
        <span start="6307" end="6363">dekompozycja solidarnościowej strony sceny politycznej. </span>
        <span start="6734" end="6844">Taki stan rzeczy powinien skłaniać do ostatecznego odpersonalizowania i odpartyjnienia przesłania "Sierpnia". </span>
        <span start="7647" end="7677">Tradycja "Sierpnia" stała się </span>
        <span start="7688" end="7816">wartością ogólnonarodową i także ugrupowania o odmiennej proweniencji historycznej muszą odnosić się do niej z należytą powagą. </span>
        <span start="8196" end="8198">

</span>
        <span start="8216" end="8223">Klęska </span>
        <span start="8237" end="8280">rządów postsolidarnościowych jest oczywista</span>
        <span start="8375" end="8377">. </span>
        <span start="8391" end="8442">bezrobocie, rosnące obszary nędzy, nieudane reformy</span>
        <span start="8469" end="8570">. Zestawienie tych faktów z górnolotną retoryką solidarnościową wypada śmiesznie i strasznie zarazem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Problem z oceną dziedzictwa "Sierpnia" pojawia się, gdy należy rozstrzygnąć o źródłach i kontynuacji sierpniowej tradycji. Program samorządnej Rzeczypospolitej trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną wizję rozwoju nowoczesnego państwa. musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się "Solidarność". Tradycja "Sierpnia" stała się wartością ogólnonarodową i także ugrupowania o odmiennej proweniencji historycznej muszą odnosić się do niej z należytą powagą.</body>
      <spans>
        <span start="2646" end="2696">Problem z oceną dziedzictwa "Sierpnia" pojawia się</span>
        <span start="2703" end="2739">, gdy należy rozstrzygnąć o źródłach</span>
        <span start="2752" end="2789"> i kontynuacji sierpniowej tradycji. </span>
        <span start="2993" end="3029">Program samorządnej Rzeczypospolitej</span>
        <span start="3131" end="3181"> trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną </span>
        <span start="3199" end="3235">wizję rozwoju nowoczesnego państwa. </span>
        <span start="3912" end="3976">musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się </span>
        <span start="3985" end="4000">"Solidarność". </span>
        <span start="7647" end="7677">Tradycja "Sierpnia" stała się </span>
        <span start="7688" end="7815">wartością ogólnonarodową i także ugrupowania o odmiennej proweniencji historycznej muszą odnosić się do niej z należytą powagą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Program samorządnej Rzeczypospolitej, powiązany dodatkowo z "socjalnym romantyzmem" gdańskich postulatów strajkowych z sierpnia 1980 roku, trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną i perspektywiczną wizję rozwoju nowoczesnego państwa. Najlepszym komentarzem do programu z roku 1980 jest to, iż jego twórcy nie próbowali nawet wcielać go w życie, gdy mogli to robić w majestacie państwa i prawa po roku 1989. Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się pierwsza "Solidarność". To społeczeństwo obywatelskie, solidarność sumień, otwarty charakter wspólnoty, religia niezideologizowana. Po roku 1989 próbę czasu wytrzymała w zasadzie jedynie idea budowy społeczeństwa obywatelskiego. Porażka "Solidarności" ma podobne źródła i naturę, co porażki wszelkich romantycznych ruchów rewolucyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="2993" end="3235">Program samorządnej Rzeczypospolitej, powiązany dodatkowo z "socjalnym romantyzmem" gdańskich postulatów strajkowych z sierpnia 1980 roku, trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną i perspektywiczną wizję rozwoju nowoczesnego państwa. </span>
        <span start="3515" end="3688">Najlepszym komentarzem do programu z roku 1980 jest to, iż jego twórcy nie próbowali nawet wcielać go w życie, gdy mogli to robić w majestacie państwa i prawa po roku 1989. </span>
        <span start="3859" end="4000">Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się pierwsza "Solidarność". </span>
        <span start="4049" end="4254">To społeczeństwo obywatelskie, solidarność sumień, otwarty charakter wspólnoty, religia niezideologizowana. Po roku 1989 próbę czasu wytrzymała w zasadzie jedynie idea budowy społeczeństwa obywatelskiego. </span>
        <span start="4923" end="5030">Porażka "Solidarności" ma podobne źródła i naturę, co porażki wszelkich romantycznych ruchów rewolucyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Dyskusja o dziedzictwie "Sierpnia" jest niezwykle trudna, kiedy towarzyszy jej metodologiczny zamęt. Pomocne mogą tu być pewne kategorie opisu i wyjaśniania historii proponowane przez wybitnego metodologa prof. Jerzego Topolskiego. Program samorządnej Rzeczypospolitej, powiązany dodatkowo z "socjalnym romantyzmem" gdańskich postulatów strajkowych z sierpnia 1980 roku, trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną i perspektywiczną wizję rozwoju nowoczesnego państwa. Należy jednak uwzględnić fakt, iż w tamtych realiach był to jednak jakiś pomysł na odebranie monopolu PZPR, odpartyjnienie zakładów pracy i pobudzenie społecznej aktywności.Recenzowanie i krytyka politycznego programu "Sierpnia" jest jednak dość jałowa. Najlepszym komentarzem do programu z roku 1980 jest to, iż jego twórcy nie próbowali nawet wcielać go w życie, gdy mogli to robić w majestacie państwa i prawa po roku 1989. Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się pierwsza "Solidarność". To społeczeństwo obywatelskie, solidarność sumień, otwarty charakter wspólnoty, religia niezideologizowana. Po roku 1989 próbę czasu wytrzymała w zasadzie jedynie idea budowy społeczeństwa obywatelskiego. Porażka "Solidarności" ma podobne źródła i naturę, co porażki wszelkich romantycznych ruchów rewolucyjnych. Polityczne i społeczne przyczyny przegranych rewolucji są od zawsze niezmienne. Po pierwsze - planu rewolucyjnego nigdy nie udaje się zrealizować w pełni (choć przywódcy rewolucji bardzo mocno weń wierzą). Po drugie - rewolucjoniści wierzą, że stan ducha z romantycznych dni rewolucji będzie trwał wiecznie. Entuzjazm i zdolność do poświęceń są tymczasem ulotne. Utworzenie rządu Tadeusza Mazowieckiego oznacza wyraźną cezurę - koniec okresu romantycznej rewolucji.</body>
      <spans>
        <span start="1637" end="1869">Dyskusja o dziedzictwie "Sierpnia" jest niezwykle trudna, kiedy towarzyszy jej metodologiczny zamęt. Pomocne mogą tu być pewne kategorie opisu i wyjaśniania historii proponowane przez wybitnego metodologa prof. Jerzego Topolskiego. </span>
        <span start="2993" end="3408">Program samorządnej Rzeczypospolitej, powiązany dodatkowo z "socjalnym romantyzmem" gdańskich postulatów strajkowych z sierpnia 1980 roku, trudno z dzisiejszej perspektywy uznać za realną i perspektywiczną wizję rozwoju nowoczesnego państwa. Należy jednak uwzględnić fakt, iż w tamtych realiach był to jednak jakiś pomysł na odebranie monopolu PZPR, odpartyjnienie zakładów pracy i pobudzenie społecznej aktywności.</span>
        <span start="3434" end="3688">Recenzowanie i krytyka politycznego programu "Sierpnia" jest jednak dość jałowa. Najlepszym komentarzem do programu z roku 1980 jest to, iż jego twórcy nie próbowali nawet wcielać go w życie, gdy mogli to robić w majestacie państwa i prawa po roku 1989. </span>
        <span start="3859" end="4000">Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się pierwsza "Solidarność". </span>
        <span start="4049" end="4254">To społeczeństwo obywatelskie, solidarność sumień, otwarty charakter wspólnoty, religia niezideologizowana. Po roku 1989 próbę czasu wytrzymała w zasadzie jedynie idea budowy społeczeństwa obywatelskiego. </span>
        <span start="4923" end="5031">Porażka "Solidarności" ma podobne źródła i naturę, co porażki wszelkich romantycznych ruchów rewolucyjnych. </span>
        <span start="5160" end="5523">Polityczne i społeczne przyczyny przegranych rewolucji są od zawsze niezmienne. Po pierwsze - planu rewolucyjnego nigdy nie udaje się zrealizować w pełni (choć przywódcy rewolucji bardzo mocno weń wierzą). Po drugie - rewolucjoniści wierzą, że stan ducha z romantycznych dni rewolucji będzie trwał wiecznie. Entuzjazm i zdolność do poświęceń są tymczasem ulotne. </span>
        <span start="5805" end="5907">Utworzenie rządu Tadeusza Mazowieckiego oznacza wyraźną cezurę - koniec okresu romantycznej rewolucji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się pierwsza "Solidarność". To społeczeństwo obywatelskie, solidarność sumień, otwarty charakter wspólnoty, religia niezideologizowana. Po roku 1989 próbę czasu wytrzymała w zasadzie jedynie idea budowy społeczeństwa obywatelskiego. Porażka "Solidarności" ma podobne źródła i naturę, co porażki wszelkich romantycznych ruchów rewolucyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="3859" end="4000">Skoro po "Sierpniu" nie ostał się konkretny program, musimy zwrócić się w stronę wartości, do których odwoływała się pierwsza "Solidarność". </span>
        <span start="4049" end="4254">To społeczeństwo obywatelskie, solidarność sumień, otwarty charakter wspólnoty, religia niezideologizowana. Po roku 1989 próbę czasu wytrzymała w zasadzie jedynie idea budowy społeczeństwa obywatelskiego. </span>
        <span start="4923" end="5030">Porażka "Solidarności" ma podobne źródła i naturę, co porażki wszelkich romantycznych ruchów rewolucyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski. Bez wahania udziela sobie także odpowiedzi - Polska wyglądałaby dzisiaj nie gorzej bez związku, który powstał w sierpniu 1980 roku. "Jednostronna i tendencyjna teza" (Janusz A. Majcherek), "jednostronne i naiwne ujęcie" (Bronisław Wildstein), "upadek rozumu indywidualnego", "absurdy" rodem z "propagandowych broszur lokalnych ogniw SLD" (Jarosław Gowin) - to tylko garść reakcji na historyczne spekulacje Mażewskiego.Temperatura tej dyskusji nie jest pochodną trafności lub absurdalności tezy wyjściowej. Wynika raczej z charakteru pytania, które zostało publicznie zadane. Historyczno-publicystyczne "co by było gdyby" jest zazwyczaj niewinną zabawą, urozmaiceniem naukowego dyskursu. Problem pojawia się jednak wówczas, gdy dotyczy ono wydarzeń, idei lub osób, o których w tym kontekście mówić nie wolno, nie wypada lub nie należy.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="269">Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski</span>
        <span start="284" end="704">. Bez wahania udziela sobie także odpowiedzi - Polska wyglądałaby dzisiaj nie gorzej bez związku, który powstał w sierpniu 1980 roku. "Jednostronna i tendencyjna teza" (Janusz A. Majcherek), "jednostronne i naiwne ujęcie" (Bronisław Wildstein), "upadek rozumu indywidualnego", "absurdy" rodem z "propagandowych broszur lokalnych ogniw SLD" (Jarosław Gowin) - to tylko garść reakcji na historyczne spekulacje Mażewskiego.</span>
        <span start="706" end="1122">Temperatura tej dyskusji nie jest pochodną trafności lub absurdalności tezy wyjściowej. Wynika raczej z charakteru pytania, które zostało publicznie zadane. Historyczno-publicystyczne "co by było gdyby" jest zazwyczaj niewinną zabawą, urozmaiceniem naukowego dyskursu. Problem pojawia się jednak wówczas, gdy dotyczy ono wydarzeń, idei lub osób, o których w tym kontekście mówić nie wolno, nie wypada lub nie należy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski. Bez wahania udziela sobie także odpowiedzi - Polska wyglądałaby dzisiaj nie gorzej bez związku, który powstał w sierpniu 1980 roku. "Jednostronna i tendencyjna teza" (Janusz A. Majcherek), "jednostronne i naiwne ujęcie" (Bronisław Wildstein), "upadek rozumu indywidualnego", "absurdy" rodem z "propagandowych broszur lokalnych ogniw SLD" (Jarosław Gowin) - to tylko garść reakcji na historyczne spekulacje Mażewskiego.Temperatura tej dyskusji nie jest pochodną trafności lub absurdalności tezy wyjściowej. Wynika raczej z charakteru pytania, które zostało publicznie zadane. Historyczno-publicystyczne "co by było gdyby" jest zazwyczaj niewinną zabawą, urozmaiceniem naukowego dyskursu. Problem pojawia się jednak wówczas, gdy dotyczy ono wydarzeń, idei lub osób, o których w tym kontekście mówić nie wolno, nie wypada lub nie należy.
"Sierpień" 1980 pasuje jak ulał do tej właśnie kategorii. grzechem Mażewskiego nie są historyczne i logiczne niekonsekwencje, których w artykule nie brakuje. Grzechem jest tu raczej pycha autora - zadawanie pytań w sprawach jednoznacznych, zbadanych ponad wszelką wątpliwość, "uklepanych". Dyskusja o dziedzictwie "Sierpnia" jest niezwykle trudna, kiedy towarzyszy jej metodologiczny zamęt. Pomocne mogą tu być pewne kategorie opisu i wyjaśniania historii proponowane przez wybitnego metodologa prof. Jerzego Topolskiego. Po pierwsze - historia jako ciąg działań przyczynowo-skutkowych, odpersonalizowanych faktów. Po drugie - historia pojmowana w kategoriach działań ludzkich, uwikłana wprawdzie w uwarunkowania, ale jednak subiektywna, uzależniona od ludzi. Do tej tradycji intelektualnej można dodać trzeci - w perspektywie aksjologicznej, gdzie wyjaśniamy fakty i działania jako realizację wartości motywujących ruchy społeczne.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="269">Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski</span>
        <span start="284" end="704">. Bez wahania udziela sobie także odpowiedzi - Polska wyglądałaby dzisiaj nie gorzej bez związku, który powstał w sierpniu 1980 roku. "Jednostronna i tendencyjna teza" (Janusz A. Majcherek), "jednostronne i naiwne ujęcie" (Bronisław Wildstein), "upadek rozumu indywidualnego", "absurdy" rodem z "propagandowych broszur lokalnych ogniw SLD" (Jarosław Gowin) - to tylko garść reakcji na historyczne spekulacje Mażewskiego.</span>
        <span start="706" end="1122">Temperatura tej dyskusji nie jest pochodną trafności lub absurdalności tezy wyjściowej. Wynika raczej z charakteru pytania, które zostało publicznie zadane. Historyczno-publicystyczne "co by było gdyby" jest zazwyczaj niewinną zabawą, urozmaiceniem naukowego dyskursu. Problem pojawia się jednak wówczas, gdy dotyczy ono wydarzeń, idei lub osób, o których w tym kontekście mówić nie wolno, nie wypada lub nie należy.</span>
        <span start="1123" end="1182">
"Sierpień" 1980 pasuje jak ulał do tej właśnie kategorii. </span>
        <span start="1239" end="1471">grzechem Mażewskiego nie są historyczne i logiczne niekonsekwencje, których w artykule nie brakuje. Grzechem jest tu raczej pycha autora - zadawanie pytań w sprawach jednoznacznych, zbadanych ponad wszelką wątpliwość, "uklepanych". </span>
        <span start="1637" end="2156">Dyskusja o dziedzictwie "Sierpnia" jest niezwykle trudna, kiedy towarzyszy jej metodologiczny zamęt. Pomocne mogą tu być pewne kategorie opisu i wyjaśniania historii proponowane przez wybitnego metodologa prof. Jerzego Topolskiego. Po pierwsze - historia jako ciąg działań przyczynowo-skutkowych, odpersonalizowanych faktów. Po drugie - historia pojmowana w kategoriach działań ludzkich, uwikłana wprawdzie w uwarunkowania, ale jednak subiektywna, uzależniona od ludzi. Do tej tradycji intelektualnej można dodać trzeci</span>
        <span start="2200" end="2322"> - w perspektywie aksjologicznej, gdzie wyjaśniamy fakty i działania jako realizację wartości motywujących ruchy społeczne</span>
        <span start="2372" end="2373">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski. Bez wahania udziela odpowiedzi - Polska wyglądałaby dzisiaj nie gorzej bez związku, który powstał w sierpniu 1980 roku. "Jednostronna i tendencyjna teza" (Janusz A. Majcherek), "jednostronne i naiwne ujęcie" (Bronisław Wildstein), "upadek rozumu indywidualnego", "absurdy" rodem z "propagandowych broszur lokalnych ogniw SLD" (Jarosław Gowin) - to tylko garść reakcji na historyczne spekulacje Mażewskiego.</body>
      <spans>
        <span start="204" end="269">Co by było, gdyby "Solidarność" nie powstała - pyta Lech Mażewski</span>
        <span start="284" end="306">. Bez wahania udziela </span>
        <span start="318" end="704">odpowiedzi - Polska wyglądałaby dzisiaj nie gorzej bez związku, który powstał w sierpniu 1980 roku. "Jednostronna i tendencyjna teza" (Janusz A. Majcherek), "jednostronne i naiwne ujęcie" (Bronisław Wildstein), "upadek rozumu indywidualnego", "absurdy" rodem z "propagandowych broszur lokalnych ogniw SLD" (Jarosław Gowin) - to tylko garść reakcji na historyczne spekulacje Mażewskiego.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
