<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200102190016">
  <date>2001-02-19</date>
  <title>Gaz z Norwegii? Jeszcze chwileczkę</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Michał Majewski, Paweł Reszka</authors>
  <body>Wiadomo, że jesteśmy uzależnieni do rosyjskiego gazu. Wiadomo, że to niedobrze. Wiadomo, że aby się uniezależnić, trzeba podpisać kontrakt  z Norwegami. Dlaczego nie udaje się go podpisać od dziesięciu lat? Tego akurat nie wiadomo.

Gaz z Norwegii? Jeszcze chwileczkę

MICHAŁ MAJEWSKI, PAWEŁ RESZKA

Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie jak najszybsze podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. Szef rządu w kwietniu zeszłego roku obiecał, że kontrakt będzie podpisany w lipcu. W lipcu mówił, że w grudniu, a w grudniu,  że w lutym. Fachowcy od gazu spodziewają się rychło kolejnego wystąpienia szefa rządu.  W środowisku mówi się, że w lutym żadnego kontraktu podpisać się  nie uda.

W Unii Europejskiej obowiązuje zasada, iż z jednego kierunku powinno się brać nie więcej niż trzecią część dostaw. Dyktują to względy bezpieczeństwa. Polska ponad 70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji. Problem naszego uzależnienia od sąsiedniego mocarstwa politycy zauważyli na początku lat 90. Rozpoczęliśmy wtedy negocjacje z Wielką Brytanią, Holandią i Norwegią. Z rozmów nic nie wyszło.

W latach 1993 i 1995 podpisaliśmy kontrakty wiążące nas energetycznie z Rosją - o budowie gazociągu jamalskiego i o długoterminowych dostawach gazu. Ogromne ilości gazu zakontraktowane w Rosji stawiały pod znakiem zapytania zasadność szukania następnych dostawców (ramka).

W 1997 roku, zaraz po przejęciu władzy, Jerzy Buzek powołał zespół ds. dywersyfikacji dostaw gazu, polecił także przyspieszyć rozmowy z Norwegami. Rząd zdecydował, że bezpieczeństwo energetyczne zapewni nam tylko bezpośredni dostęp do złoża gazu. To zaś oznaczało konieczność budowy gazociągu z norweskich złóż wprost do północno- -zachodniej Polski. Mimo poparcia rządu rozmowy z Norwegami nie nabierały właściwego tempa. Jedna z przyczyn to prawdopodobnie postawa negocjatorów - byli to ci sami od lat szefowie Polskiego Górnictwa Naftowego i Gazownictwa.

Ludzie PGNiG

Ludzie PGNiG mieli jasne wytyczne nakazujące wręcz doprowadzenie do kontraktu norweskiego:

Uchwała Sejmu z 9 listopada 1990 r. w sprawie założeń energetycznych Polski do 2010 r. Sejm uznał m.in. konieczność zróżnicowania kierunków dostaw.

"Raport w sprawie dostaw gazu ziemnego do roku 2010" z lipca 1992 r., opracowany przez MPiH i PGNiG. Stwierdzono w nim m.in., że dla uniknięcia katastrofy energetycznej konieczne jest doprowadzenie gazu z drugiego kierunku - z Morza Północnego.

Raport ten został przyjęty przez KERM w grudniu 1992 r. Minister przemysłu został zobowiązany do podjęcia działań w celu pozyskania gazu ze źródeł na Morzu Północnym i jego tranzytu gazociągiem przez Danię.

Kontrola NIK z przełomu 1995 na 1996 r. wykazała, że w sprawie uniezależnienia się od Rosji ponieśliśmy same klęski:

- Nie przyniosły spodziewanych efektów działania zmierzające do importu gazu z innych [niż rosyjski] kierunków. Upadła bowiem w połowie 1994 r. koncepcja realizacji gazociągu Polpipe z Morza Północnego po wycofaniu się z tego przedsięwzięcia strony brytyjskiej ze względu na znaczne koszty budowy. Fiaskiem zakończyły się rozmowy z Norweskim Komitetem ds. Sprzedaży Gazu (GFU) - pisał 15 marca 1996 r. wiceszef NIK do Kazimierza Modzelewskiego, przewodniczącego Sejmowej Komisji Stosunków Gospodarczych z Zagranicą.

Wśród wniosków Najwyższej Izby Kontroli ponownie znalazło się zobligowanie resortu przemysłu do przyspieszenia negocjacji w sprawie umów na dostawy gazu z innych kierunków niż Rosja, np. Norwegii, Wielkiej Brytanii i innych.

Mniej więcej w tym samym czasie, w styczniu 1996 r., "Rzeczpospolita" pisała:

"Wbrew temu, co od lat twierdzi PGNiG, firma odpowiedzialna m.in. za zaopatrzenie kraju w gaz ziemny, Polska nie prowadzi rozmów na temat alternatywnych dostaw gazu z Morza Północnego". "Rzeczpospolita" dysponuje pismem z norweskiej firmy Statoil, właściciela złóż na Morzu Północnym, w którym Statoil zaprzecza, jakoby PGNiG składało ofertę zakupu gazu. Tym samym - jeśli nic się szybko nie zmieni - jedynym kierunkiem, z którego importujemy i będziemy w przyszłości importować gaz, pozostanie Rosja.

Zaplątany premier

Taki stan zastał Jerzy Buzek w 1997 roku. Jedną z pierwszych spraw, jakie poruszył publicznie, było bezpieczeństwo energetyczne i konieczność zróżnicowania źródeł zaopatrzenia w gaz. Mimo tych deklaracji nie doszło do zmian we władzach PGNiG, czyli sprawy gazowe pozostawiono w rękach ludzi, którzy od lat nie umieli o nie zadbać. Dymisje nastąpiły dopiero w 1999 i 2000 r. Stało się wtedy jasne, że nie tylko dywersyfikacja jest bolączką PGNiG. Raport komisji rządowej wskazuje, iż Polska straciła niemal kontrolę nad gazociągiem tranzytowym oraz kablem światłowodowym, biegnącym obok niego. Można wnosić, że z powodu takiego stanu premier postanowił wziąć sprawy w swoje ręce. Czy się udało?

W 1999 r. pojechał do Norwegii. Potem, 12 kwietnia 2000 r., po powrocie ze szczytu premierów Rady Państw Morza Bałtyckiego ogłosił:

- W lipcu możliwe jest podpisanie umowy między Polską i Norwegią w sprawie budowy gazociągu przez Bałtyk do polskiego wybrzeża. W lipcu przyjedzie premier Norwegii i chcielibyśmy sfinalizować całą sprawę.

Rzeczywiście, w lipcu Jens Stoltenberg gościł w Warszawie. Oczekiwana umowa nieoczekiwanie zamieniła się we: "wspólną deklarację w sprawie zapewnienia Polsce dostaw z Norwegii 5 mld metrów sześciennych gazu ziemnego rocznie. To może stworzyć podstawę do budowy nowego gazociągu z norweskiego szelfu kontynentalnego do bałtyckiego wybrzeża Polski".

- Negocjacje na temat dostaw norweskiego gazu, zarówno samego kontraktu, jak i budowy nowego gazociągu, zakończą się w grudniu tego roku - zapewnił premier. Niestety, pod koniec roku stało się jasne, że umowy nie da się wynegocjować.

Szef rządu musiał 2 stycznia 2001 r. poinformować dziennikarzy, że rozmowy, choć bardzo złożone, są na dobrej drodze. Pytany o termin zakończenia negocjacji, przyznał, że został przesunięty o kilka tygodni:

- W żaden sposób nie osłabło nasze przekonanie, że ta umowa jest dobra i korzystna dla obu stron - dodał.

Steinhoff w składzie porcelany

Dlaczego nic nie wychodzi, skoro tak wielka jest determinacja szefa rządu?

Norwegowie są w rokowaniach ostrożni, i trudno im się dziwić. Gazociąg pod dnem Bałtyku ma kosztować prawie miliard dolarów. Polska jest w stanie przyjąć najwyżej 5 miliardów metrów sześciennych gazu. Do tego Polskie Górnictwo Naftowe i Gazownictwo - państwowy właściciel sieci gazowniczej - ma być prywatyzowane. Dlatego Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. Chcą mieć pewność, że sprywatyzowana firma zechce brać gaz, który będzie o 30 procent droższy od rosyjskiego. Norwegowie zastanawiają się, czy w ogóle wchodzić w ten interes. Nasłuchują sygnałów z Polski. A są one niepokojące. Politycy SLD - który ma duże szanse na objęcie rządów w tym roku - otwarcie podważają sens budowy bałtyckiej rury. Wicepremier Steinhoff mówił nam, że ze strony opozycji słychać głosy, iż po ewentualnym zwycięstwie wyborczym porozumienie z Norwegami będzie zakwestionowane.

Co więcej, sami członkowie rządu zachowują się, oględnie mówiąc, różnie.

Premier Buzek i prezes PGNiG Andrzej Lipko w Zgorzelcu. Uroczysta inaugruracja tzw. małego kontraktu norweskiego odbyła się bez Norwegów.

FOT. (C) WOJTEK  ROBAKOWSKI / GAZETA  WROCŁAWSKA

Janusz Steinhoff pojechał 15 stycznia do Szczecina na konferencję poświęconą projektowi konkurencyjnemu dla norweskiego rurociągu. Jest to o tyle dziwne, że premier Buzek wiele razy powtarzał, iż podpisanie umowy z Norwegami jest dla jego gabinetu priorytetowe. Sam Steinhoff mówi oficjalnie: "Nie chcielibyśmy, aby teraz jakikolwiek projekt zagrażał kontraktowi norweskiemu".

Mimo to wicepremier wybrał się na spotkanie poświęcone budowie w Policach potężnego terminalu do importu gazu skroplonego. Inwestycją ma się zająć konsorcjum sześciu firm, m.in. Polimex-Cekop i Zakłady Chemiczne "Police". Skroplony gaz przypływałby do Polski na statkach z Libii, Algierii lub Nigerii. Tym sposobem miałoby trafiać do kraju 5 miliardów metrów sześciennych gazu. Tak się składa, że właśnie 5 miliardów mamy sprowadzać przez podmorską rurę z Norwegii.

Pomysłodawca konsorcjum Krzysztof Piotrowski (prezes Stoczni Szczecińskiej Porta Holding SA) nie kryje zresztą, że idea terminalu jest alternatywą dla gazociągu:

- Realizacja naszej koncepcji byłaby tańsza od budowy rurociągu norweskiego. Czy jest to koncepcja najlepsza, ocenią eksperci. Jest bezdyskusyjne, że daje dużą niezależność i stanowi impuls dla gospodarki Pomorza Zachodniego - zachwalał w "Głosie Szczecińskim".

Premier Steinhoff pytany przez nas o wizytę w Szczecinie bagatelizował sprawę: "Nie znam żadnych sygnałów, by negatywnie odebrano to, iż spędziłem godzinę, słuchając opowieści o skroplonym gazie i możliwości budowy takiej instalacji w Polsce. To nawet nie jest jakiś przedwstępny projekt. To była jakaś koncepcja, co do której mam wątpliwości, czy można przełożyć ją na język ekonomii".

Według naszych informacji premier Buzek przyjął wizytę Steinhoffa na tym spotkaniu z najwyższym zdziwieniem i odbył z wicepremierem rozmowę na ten temat.

Norweg, czyli rodowity Bawarczyk

Cztery dni po wizycie Steinhoffa w Szczecinie przytrafiła się kolejna wpadka. Tym razem rzecz rozegrała się na polu koło Zgorzelca. Premier Buzek pojechał tam, żeby przed kamerami TV odkręcić kurek z gazem. Była to inauguracja tzw. małego kontraktu norweskiego. Impreza miała charakter czysto symboliczny, ponieważ gaz przez stację przesyłową w Laskowie koło Zgorzelca płynie od początku października. Chodziło o to, żeby premier politycznie wsparł trwające negocjacje w sprawie budowy gazociągu z Norwegii. Rzecz zakończyła się blamażem, ponieważ na polu pod Zgorzelcem nie było żadnego Norwega. Nerwowo szukano reprezentanta norweskiej firmy Statoil, ale bez rezultatu. Okazało się, że jedynym "Norwegiem" na polu w Laskowie jest honorowy konsul Norwegii w Niemczech, na dodatek rodowity Bawarczyk, zatrudniony w koncernie rywalizującym ze skandynawskim Statoilem.

Polska Agencja Prasowa napisała 19 stycznia, że Buzek rozmawiał w Laskowie z przedstawicielami norweskiego Statoila. Takiej rozmowy być nie mogło.

Dlaczego doszło do wpadki? Impreza z premierem odbywała się w piątek, zaproszenia na nią rozesłano dopiero w środę wieczorem. Niemcy zdążyli przyjechać, bo mieli bliżej, Norweg z zarządu Statoila nie zdążył.

Andrzej Lipko, prezes PGNiG, tłumaczył, że przedstawiciel Statoila trafił na roboty drogowe na autostradzie z Berlina. Do Zgorzelca przyjechał, ale premiera Buzka już tam nie było.

Z naszych informacji wynika, że raport o zgorzeleckiej inauguracji kontraktu norweskiego bez Norwegów trafił na biurko premiera, ale sprawa ucichła.

Wiecznie żywy Bernau - Szczecin

Wciąż głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau (Niemcy) - Szczecin, który połączyłby Polskę z systemem gazociągów zachodnioeuropejskich. PGNiG jeszcze w 1998 r. negocjowało w sprawie tego gazociągu z Ruhrgasem (największą niemiecką firmą gazowniczą). Jednak rozmowy nie przyniosły efektu. Z Niemcami dogadał się za to Aleksander Gudzowaty - właściciel firmy Bartimpex, wieloletni pośrednik w zakupach gazu od Rosji do Polski.

PGNiG jeszcze w 1999 r. popierało ten projekt:

- Nie tyle ważne jest, do kogo należy rurociąg, ale kto jest jego operatorem, czyli rządzi strumieniem gazu. My chcemy, by po stronie polskiej było to PGNiG - powiedział "Gazecie Wyborczej" we wrześniu 1999 r. ówczesny prezes PGNiG Stefan Geroń.

Problem w tym, że budowa gazociągu Bernau - Szczecin torpeduje budowę rury norweskiej. Dlatego wiceminister gospodarki Jan Szlązak (odszedł z funkcji w 1999 r.) wprost nakazał Polskiemu Górnictwu Naftowemu i Gazownictwu przerwanie rozmów z Bartimpeksem w sprawie rurociągu Bernau - Szczecin. Oburzony Aleksander Gudzowaty napisał list otwarty do premiera. Potem publicznie zarzucał polskiemu rządowi, że przedkłada zagraniczną firmę Statoil nad polskie przedsiębiorstwo Bartimpex. Wsparcie znalazł wśród prominentnych polityków SLD. O przewagach połączenia Bernau - Szczecin mówią głośno m.in. Wiesław Kaczmarek i Marek Borowski.

W końcu (2 lutego) Bartimpex złożył do prokuratury zawiadomienie "o popełnieniu przestępstwa nadużycia władzy przez byłego wiceministra gospodarki Jana Szlązaka, wiceminister skarbu Barbarę Litak-Zarębską i Jerzego Kropiwnickiego jako członka zespołu rządowego ds. dywersyfikacji dostaw gazu".

Powodem wystąpienia przez Bartimpex na drogę sądową była decyzja Jana Szlązaka nakazująca Polskiemu Górnictwu Naftowemu i Gazownictwu przerwanie rozmów z Bartimpeksem.

- Podjęto naszym zdaniem bezprawną decyzję, wydano polecenie Polskiemu Górnictwu Naftowemu i Gazownictwu, żeby się wstrzymało z udziałem w tej inwestycji. Tę decyzję wydał pan Szlązak, a on przecież nie ma żadnych uprawnień tego typu. Z kolei pan Kropiwnicki i pani Litak-Zarębska uczestniczyli w prokurowaniu tej decyzji - powiedział PAP Lech Falandysz, który reprezentuje interesy prawne Bartimpeksu.

Bartimpex ocenił szkodę z powodu przerwania rozmów na ponad 6 mln złotych.

Na własnej piersi

Do kolejnych działań, które mogłyby doprowadzić do fiaska norweskich negocjacji, doszło na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy firmy EuRoPol Gaz (spółka polsko-rosyjska powołana do budowy rurociągu jamalskiego).

Pod koniec zeszłego roku Aleksander Gudzowaty (jako reprezentant udziałowca, czyli firmy Gas Trading) próbował przeforsować na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy zmiany w statucie EuRoPol Gazu. Miały umożliwić firmie handel gazem na terytorium Polski. Oznaczałoby to, że państwo za darmo oddaje monopol na handel gazem, firmie, w której 48 proc. akcji ma rosyjski Gazprom. Propozycję udało się zablokować.

Gdyby przeszedł pomysł szefa Bartimpeksu, EuRoPol Gaz stałby się groźnym konkurentem dla PGNiG. Zagroziłoby to także koncepcji prywatyzacji PGNiG.

Ministerstwo Skarbu chce podzielić tę spółkę na siedem mniejszych. Cztery zajmowałyby się dystrybucją gazu i konkurowały ze sobą. Inwestorzy przejęliby długi, zapłacili za te firmy i zainwestowali  w ich rozwój.

Z naszych informacji wynika, że rozważana jest możliwość sprzedaży północno-zachodniej spółki dystrybucyjnej Norwegom. Miałoby to ich dodatkowo zachęcić do budowy gazociągu do naszego kraju.

Spółki, w których udziały ma rosyjski Gazprom, stosowały lub próbowały stosować metody wchodzenia na wewnętrzny rynek w innych krajach Europy Wschodniej. W ten sposób rosyjski koncern stał się firmą współdecydującą o warunkach działania na danym rynku gazowym. Tak było na przykład w Bułgarii. W tym kraju Gazprom, korzystając z groźby zakręcenia kurków, konsekwentnie występował z ofertami umorzenia części długów gazowych w zamian za udziały w bułgarskich firmach przemysłu petrochemicznego oraz gazowniczego. Taktyka przyniosła rezultaty: zgodnie z podpisaną w 1998 roku umową za umorzenie części bułgarskiego zadłużenia Gazprom przejął od państwowego Bułgargazu 100 procent udziałów w spółce Topenergy, przejmując kontrolę nad komercyjną dystrybucją gazu wewnątrz kraju.

Rozmowy z Norwegami są trudne. W dodatku cały czas dzieje się coś wokół tych negocjacji. W tych warunkach determinacja premiera, by doprowadzić sprawę do końca, jest godna uznania. Pytanie, czy Jerzemu Buzkowi się uda, czy też będzie kolejnym szefem rządu, który nie poprawi bezpieczeństwa energetycznego kraju.

Współpraca Artur Morka</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie jak najszybsze podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. Szef rządu w kwietniu zeszłego roku obiecał, że kontrakt będzie podpisany w lipcu. W lipcu mówił, że w grudniu, a w grudniu,  że w lutym. Fachowcy od gazu spodziewają się rychło kolejnego wystąpienia szefa rządu.  W środowisku mówi się, że w lutym żadnego kontraktu podpisać się  nie uda.
Mimo poparcia rządu rozmowy z Norwegami nie nabierały właściwego tempa. Jedna z przyczyn to prawdopodobnie postawa negocjatorów - byli to ci sami od lat szefowie Polskiego Górnictwa Naftowego i Gazownictwa.Norwegowie są w rokowaniach ostrożni, i trudno im się dziwić. Politycy SLD - który ma duże szanse na objęcie rządów w tym roku - otwarcie podważają sens budowy bałtyckiej rury. Co więcej, sami członkowie rządu zachowują się, oględnie mówiąc, różnie.Wciąż głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau (Niemcy) - Szczecin, który połączyłby Polskę z systemem gazociągów zachodnioeuropejskich. budowa gazociągu Bernau - Szczecin torpeduje budowę rury norweskiej. Do kolejnych działań, które mogłyby doprowadzić do fiaska norweskich negocjacji, doszło na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy firmy EuRoPol Gaz .</body>
      <spans>
        <span start="300" end="891">Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie jak najszybsze podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. Szef rządu w kwietniu zeszłego roku obiecał, że kontrakt będzie podpisany w lipcu. W lipcu mówił, że w grudniu, a w grudniu,  że w lutym. Fachowcy od gazu spodziewają się rychło kolejnego wystąpienia szefa rządu.  W środowisku mówi się, że w lutym żadnego kontraktu podpisać się  nie uda.</span>
        <span start="1561" end="1562">
</span>
        <span start="1913" end="2119">Mimo poparcia rządu rozmowy z Norwegami nie nabierały właściwego tempa. Jedna z przyczyn to prawdopodobnie postawa negocjatorów - byli to ci sami od lat szefowie Polskiego Górnictwa Naftowego i Gazownictwa.</span>
        <span start="6333" end="6395">Norwegowie są w rokowaniach ostrożni, i trudno im się dziwić. </span>
        <span start="6942" end="7057">Politycy SLD - który ma duże szanse na objęcie rządów w tym roku - otwarcie podważają sens budowy bałtyckiej rury. </span>
        <span start="7217" end="7289">Co więcej, sami członkowie rządu zachowują się, oględnie mówiąc, różnie.</span>
        <span start="10918" end="11091">Wciąż głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau (Niemcy) - Szczecin, który połączyłby Polskę z systemem gazociągów zachodnioeuropejskich. </span>
        <span start="11694" end="11763">budowa gazociągu Bernau - Szczecin torpeduje budowę rury norweskiej. </span>
        <span start="13270" end="13413">Do kolejnych działań, które mogłyby doprowadzić do fiaska norweskich negocjacji, doszło na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy firmy EuRoPol Gaz </span>
        <span start="13478" end="13479">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie jak najszybsze podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. Szef rządu w kwietniu zeszłego roku obiecał, że kontrakt będzie podpisany w lipcu. W lipcu mówił, że w grudniu, a w grudniu,  że w lutym. Fachowcy od gazu spodziewają się rychło kolejnego wystąpienia szefa rządu.  W środowisku mówi się, że w lutym żadnego kontraktu podpisać się  nie uda.
W 1997 roku, zaraz po przejęciu władzy, Jerzy Buzek powołał zespół ds. dywersyfikacji dostaw gazu, polecił także przyspieszyć rozmowy z Norwegami. Mimo poparcia rządu rozmowy z Norwegami nie nabierały właściwego tempa. Jedna z przyczyn to prawdopodobnie postawa negocjatorów - byli to ci sami od lat szefowie Polskiego Górnictwa Naftowego i Gazownictwa.
Dymisje nastąpiły dopiero w 1999 i 2000 r. Stało się wtedy jasne, że nie tylko dywersyfikacja jest bolączką PGNiG. Raport komisji rządowej wskazuje, iż Polska straciła niemal kontrolę nad gazociągiem tranzytowym oraz kablem światłowodowym, biegnącym obok niego. Można wnosić, że z powodu takiego stanu premier postanowił wziąć sprawy w swoje ręce. 
Norwegowie są w rokowaniach ostrożni, i trudno im się dziwić. Gazociąg pod dnem Bałtyku ma kosztować prawie miliard dolarów. Polska jest w stanie przyjąć najwyżej 5 miliardów metrów sześciennych gazu. Do tego Polskie Górnictwo Naftowe i Gazownictwo- ma być prywatyzowane. Dlatego Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. Chcą mieć pewność, że sprywatyzowana firma zechce brać gaz, który będzie o 30 procent droższy od rosyjskiego.Politycy SLD - który ma duże szanse na objęcie rządów w tym roku - otwarcie podważają sens budowy bałtyckiej rury. Co więcej, sami członkowie rządu zachowują się, oględnie mówiąc, różnie.Janusz Steinhoff pojechał 15 stycznia do Szczecina na konferencję poświęconą projektowi konkurencyjnemu dla norweskiego rurociągu. 
Wciąż głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau (Niemcy) - Szczecin, który połączyłby Polskę z systemem gazociągów zachodnioeuropejskich. PGNiG jeszcze w 1998 r. negocjowało w sprawie tego gazociągu z Ruhrgasem. Jednak rozmowy nie przyniosły efektu. Z Niemcami dogadał się za to Aleksander Gudzowaty. budowa gazociągu Bernau - Szczecin torpeduje budowę rury norweskiej. 
Do kolejnych działań, które mogłyby doprowadzić do fiaska norweskich negocjacji, doszło na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy firmy EuRoPol Gaz .Pod koniec zeszłego roku Aleksander Gudzowaty próbował przeforsować na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy zmiany w statucie EuRoPol Gazu. Miały umożliwić firmie handel gazem na terytorium Polski. Oznaczałoby to, że państwo za darmo oddaje monopol na handel gazem, firmie, w której 48 proc. akcji ma rosyjski Gazprom. Propozycję udało się zablokować.</body>
      <spans>
        <span start="300" end="891">Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie jak najszybsze podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. Szef rządu w kwietniu zeszłego roku obiecał, że kontrakt będzie podpisany w lipcu. W lipcu mówił, że w grudniu, a w grudniu,  że w lutym. Fachowcy od gazu spodziewają się rychło kolejnego wystąpienia szefa rządu.  W środowisku mówi się, że w lutym żadnego kontraktu podpisać się  nie uda.</span>
        <span start="1561" end="1709">
W 1997 roku, zaraz po przejęciu władzy, Jerzy Buzek powołał zespół ds. dywersyfikacji dostaw gazu, polecił także przyspieszyć rozmowy z Norwegami. </span>
        <span start="1913" end="2119">Mimo poparcia rządu rozmowy z Norwegami nie nabierały właściwego tempa. Jedna z przyczyn to prawdopodobnie postawa negocjatorów - byli to ci sami od lat szefowie Polskiego Górnictwa Naftowego i Gazownictwa.</span>
        <span start="4291" end="4292">
</span>
        <span start="4623" end="4971">Dymisje nastąpiły dopiero w 1999 i 2000 r. Stało się wtedy jasne, że nie tylko dywersyfikacja jest bolączką PGNiG. Raport komisji rządowej wskazuje, iż Polska straciła niemal kontrolę nad gazociągiem tranzytowym oraz kablem światłowodowym, biegnącym obok niego. Można wnosić, że z powodu takiego stanu premier postanowił wziąć sprawy w swoje ręce. </span>
        <span start="5118" end="5119">
</span>
        <span start="6333" end="6581">Norwegowie są w rokowaniach ostrożni, i trudno im się dziwić. Gazociąg pod dnem Bałtyku ma kosztować prawie miliard dolarów. Polska jest w stanie przyjąć najwyżej 5 miliardów metrów sześciennych gazu. Do tego Polskie Górnictwo Naftowe i Gazownictwo</span>
        <span start="6623" end="6824">- ma być prywatyzowane. Dlatego Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. Chcą mieć pewność, że sprywatyzowana firma zechce brać gaz, który będzie o 30 procent droższy od rosyjskiego.</span>
        <span start="6942" end="7057">Politycy SLD - który ma duże szanse na objęcie rządów w tym roku - otwarcie podważają sens budowy bałtyckiej rury. </span>
        <span start="7217" end="7289">Co więcej, sami członkowie rządu zachowują się, oględnie mówiąc, różnie.</span>
        <span start="7480" end="7611">Janusz Steinhoff pojechał 15 stycznia do Szczecina na konferencję poświęconą projektowi konkurencyjnemu dla norweskiego rurociągu. </span>
        <span start="10917" end="11163">
Wciąż głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau (Niemcy) - Szczecin, który połączyłby Polskę z systemem gazociągów zachodnioeuropejskich. PGNiG jeszcze w 1998 r. negocjowało w sprawie tego gazociągu z Ruhrgasem</span>
        <span start="11203" end="11292">. Jednak rozmowy nie przyniosły efektu. Z Niemcami dogadał się za to Aleksander Gudzowaty</span>
        <span start="11378" end="11379">.</span>
        <span start="11386" end="11387"> </span>
        <span start="11694" end="11763">budowa gazociągu Bernau - Szczecin torpeduje budowę rury norweskiej. </span>
        <span start="13269" end="13413">
Do kolejnych działań, które mogłyby doprowadzić do fiaska norweskich negocjacji, doszło na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy firmy EuRoPol Gaz </span>
        <span start="13478" end="13479">.</span>
        <span start="13481" end="13526">Pod koniec zeszłego roku Aleksander Gudzowaty</span>
        <span start="13582" end="13885"> próbował przeforsować na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy zmiany w statucie EuRoPol Gazu. Miały umożliwić firmie handel gazem na terytorium Polski. Oznaczałoby to, że państwo za darmo oddaje monopol na handel gazem, firmie, w której 48 proc. akcji ma rosyjski Gazprom. Propozycję udało się zablokować.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie jak najszybsze podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. Szef rządu w kwietniu zeszłego roku obiecał, że kontrakt będzie podpisany w lipcu. W lipcu mówił, że w grudniu, a w grudniu,  że w lutym. Fachowcy od gazu spodziewają się rychło kolejnego wystąpienia szefa rządu.  W środowisku mówi się, że w lutym żadnego kontraktu podpisać się  nie uda. Jedna z przyczyn to prawdopodobnie postawa negocjatorów - byli to ci sami od lat szefowie Polskiego Górnictwa Naftowego i Gazownictwa.</body>
      <spans>
        <span start="300" end="891">Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie jak najszybsze podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. Szef rządu w kwietniu zeszłego roku obiecał, że kontrakt będzie podpisany w lipcu. W lipcu mówił, że w grudniu, a w grudniu,  że w lutym. Fachowcy od gazu spodziewają się rychło kolejnego wystąpienia szefa rządu.  W środowisku mówi się, że w lutym żadnego kontraktu podpisać się  nie uda.</span>
        <span start="1984" end="2119"> Jedna z przyczyn to prawdopodobnie postawa negocjatorów - byli to ci sami od lat szefowie Polskiego Górnictwa Naftowego i Gazownictwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>jesteśmy uzależnieni do rosyjskiego gazu. aby się uniezależnić, trzeba podpisać kontrakt  z Norwegami.
Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka.
W Unii Europejskiej obowiązuje zasada, iż z jednego kierunku powinno się brać nie więcej niż trzecią część dostaw. Dyktują to względy bezpieczeństwa. Polska ponad 70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji.
zaraz po przejęciu władzy Buzek powołał zespół ds. dywersyfikacji dostaw gazu, polecił także przyspieszyć rozmowy z Norwegami. Mimo poparcia rządu rozmowy z Norwegami nie nabierały tempa. Minister przemysłu został zobowiązany do podjęcia działań w celu pozyskania gazu ze źródeł na Morzu Północnym.
Norwegowie są w rokowaniach ostrożni. Gazociąg pod dnem Bałtyku ma kosztować prawie miliard dolarów. Polska jest w stanie przyjąć najwyżej 5 miliardów metrów sześciennych gazu. Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. Chcą mieć pewność, że sprywatyzowana firma zechce brać gaz, który będzie o 30 procent droższy od rosyjskiego.
wicepremier wybrał się na spotkanie poświęcone budowie w Policach terminalu do importu gazu skroplonego z Libii, Algierii lub Nigerii. idea terminalu jest alternatywą dla gazociągu
Realizacja koncepcji byłaby tańsza.
PGNiG Ministerstwo Skarbu chce podzielić tę spółkę na siedem mniejszych. Cztery zajmowałyby się dystrybucją gazu i konkurowały ze sobą. rozważana jest możliwość sprzedaży północno-zachodniej spółki dystrybucyjnej Norwegom. Miałoby to ich zachęcić do budowy gazociągu do naszego kraju.</body>
      <spans>
        <span start="12" end="53">jesteśmy uzależnieni do rosyjskiego gazu.</span>
        <span start="91" end="152"> aby się uniezależnić, trzeba podpisać kontrakt  z Norwegami.</span>
        <span start="299" end="403">
Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka.</span>
        <span start="892" end="1097">
W Unii Europejskiej obowiązuje zasada, iż z jednego kierunku powinno się brać nie więcej niż trzecią część dostaw. Dyktują to względy bezpieczeństwa. Polska ponad 70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji.</span>
        <span start="1561" end="1562">
</span>
        <span start="1575" end="1600">zaraz po przejęciu władzy</span>
        <span start="1607" end="1708"> Buzek powołał zespół ds. dywersyfikacji dostaw gazu, polecił także przyspieszyć rozmowy z Norwegami.</span>
        <span start="1912" end="1967"> Mimo poparcia rządu rozmowy z Norwegami nie nabierały </span>
        <span start="1978" end="1984">tempa.</span>
        <span start="2677" end="2787"> Minister przemysłu został zobowiązany do podjęcia działań w celu pozyskania gazu ze źródeł na Morzu Północnym</span>
        <span start="2827" end="2828">.</span>
        <span start="6332" end="6369">
Norwegowie są w rokowaniach ostrożni</span>
        <span start="6393" end="6533">. Gazociąg pod dnem Bałtyku ma kosztować prawie miliard dolarów. Polska jest w stanie przyjąć najwyżej 5 miliardów metrów sześciennych gazu.</span>
        <span start="6654" end="6824"> Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. Chcą mieć pewność, że sprywatyzowana firma zechce brać gaz, który będzie o 30 procent droższy od rosyjskiego.</span>
        <span start="7857" end="7858">
</span>
        <span start="7866" end="7932">wicepremier wybrał się na spotkanie poświęcone budowie w Policach </span>
        <span start="7942" end="7979">terminalu do importu gazu skroplonego</span>
        <span start="8128" end="8159"> z Libii, Algierii lub Nigerii.</span>
        <span start="8439" end="8485"> idea terminalu jest alternatywą dla gazociągu</span>
        <span start="8486" end="8487">
</span>
        <span start="8490" end="8501">Realizacja </span>
        <span start="8508" end="8531">koncepcji byłaby tańsza</span>
        <span start="8563" end="8564">.</span>
        <span start="10917" end="10918">
</span>
        <span start="11655" end="11661">PGNiG </span>
        <span start="14035" end="14164">Ministerstwo Skarbu chce podzielić tę spółkę na siedem mniejszych. Cztery zajmowałyby się dystrybucją gazu i konkurowały ze sobą.</span>
        <span start="14279" end="14382"> rozważana jest możliwość sprzedaży północno-zachodniej spółki dystrybucyjnej Norwegom. Miałoby to ich </span>
        <span start="14392" end="14438">zachęcić do budowy gazociągu do naszego kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>jesteśmy uzależnieni do rosyjskiego gazu. aby się uniezależnić, trzeba podpisać kontrakt  z Norwegami.
Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka.
W Unii Europejskiej obowiązuje zasada, iż z jednego kierunku powinno się brać nie więcej niż trzecią część dostaw. Dyktują to względy bezpieczeństwa. Polska ponad 70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji.
W 1997 roku, zaraz po przejęciu władzy, Jerzy Buzek powołał zespół ds. dywersyfikacji dostaw gazu, polecił także przyspieszyć rozmowy z Norwegami. Mimo poparcia rządu rozmowy z Norwegami nie nabierały tempa. Jedna z przyczyn to postawa negocjatorów - byli to ci sami od lat szefowie Polskiego Górnictwa Naftowego i Gazownictwa.Sejm uznał konieczność zróżnicowania kierunków dostaw.
 w grudniu 1992 r. Minister przemysłu został zobowiązany do podjęcia działań w celu pozyskania gazu ze źródeł na Morzu Północnym.
Kontrola NIK z przełomu 1995 na 1996 r. wykazała, że w sprawie uniezależnienia się od Rosji ponieśliśmy same klęski.Taki stan zastał Jerzy Buzek. Jedną z pierwszych spraw, jakie poruszył publicznie, było bezpieczeństwo energetyczne. Mimo tych deklaracji nie doszło do zmian we władzach PGNiG, sprawy gazowe pozostawiono w rękach ludzi, którzy od lat nie umieli o nie zadbać. Polska straciła niemal kontrolę nad gazociągiem tranzytowym. premier postanowił wziąć sprawy w swoje ręce.
W 1999 r. pojechał do Norwegii ogłosił:
- W lipcu możliwe jest podpisanie umowy między Polską i Norwegią w sprawie budowy gazociągu przez Bałtyk do polskiego wybrzeża.  Oczekiwana umowa nieoczekiwanie zamieniła się we: "wspólną deklarację w sprawie zapewnienia Polsce dostaw 5 mld metrów sześciennych gazu ziemnego rocznie.". stało się jasne, że umowy nie da się wynegocjować.
Dlaczego nic nie wychodzi, skoro tak wielka jest determinacja szefa rządu?
Norwegowie są w rokowaniach ostrożni. Gazociąg pod dnem Bałtyku ma kosztować prawie miliard dolarów. Polska jest w stanie przyjąć najwyżej 5 miliardów metrów sześciennych gazu. Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. Chcą mieć pewność, że sprywatyzowana firma zechce brać gaz, który będzie o 30 procent droższy od rosyjskiego.
wicepremier wybrał się na spotkanie poświęcone budowie w Policach terminalu do importu gazu skroplonego z Libii, Algierii lub Nigerii. idea terminalu jest alternatywą dla gazociągu
Realizacja koncepcji byłaby tańsza.
Wciąż głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau (Niemcy) - Szczecin, który połączyłby Polskę z systemem gazociągów zachodnioeuropejskich.Nie tyle ważne jest, do kogo należy rurociąg, ale kto jest jego operatorem, czyli rządzi strumieniem gazu. My chcemy, by po stronie polskiej było to PGNiG - powiedział prezes PGNiG Stefan Geroń.
Ministerstwo Skarbu chce podzielić tę spółkę na siedem mniejszych. Cztery zajmowałyby się dystrybucją gazu i konkurowały ze sobą. rozważana jest możliwość sprzedaży północno-zachodniej spółki dystrybucyjnej Norwegom. Miałoby to ich zachęcić do budowy gazociągu do naszego kraju.</body>
      <spans>
        <span start="12" end="53">jesteśmy uzależnieni do rosyjskiego gazu.</span>
        <span start="91" end="152"> aby się uniezależnić, trzeba podpisać kontrakt  z Norwegami.</span>
        <span start="299" end="403">
Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka.</span>
        <span start="892" end="1097">
W Unii Europejskiej obowiązuje zasada, iż z jednego kierunku powinno się brać nie więcej niż trzecią część dostaw. Dyktują to względy bezpieczeństwa. Polska ponad 70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji.</span>
        <span start="1561" end="1708">
W 1997 roku, zaraz po przejęciu władzy, Jerzy Buzek powołał zespół ds. dywersyfikacji dostaw gazu, polecił także przyspieszyć rozmowy z Norwegami.</span>
        <span start="1912" end="1967"> Mimo poparcia rządu rozmowy z Norwegami nie nabierały </span>
        <span start="1978" end="2005">tempa. Jedna z przyczyn to </span>
        <span start="2020" end="2119">postawa negocjatorów - byli to ci sami od lat szefowie Polskiego Górnictwa Naftowego i Gazownictwa.</span>
        <span start="2314" end="2325">Sejm uznał </span>
        <span start="2331" end="2375">konieczność zróżnicowania kierunków dostaw.
</span>
        <span start="2659" end="2787"> w grudniu 1992 r. Minister przemysłu został zobowiązany do podjęcia działań w celu pozyskania gazu ze źródeł na Morzu Północnym</span>
        <span start="2827" end="2828">.</span>
        <span start="2829" end="2945">
Kontrola NIK z przełomu 1995 na 1996 r. wykazała, że w sprawie uniezależnienia się od Rosji ponieśliśmy same klęski</span>
        <span start="3058" end="3059">.</span>
        <span start="4292" end="4320">Taki stan zastał Jerzy Buzek</span>
        <span start="4332" end="4419">. Jedną z pierwszych spraw, jakie poruszył publicznie, było bezpieczeństwo energetyczne</span>
        <span start="4473" end="4535">. Mimo tych deklaracji nie doszło do zmian we władzach PGNiG, </span>
        <span start="4541" end="4622">sprawy gazowe pozostawiono w rękach ludzi, którzy od lat nie umieli o nie zadbać.</span>
        <span start="4774" end="4834"> Polska straciła niemal kontrolę nad gazociągiem tranzytowym</span>
        <span start="4883" end="4884">.</span>
        <span start="4924" end="4970"> premier postanowił wziąć sprawy w swoje ręce.</span>
        <span start="4986" end="5017">
W 1999 r. pojechał do Norwegii</span>
        <span start="5109" end="5118"> ogłosił:</span>
        <span start="5119" end="5248">
- W lipcu możliwe jest podpisanie umowy między Polską i Norwegią w sprawie budowy gazociągu przez Bałtyk do polskiego wybrzeża. </span>
        <span start="5384" end="5490"> Oczekiwana umowa nieoczekiwanie zamieniła się we: "wspólną deklarację w sprawie zapewnienia Polsce dostaw</span>
        <span start="5501" end="5550"> 5 mld metrów sześciennych gazu ziemnego rocznie.</span>
        <span start="5671" end="5673">".</span>
        <span start="5857" end="5908"> stało się jasne, że umowy nie da się wynegocjować.</span>
        <span start="6256" end="6331">
Dlaczego nic nie wychodzi, skoro tak wielka jest determinacja szefa rządu?</span>
        <span start="6332" end="6369">
Norwegowie są w rokowaniach ostrożni</span>
        <span start="6393" end="6533">. Gazociąg pod dnem Bałtyku ma kosztować prawie miliard dolarów. Polska jest w stanie przyjąć najwyżej 5 miliardów metrów sześciennych gazu.</span>
        <span start="6654" end="6824"> Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. Chcą mieć pewność, że sprywatyzowana firma zechce brać gaz, który będzie o 30 procent droższy od rosyjskiego.</span>
        <span start="7857" end="7858">
</span>
        <span start="7866" end="7932">wicepremier wybrał się na spotkanie poświęcone budowie w Policach </span>
        <span start="7942" end="7979">terminalu do importu gazu skroplonego</span>
        <span start="8128" end="8159"> z Libii, Algierii lub Nigerii.</span>
        <span start="8439" end="8485"> idea terminalu jest alternatywą dla gazociągu</span>
        <span start="8486" end="8487">
</span>
        <span start="8490" end="8501">Realizacja </span>
        <span start="8508" end="8531">koncepcji byłaby tańsza</span>
        <span start="8563" end="8564">.</span>
        <span start="10917" end="11090">
Wciąż głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau (Niemcy) - Szczecin, który połączyłby Polskę z systemem gazociągów zachodnioeuropejskich.</span>
        <span start="11431" end="11599">Nie tyle ważne jest, do kogo należy rurociąg, ale kto jest jego operatorem, czyli rządzi strumieniem gazu. My chcemy, by po stronie polskiej było to PGNiG - powiedział </span>
        <span start="11648" end="11674">prezes PGNiG Stefan Geroń.</span>
        <span start="14034" end="14164">
Ministerstwo Skarbu chce podzielić tę spółkę na siedem mniejszych. Cztery zajmowałyby się dystrybucją gazu i konkurowały ze sobą.</span>
        <span start="14279" end="14382"> rozważana jest możliwość sprzedaży północno-zachodniej spółki dystrybucyjnej Norwegom. Miałoby to ich </span>
        <span start="14392" end="14438">zachęcić do budowy gazociągu do naszego kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>jesteśmy uzależnieni do rosyjskiego gazu. aby się uniezależnić, trzeba podpisać kontrakt  z Norwegami.
W Unii Europejskiej obowiązuje zasada, iż z jednego kierunku powinno się brać nie więcej niż trzecią część dostaw. Dyktują to względy bezpieczeństwa. Polska ponad 70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji.
po przejęciu władzy Buzek powołał zespół ds. dywersyfikacji dostaw gazu, polecił przyspieszyć rozmowy z Norwegami. Mimo poparcia rządu rozmowy nie nabierały tempa. Minister przemysłu został zobowiązany do podjęcia działań w celu pozyskania gazu ze źródeł na Morzu Północnym.
Norwegowie są w rokowaniach ostrożni. domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. Chcą mieć pewność, że sprywatyzowana firma zechce brać gaz, który będzie o 30 procent droższy od rosyjskiego.</body>
      <spans>
        <span start="12" end="53">jesteśmy uzależnieni do rosyjskiego gazu.</span>
        <span start="91" end="152"> aby się uniezależnić, trzeba podpisać kontrakt  z Norwegami.</span>
        <span start="892" end="1097">
W Unii Europejskiej obowiązuje zasada, iż z jednego kierunku powinno się brać nie więcej niż trzecią część dostaw. Dyktują to względy bezpieczeństwa. Polska ponad 70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji.</span>
        <span start="1561" end="1562">
</span>
        <span start="1581" end="1600">po przejęciu władzy</span>
        <span start="1607" end="1669"> Buzek powołał zespół ds. dywersyfikacji dostaw gazu, polecił </span>
        <span start="1675" end="1708">przyspieszyć rozmowy z Norwegami.</span>
        <span start="1912" end="1940"> Mimo poparcia rządu rozmowy</span>
        <span start="1952" end="1967"> nie nabierały </span>
        <span start="1978" end="1984">tempa.</span>
        <span start="2677" end="2787"> Minister przemysłu został zobowiązany do podjęcia działań w celu pozyskania gazu ze źródeł na Morzu Północnym</span>
        <span start="2827" end="2828">.</span>
        <span start="6332" end="6369">
Norwegowie są w rokowaniach ostrożni</span>
        <span start="6393" end="6394">.</span>
        <span start="6665" end="6824"> domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. Chcą mieć pewność, że sprywatyzowana firma zechce brać gaz, który będzie o 30 procent droższy od rosyjskiego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Polska 70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji. Problem politycy zauważyli na początku lat 90. Rozpoczęliśmy wtedy negocjacje z Wielką Brytanią, Holandią i Norwegią. Z rozmów nic nie wyszło. Kontrola NIK z 1996 r. wykazała, że w sprawie uniezależnienia się od Rosji ponieśliśmy same klęski. Upadła koncepcja realizacji gazociągu z Morza Północnego. Fiaskiem zakończyły się rozmowy z Norweskim Komitetem ds. Sprzedaży Gazu. Taki stan zastał Buzek w 1997 roku. Jedną z pierwszych spraw, jakie poruszył, było bezpieczeństwo energetyczne. Mimo tych deklaracji nie doszło do zmian we władzach PGNiG. Polska straciła niemal kontrolę nad gazociągiem tranzytowym. premier pojechał do Norwegii. Norwegowie są w rokowaniach ostrożni. domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. Nasłuchują sygnałów z Polski. A są one niepokojące. Politycy SLD podważają sens budowy bałtyckiej rury. członkowie rządu zachowują się różnie. Janusz Steinhoff wybrał się na spotkanie poświęcone budowie terminalu do importu gazu skroplonego. idea terminalu jest alternatywą dla gazociągu. przytrafiła się kolejna wpadka koło Zgorzelca. Premier Buzek pojechał tam, żeby odkręcić kurek z gazem. Była to inauguracja tzw. małego kontraktu norweskiego. Rzecz zakończyła się blamażem, ponieważ na polu pod Zgorzelcem nie było żadnego Norwega. głośna jest sprawa innego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau - Szczecin, który połączyłby Polskę z systemem gazociągów zachodnioeuropejskich. PGNiG popierało ten projekt. Problem w tym, że budowa gazociągu Bernau - Szczecin torpeduje budowę rury norweskiej. Rozmowy z Norwegami są trudne. determinacja premiera jest godna uznania. Pytanie, czy Buzkowi się uda.</body>
      <spans>
        <span start="1043" end="1050">Polska </span>
        <span start="1056" end="1106">70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji. Problem </span>
        <span start="1152" end="1286">politycy zauważyli na początku lat 90. Rozpoczęliśmy wtedy negocjacje z Wielką Brytanią, Holandią i Norwegią. Z rozmów nic nie wyszło.</span>
        <span start="1296" end="1297"> </span>
        <span start="2830" end="2845">Kontrola NIK z </span>
        <span start="2862" end="2945">1996 r. wykazała, że w sprawie uniezależnienia się od Rosji ponieśliśmy same klęski</span>
        <span start="3058" end="3067">. Upadła </span>
        <span start="3092" end="3123">koncepcja realizacji gazociągu </span>
        <span start="3131" end="3149">z Morza Północnego</span>
        <span start="3244" end="3318">. Fiaskiem zakończyły się rozmowy z Norweskim Komitetem ds. Sprzedaży Gazu</span>
        <span start="3462" end="3463">.</span>
        <span start="3723" end="3724"> </span>
        <span start="4292" end="4309">Taki stan zastał </span>
        <span start="4315" end="4374">Buzek w 1997 roku. Jedną z pierwszych spraw, jakie poruszył</span>
        <span start="4385" end="4419">, było bezpieczeństwo energetyczne</span>
        <span start="4473" end="4533">. Mimo tych deklaracji nie doszło do zmian we władzach PGNiG</span>
        <span start="4621" end="4623">. </span>
        <span start="4775" end="4834">Polska straciła niemal kontrolę nad gazociągiem tranzytowym</span>
        <span start="4883" end="4885">. </span>
        <span start="4925" end="4933">premier </span>
        <span start="4997" end="5019">pojechał do Norwegii. </span>
        <span start="6333" end="6369">Norwegowie są w rokowaniach ostrożni</span>
        <span start="6393" end="6395">. </span>
        <span start="6666" end="6715">domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. </span>
        <span start="6890" end="6955">Nasłuchują sygnałów z Polski. A są one niepokojące. Politycy SLD </span>
        <span start="7018" end="7057">podważają sens budowy bałtyckiej rury. </span>
        <span start="7233" end="7263">członkowie rządu zachowują się</span>
        <span start="7281" end="7289"> różnie.</span>
        <span start="7298" end="7299"> </span>
        <span start="7480" end="7497">Janusz Steinhoff </span>
        <span start="7878" end="7921">wybrał się na spotkanie poświęcone budowie </span>
        <span start="7942" end="7981">terminalu do importu gazu skroplonego. </span>
        <span start="8440" end="8485">idea terminalu jest alternatywą dla gazociągu</span>
        <span start="8563" end="8565">. </span>
        <span start="9374" end="9404">przytrafiła się kolejna wpadka</span>
        <span start="9435" end="9436"> </span>
        <span start="9444" end="9493">koło Zgorzelca. Premier Buzek pojechał tam, żeby </span>
        <span start="9511" end="9590">odkręcić kurek z gazem. Była to inauguracja tzw. małego kontraktu norweskiego. </span>
        <span start="9836" end="9925">Rzecz zakończyła się blamażem, ponieważ na polu pod Zgorzelcem nie było żadnego Norwega. </span>
        <span start="10924" end="10950">głośna jest sprawa innego </span>
        <span start="10966" end="11001">projektu. Chodzi o gazociąg Bernau </span>
        <span start="11010" end="11091">- Szczecin, który połączyłby Polskę z systemem gazociągów zachodnioeuropejskich. </span>
        <span start="11381" end="11387">PGNiG </span>
        <span start="11405" end="11426">popierało ten projekt</span>
        <span start="11536" end="11538">. </span>
        <span start="11676" end="11763">Problem w tym, że budowa gazociągu Bernau - Szczecin torpeduje budowę rury norweskiej. </span>
        <span start="15216" end="15246">Rozmowy z Norwegami są trudne.</span>
        <span start="15321" end="15343"> determinacja premiera</span>
        <span start="15376" end="15410"> jest godna uznania. Pytanie, czy </span>
        <span start="15418" end="15433">Buzkowi się uda</span>
        <span start="15526" end="15527">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Polska ponad 70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji. Problem naszego uzależnienia od sąsiedniego mocarstwa politycy zauważyli na początku lat 90. Rozpoczęliśmy wtedy negocjacje z Wielką Brytanią, Holandią i Norwegią. Z rozmów nic nie wyszło. 

Kontrola NIK z przełomu 1995 na 1996 r. wykazała, że w sprawie uniezależnienia się od Rosji ponieśliśmy same klęski. Upadła koncepcja realizacji gazociągu z Morza Północnego po wycofaniu się strony brytyjskiej. Fiaskiem zakończyły się rozmowy z Norweskim Komitetem ds. Sprzedaży Gazu. w styczniu 1996 r. "Rzeczpospolita" pisała:Wbrew temu, co od lat twierdzi PGNiG, Polska nie prowadzi rozmów na temat alternatywnych dostaw gazu z Morza Północnego.

Taki stan zastał Buzek w 1997 roku. Jedną z pierwszych spraw, jakie poruszył publicznie, było bezpieczeństwo energetyczne. Mimo tych deklaracji nie doszło do zmian we władzach PGNiG. Polska straciła niemal kontrolę nad gazociągiem tranzytowym. premier pojechał do Norwegii. 12 kwietnia 2000 r. ogłosił:- W lipcu możliwe jest podpisanie umowy między Polską i Norwegią w sprawie budowy gazociągu przez Bałtyk. 

Norwegowie są w rokowaniach ostrożni. Gazociąg ma kosztować miliard dolarów. Polska jest w stanie przyjąć 5 miliardów metrów sześciennych gazu. Do tego Polskie Górnictwo Naftowe i Gazownictwo ma być prywatyzowane. Dlatego Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. Nasłuchują sygnałów z Polski. A są one niepokojące. Politycy SLD podważają sens budowy bałtyckiej rury. sami członkowie rządu zachowują się różnie. Janusz Steinhoff wybrał się na spotkanie poświęcone budowie terminalu do importu gazu skroplonego. idea terminalu jest alternatywą dla gazociągu. 

Cztery dni po wizycie Steinhoffa w Szczecinie przytrafiła się kolejna wpadka. rzecz rozegrała się koło Zgorzelca. Premier Buzek pojechał tam, żeby odkręcić kurek z gazem. Była to inauguracja tzw. małego kontraktu norweskiego. Rzecz zakończyła się blamażem, ponieważ na polu pod Zgorzelcem nie było żadnego Norwega. 

głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau - Szczecin, który połączyłby Polskę z systemem gazociągów zachodnioeuropejskich. PGNiG negocjowało w sprawie tego gazociągu z Ruhrgasem. Jednak rozmowy nie przyniosły efektu. Z Niemcami dogadał się za to Aleksander Gudzowaty - właściciel firmy Bartimpex.PGNiG popierało ten projekt. Problem w tym, że budowa gazociągu Bernau - Szczecin torpeduje budowę rury norweskiej. Dlatego wiceminister gospodarki Jan Szlązak nakazał Polskiemu Górnictwu Naftowemu i Gazownictwu przerwanie rozmów z Bartimpeksem. 

Do kolejnych działań, które mogłyby doprowadzić do fiaska norweskich negocjacji, doszło na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy firmy EuRoPol Gaz. Gudzowaty próbował przeforsować zmiany w statucie EuRoPol Gazu. Miały umożliwić firmie handel gazem na terytorium Polski. Oznaczałoby to, że państwo za darmo oddaje monopol na handel gazem, firmie, w której 48 proc. akcji ma rosyjski Gazprom. Propozycję udało się zablokować. Rozmowy z Norwegami są trudne. cały czas dzieje się coś wokół negocjacji. W tych warunkach determinacja premiera, by doprowadzić sprawę do końca, jest godna uznania. Pytanie, czy Buzkowi się uda.</body>
      <spans>
        <span start="1043" end="1286">Polska ponad 70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji. Problem naszego uzależnienia od sąsiedniego mocarstwa politycy zauważyli na początku lat 90. Rozpoczęliśmy wtedy negocjacje z Wielką Brytanią, Holandią i Norwegią. Z rozmów nic nie wyszło.</span>
        <span start="1296" end="1297"> </span>
        <span start="2133" end="2135">

</span>
        <span start="2830" end="2945">Kontrola NIK z przełomu 1995 na 1996 r. wykazała, że w sprawie uniezależnienia się od Rosji ponieśliśmy same klęski</span>
        <span start="3058" end="3067">. Upadła </span>
        <span start="3092" end="3123">koncepcja realizacji gazociągu </span>
        <span start="3131" end="3167">z Morza Północnego po wycofaniu się </span>
        <span start="3190" end="3208">strony brytyjskiej</span>
        <span start="3244" end="3318">. Fiaskiem zakończyły się rozmowy z Norweskim Komitetem ds. Sprzedaży Gazu</span>
        <span start="3462" end="3463">.</span>
        <span start="3723" end="3742"> w styczniu 1996 r.</span>
        <span start="3743" end="3768"> "Rzeczpospolita" pisała:</span>
        <span start="3771" end="3809">Wbrew temu, co od lat twierdzi PGNiG, </span>
        <span start="3872" end="3953">Polska nie prowadzi rozmów na temat alternatywnych dostaw gazu z Morza Północnego</span>
        <span start="3954" end="3955">.</span>
        <span start="4290" end="4309">

Taki stan zastał </span>
        <span start="4315" end="4419">Buzek w 1997 roku. Jedną z pierwszych spraw, jakie poruszył publicznie, było bezpieczeństwo energetyczne</span>
        <span start="4473" end="4533">. Mimo tych deklaracji nie doszło do zmian we władzach PGNiG</span>
        <span start="4621" end="4623">. </span>
        <span start="4775" end="4834">Polska straciła niemal kontrolę nad gazociągiem tranzytowym</span>
        <span start="4883" end="4885">. </span>
        <span start="4925" end="4933">premier </span>
        <span start="4997" end="5019">pojechał do Norwegii. </span>
        <span start="5026" end="5045">12 kwietnia 2000 r.</span>
        <span start="5109" end="5118"> ogłosił:</span>
        <span start="5120" end="5224">- W lipcu możliwe jest podpisanie umowy między Polską i Norwegią w sprawie budowy gazociągu przez Bałtyk</span>
        <span start="5246" end="5248">. </span>
        <span start="6255" end="6257">

</span>
        <span start="6333" end="6369">Norwegowie są w rokowaniach ostrożni</span>
        <span start="6393" end="6404">. Gazociąg </span>
        <span start="6421" end="6434">ma kosztować </span>
        <span start="6441" end="6487">miliard dolarów. Polska jest w stanie przyjąć </span>
        <span start="6496" end="6582">5 miliardów metrów sześciennych gazu. Do tego Polskie Górnictwo Naftowe i Gazownictwo </span>
        <span start="6625" end="6715">ma być prywatyzowane. Dlatego Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. </span>
        <span start="6890" end="6955">Nasłuchują sygnałów z Polski. A są one niepokojące. Politycy SLD </span>
        <span start="7018" end="7057">podważają sens budowy bałtyckiej rury. </span>
        <span start="7228" end="7263">sami członkowie rządu zachowują się</span>
        <span start="7281" end="7289"> różnie.</span>
        <span start="7298" end="7299"> </span>
        <span start="7480" end="7497">Janusz Steinhoff </span>
        <span start="7878" end="7921">wybrał się na spotkanie poświęcone budowie </span>
        <span start="7942" end="7981">terminalu do importu gazu skroplonego. </span>
        <span start="8440" end="8485">idea terminalu jest alternatywą dla gazociągu</span>
        <span start="8563" end="8565">. </span>
        <span start="9326" end="9406">

Cztery dni po wizycie Steinhoffa w Szczecinie przytrafiła się kolejna wpadka. </span>
        <span start="9416" end="9436">rzecz rozegrała się </span>
        <span start="9444" end="9493">koło Zgorzelca. Premier Buzek pojechał tam, żeby </span>
        <span start="9511" end="9590">odkręcić kurek z gazem. Była to inauguracja tzw. małego kontraktu norweskiego. </span>
        <span start="9836" end="9925">Rzecz zakończyła się blamażem, ponieważ na polu pod Zgorzelcem nie było żadnego Norwega. </span>
        <span start="10916" end="10918">

</span>
        <span start="10924" end="11001">głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau </span>
        <span start="11010" end="11097">- Szczecin, który połączyłby Polskę z systemem gazociągów zachodnioeuropejskich. PGNiG </span>
        <span start="11115" end="11163">negocjowało w sprawie tego gazociągu z Ruhrgasem</span>
        <span start="11203" end="11321">. Jednak rozmowy nie przyniosły efektu. Z Niemcami dogadał się za to Aleksander Gudzowaty - właściciel firmy Bartimpex</span>
        <span start="11378" end="11379">.</span>
        <span start="11381" end="11387">PGNiG </span>
        <span start="11405" end="11426">popierało ten projekt</span>
        <span start="11536" end="11538">. </span>
        <span start="11676" end="11806">Problem w tym, że budowa gazociągu Bernau - Szczecin torpeduje budowę rury norweskiej. Dlatego wiceminister gospodarki Jan Szlązak</span>
        <span start="11843" end="11928"> nakazał Polskiemu Górnictwu Naftowemu i Gazownictwu przerwanie rozmów z Bartimpeksem</span>
        <span start="11966" end="11968">. </span>
        <span start="13268" end="13412">

Do kolejnych działań, które mogłyby doprowadzić do fiaska norweskich negocjacji, doszło na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy firmy EuRoPol Gaz</span>
        <span start="13478" end="13479">.</span>
        <span start="13516" end="13527"> Gudzowaty </span>
        <span start="13583" end="13605">próbował przeforsować </span>
        <span start="13642" end="13885">zmiany w statucie EuRoPol Gazu. Miały umożliwić firmie handel gazem na terytorium Polski. Oznaczałoby to, że państwo za darmo oddaje monopol na handel gazem, firmie, w której 48 proc. akcji ma rosyjski Gazprom. Propozycję udało się zablokować.</span>
        <span start="15207" end="15208"> </span>
        <span start="15216" end="15246">Rozmowy z Norwegami są trudne.</span>
        <span start="15256" end="15288"> cały czas dzieje się coś wokół </span>
        <span start="15293" end="15410">negocjacji. W tych warunkach determinacja premiera, by doprowadzić sprawę do końca, jest godna uznania. Pytanie, czy </span>
        <span start="15418" end="15433">Buzkowi się uda</span>
        <span start="15526" end="15527">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Polska 70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji. Kontrola z 1996 r. wykazała, że w sprawie uniezależnienia się od Rosji ponieśliśmy same klęski. Taki stan zastał Buzek w 1997 roku. Jedną z pierwszych spraw, jakie poruszył, było bezpieczeństwo energetyczne. Mimo tych deklaracji nie doszło do zmian we władzach PGNiG. premier pojechał do Norwegii. Norwegowie są ostrożni. domagają się gwarancji na odbiór gazu. Nasłuchują sygnałów z Polski. A są one niepokojące. Politycy SLD podważają sens budowy bałtyckiej rury. członkowie rządu zachowują się różnie. Steinhoff wybrał się na spotkanie poświęcone budowie terminalu do importu gazu skroplonego. idea terminalu jest alternatywą dla gazociągu. głośna jest sprawa innego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau - Szczecin.</body>
      <spans>
        <span start="1043" end="1050">Polska </span>
        <span start="1056" end="1098">70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji. </span>
        <span start="2830" end="2838">Kontrola</span>
        <span start="2842" end="2845"> z </span>
        <span start="2862" end="2945">1996 r. wykazała, że w sprawie uniezależnienia się od Rosji ponieśliśmy same klęski</span>
        <span start="3058" end="3060">. </span>
        <span start="4292" end="4309">Taki stan zastał </span>
        <span start="4315" end="4374">Buzek w 1997 roku. Jedną z pierwszych spraw, jakie poruszył</span>
        <span start="4385" end="4419">, było bezpieczeństwo energetyczne</span>
        <span start="4473" end="4533">. Mimo tych deklaracji nie doszło do zmian we władzach PGNiG</span>
        <span start="4621" end="4623">. </span>
        <span start="4925" end="4933">premier </span>
        <span start="4997" end="5019">pojechał do Norwegii. </span>
        <span start="6333" end="6347">Norwegowie są </span>
        <span start="6361" end="6369">ostrożni</span>
        <span start="6393" end="6395">. </span>
        <span start="6666" end="6689">domagają się gwarancji </span>
        <span start="6699" end="6715">na odbiór gazu. </span>
        <span start="6890" end="6955">Nasłuchują sygnałów z Polski. A są one niepokojące. Politycy SLD </span>
        <span start="7018" end="7057">podważają sens budowy bałtyckiej rury. </span>
        <span start="7233" end="7263">członkowie rządu zachowują się</span>
        <span start="7281" end="7289"> różnie.</span>
        <span start="7298" end="7299"> </span>
        <span start="7487" end="7497">Steinhoff </span>
        <span start="7878" end="7921">wybrał się na spotkanie poświęcone budowie </span>
        <span start="7942" end="7981">terminalu do importu gazu skroplonego. </span>
        <span start="8440" end="8485">idea terminalu jest alternatywą dla gazociągu</span>
        <span start="8563" end="8565">. </span>
        <span start="10924" end="10950">głośna jest sprawa innego </span>
        <span start="10966" end="11001">projektu. Chodzi o gazociąg Bernau </span>
        <span start="11010" end="11020">- Szczecin</span>
        <span start="11089" end="11090">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie jak najszybsze podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. Szef rządu w kwietniu zeszłego roku obiecał, że kontrakt będzie podpisany w lipcu. W lipcu mówił, że w grudniu, a w grudniu,  że w lutym. Fachowcy od gazu spodziewają się rychło kolejnego wystąpienia szefa rządu.  W środowisku mówi się, że w lutym żadnego kontraktu podpisać się  nie uda.W Unii Europejskiej obowiązuje zasada, iż z jednego kierunku powinno się brać nie więcej niż trzecią część dostaw. Dyktują to względy bezpieczeństwa. Polska ponad 70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji. Norwegowie są w rokowaniach ostrożni. Gazociąg pod dnem Bałtyku ma kosztować prawie miliard dolarów. Polska jest w stanie przyjąć najwyżej 5 miliardów metrów sześciennych gazu. Do tego Polskie Górnictwo Naftowe i Gazownictwo - państwowy właściciel sieci gazowniczej - ma być prywatyzowane. Dlatego Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. Chcą mieć pewność, że sprywatyzowana firma zechce brać gaz, który będzie o 30 procent droższy od rosyjskiego. determinacja premiera, by doprowadzić sprawę do końca, jest godna uznania. Pytanie, czy Jerzemu Buzkowi się uda, czy też będzie kolejnym szefem rządu, który nie poprawi bezpieczeństwa energetycznego kraju.</body>
      <spans>
        <span start="300" end="891">Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie jak najszybsze podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. Szef rządu w kwietniu zeszłego roku obiecał, że kontrakt będzie podpisany w lipcu. W lipcu mówił, że w grudniu, a w grudniu,  że w lutym. Fachowcy od gazu spodziewają się rychło kolejnego wystąpienia szefa rządu.  W środowisku mówi się, że w lutym żadnego kontraktu podpisać się  nie uda.</span>
        <span start="893" end="1098">W Unii Europejskiej obowiązuje zasada, iż z jednego kierunku powinno się brać nie więcej niż trzecią część dostaw. Dyktują to względy bezpieczeństwa. Polska ponad 70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji. </span>
        <span start="6333" end="6369">Norwegowie są w rokowaniach ostrożni</span>
        <span start="6393" end="6825">. Gazociąg pod dnem Bałtyku ma kosztować prawie miliard dolarów. Polska jest w stanie przyjąć najwyżej 5 miliardów metrów sześciennych gazu. Do tego Polskie Górnictwo Naftowe i Gazownictwo - państwowy właściciel sieci gazowniczej - ma być prywatyzowane. Dlatego Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. Chcą mieć pewność, że sprywatyzowana firma zechce brać gaz, który będzie o 30 procent droższy od rosyjskiego. </span>
        <span start="15322" end="15527">determinacja premiera, by doprowadzić sprawę do końca, jest godna uznania. Pytanie, czy Jerzemu Buzkowi się uda, czy też będzie kolejnym szefem rządu, który nie poprawi bezpieczeństwa energetycznego kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie jak najszybsze podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. Szef rządu w kwietniu zeszłego roku obiecał, że kontrakt będzie podpisany w lipcu. W lipcu mówił, że w grudniu, a w grudniu,  że w lutym. Fachowcy od gazu spodziewają się rychło kolejnego wystąpienia szefa rządu.  W środowisku mówi się, że w lutym żadnego kontraktu podpisać się  nie uda.W Unii Europejskiej obowiązuje zasada, iż z jednego kierunku powinno się brać nie więcej niż trzecią część dostaw. Dyktują to względy bezpieczeństwa. Polska ponad 70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji. W latach 1993 i 1995 podpisaliśmy kontrakty wiążące nas energetycznie z Rosją - o budowie gazociągu jamalskiego i o długoterminowych dostawach gazu. Ogromne ilości gazu zakontraktowane w Rosji stawiały pod znakiem zapytania zasadność szukania następnych dostawców.W 1997 roku, zaraz po przejęciu władzy, Jerzy Buzek powołał zespół ds. dywersyfikacji dostaw gazu, polecił także przyspieszyć rozmowy z Norwegami. Rząd zdecydował, że bezpieczeństwo energetyczne zapewni nam tylko bezpośredni dostęp do złoża gazu. To zaś oznaczało konieczność budowy gazociągu z norweskich złóż wprost do północno-zachodniej Polski. Mimo poparcia rządu rozmowy z Norwegami nie nabierały właściwego tempa. Jedna z przyczyn to prawdopodobnie postawa negocjatorów - byli to ci sami od lat szefowie Polskiego Górnictwa Naftowego i Gazownictwa. Norwegowie są w rokowaniach ostrożni, i trudno im się dziwić. Gazociąg pod dnem Bałtyku ma kosztować prawie miliard dolarów. Polska jest w stanie przyjąć najwyżej 5 miliardów metrów sześciennych gazu. Do tego Polskie Górnictwo Naftowe i Gazownictwo - państwowy właściciel sieci gazowniczej - ma być prywatyzowane. Dlatego Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. Chcą mieć pewność, że sprywatyzowana firma zechce brać gaz, który będzie o 30 procent droższy od rosyjskiego. Norwegowie zastanawiają się, czy w ogóle wchodzić w ten interes. Nasłuchują sygnałów z Polski. A są one niepokojące. Politycy SLD - który ma duże szanse na objęcie rządów w tym roku - otwarcie podważają sens budowy bałtyckiej rury. Wicepremier Steinhoff mówił nam, że ze strony opozycji słychać głosy, iż po ewentualnym zwycięstwie wyborczym porozumienie z Norwegami będzie zakwestionowane. Wciąż głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau (Niemcy) - Szczecin, który połączyłby Polskę z systemem gazociągów zachodnioeuropejskich. Rozmowy z Norwegami są trudne. W dodatku cały czas dzieje się coś wokół tych negocjacji. W tych warunkach determinacja premiera, by doprowadzić sprawę do końca, jest godna uznania. Pytanie, czy Jerzemu Buzkowi się uda, czy też będzie kolejnym szefem rządu, który nie poprawi bezpieczeństwa energetycznego kraju.</body>
      <spans>
        <span start="300" end="891">Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie jak najszybsze podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. Szef rządu w kwietniu zeszłego roku obiecał, że kontrakt będzie podpisany w lipcu. W lipcu mówił, że w grudniu, a w grudniu,  że w lutym. Fachowcy od gazu spodziewają się rychło kolejnego wystąpienia szefa rządu.  W środowisku mówi się, że w lutym żadnego kontraktu podpisać się  nie uda.</span>
        <span start="893" end="1098">W Unii Europejskiej obowiązuje zasada, iż z jednego kierunku powinno się brać nie więcej niż trzecią część dostaw. Dyktują to względy bezpieczeństwa. Polska ponad 70 procent gazu ziemnego kupuje od Rosji. </span>
        <span start="1288" end="1551">W latach 1993 i 1995 podpisaliśmy kontrakty wiążące nas energetycznie z Rosją - o budowie gazociągu jamalskiego i o długoterminowych dostawach gazu. Ogromne ilości gazu zakontraktowane w Rosji stawiały pod znakiem zapytania zasadność szukania następnych dostawców</span>
        <span start="1559" end="1560">.</span>
        <span start="1562" end="1891">W 1997 roku, zaraz po przejęciu władzy, Jerzy Buzek powołał zespół ds. dywersyfikacji dostaw gazu, polecił także przyspieszyć rozmowy z Norwegami. Rząd zdecydował, że bezpieczeństwo energetyczne zapewni nam tylko bezpośredni dostęp do złoża gazu. To zaś oznaczało konieczność budowy gazociągu z norweskich złóż wprost do północno</span>
        <span start="1893" end="2119">-zachodniej Polski. Mimo poparcia rządu rozmowy z Norwegami nie nabierały właściwego tempa. Jedna z przyczyn to prawdopodobnie postawa negocjatorów - byli to ci sami od lat szefowie Polskiego Górnictwa Naftowego i Gazownictwa.</span>
        <span start="6324" end="6325"> </span>
        <span start="6333" end="7215">Norwegowie są w rokowaniach ostrożni, i trudno im się dziwić. Gazociąg pod dnem Bałtyku ma kosztować prawie miliard dolarów. Polska jest w stanie przyjąć najwyżej 5 miliardów metrów sześciennych gazu. Do tego Polskie Górnictwo Naftowe i Gazownictwo - państwowy właściciel sieci gazowniczej - ma być prywatyzowane. Dlatego Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. Chcą mieć pewność, że sprywatyzowana firma zechce brać gaz, który będzie o 30 procent droższy od rosyjskiego. Norwegowie zastanawiają się, czy w ogóle wchodzić w ten interes. Nasłuchują sygnałów z Polski. A są one niepokojące. Politycy SLD - który ma duże szanse na objęcie rządów w tym roku - otwarcie podważają sens budowy bałtyckiej rury. Wicepremier Steinhoff mówił nam, że ze strony opozycji słychać głosy, iż po ewentualnym zwycięstwie wyborczym porozumienie z Norwegami będzie zakwestionowane.</span>
        <span start="10907" end="10908"> </span>
        <span start="10918" end="11091">Wciąż głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau (Niemcy) - Szczecin, który połączyłby Polskę z systemem gazociągów zachodnioeuropejskich. </span>
        <span start="15216" end="15527">Rozmowy z Norwegami są trudne. W dodatku cały czas dzieje się coś wokół tych negocjacji. W tych warunkach determinacja premiera, by doprowadzić sprawę do końca, jest godna uznania. Pytanie, czy Jerzemu Buzkowi się uda, czy też będzie kolejnym szefem rządu, który nie poprawi bezpieczeństwa energetycznego kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie jak najszybsze podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. Szef rządu w kwietniu zeszłego roku obiecał, że kontrakt będzie podpisany w lipcu. W lipcu mówił, że w grudniu, a w grudniu,  że w lutym. Fachowcy od gazu spodziewają się rychło kolejnego wystąpienia szefa rządu. determinacja premiera, by doprowadzić sprawę do końca, jest godna uznania. Pytanie, czy Jerzemu Buzkowi się uda, czy też będzie kolejnym szefem rządu, który nie poprawi bezpieczeństwa energetycznego kraju.</body>
      <spans>
        <span start="300" end="816">Ślimaczące się od lat negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie jak najszybsze podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. Szef rządu w kwietniu zeszłego roku obiecał, że kontrakt będzie podpisany w lipcu. W lipcu mówił, że w grudniu, a w grudniu,  że w lutym. Fachowcy od gazu spodziewają się rychło kolejnego wystąpienia szefa rządu. </span>
        <span start="15322" end="15527">determinacja premiera, by doprowadzić sprawę do końca, jest godna uznania. Pytanie, czy Jerzemu Buzkowi się uda, czy też będzie kolejnym szefem rządu, który nie poprawi bezpieczeństwa energetycznego kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Ślimaczące się negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. 
W latach 1993 i 1995 podpisaliśmy kontrakty wiążące nas energetycznie z Rosją. W 1997 roku Jerzy Buzek polecił przyspieszyć rozmowy z Norwegami. Kontrola NIK wykazała, że w sprawie uniezależnienia się od Rosji ponieśliśmy same klęski.
Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. 
wicepremier wybrał się na spotkanie poświęcone budowie w Policach potężnego terminalu do importu gazu skroplonego.
Premier Steinhoff bagatelizował sprawę: "Nie znam żadnych sygnałów, by negatywnie odebrano to, iż spędziłem godzinę, słuchając opowieści o skroplonym gazie i możliwości budowy takiej instalacji w Polsce". Premier Buzek pojechał, żeby przed kamerami TV odkręcić kurek z gazem. Była to inauguracja tzw. małego kontraktu norweskiego. Rzecz zakończyła się blamażem, ponieważ na polu pod Zgorzelcem nie było żadnego Norwega. głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau (Niemcy) - Szczecin.
Problem w tym, że budowa gazociągu Bernau - Szczecin torpeduje budowę rury norweskiej. Do kolejnych działań, które mogłyby doprowadzić do fiaska norweskich negocjacji, doszło na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy firmy EuRoPol Gaz.
Rozmowy z Norwegami są trudne. determinacja premiera, by doprowadzić sprawę do końca, jest godna uznania.</body>
      <spans>
        <span start="300" end="315">Ślimaczące się </span>
        <span start="322" end="434">negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie</span>
        <span start="449" end="603"> podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. </span>
        <span start="1287" end="1365">
W latach 1993 i 1995 podpisaliśmy kontrakty wiążące nas energetycznie z Rosją</span>
        <span start="1435" end="1437">. </span>
        <span start="1562" end="1573">W 1997 roku</span>
        <span start="1601" end="1614"> Jerzy Buzek </span>
        <span start="1661" end="1669">polecił </span>
        <span start="1675" end="1709">przyspieszyć rozmowy z Norwegami. </span>
        <span start="2830" end="2843">Kontrola NIK </span>
        <span start="2870" end="2945">wykazała, że w sprawie uniezależnienia się od Rosji ponieśliśmy same klęski</span>
        <span start="3462" end="3463">.</span>
        <span start="6332" end="6344">
Norwegowie </span>
        <span start="6666" end="6715">domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. </span>
        <span start="7479" end="7480">
</span>
        <span start="7866" end="7980">wicepremier wybrał się na spotkanie poświęcone budowie w Policach potężnego terminalu do importu gazu skroplonego.</span>
        <span start="8750" end="8769">
Premier Steinhoff </span>
        <span start="8808" end="8992">bagatelizował sprawę: "Nie znam żadnych sygnałów, by negatywnie odebrano to, iż spędziłem godzinę, słuchając opowieści o skroplonym gazie i możliwości budowy takiej instalacji w Polsce</span>
        <span start="9135" end="9137">".</span>
        <span start="9459" end="9482"> Premier Buzek pojechał</span>
        <span start="9486" end="9589">, żeby przed kamerami TV odkręcić kurek z gazem. Była to inauguracja tzw. małego kontraktu norweskiego.</span>
        <span start="9729" end="9730"> </span>
        <span start="9836" end="9925">Rzecz zakończyła się blamażem, ponieważ na polu pod Zgorzelcem nie było żadnego Norwega. </span>
        <span start="10924" end="11020">głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau (Niemcy) - Szczecin</span>
        <span start="11089" end="11090">.</span>
        <span start="11675" end="11763">
Problem w tym, że budowa gazociągu Bernau - Szczecin torpeduje budowę rury norweskiej. </span>
        <span start="13270" end="13412">Do kolejnych działań, które mogłyby doprowadzić do fiaska norweskich negocjacji, doszło na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy firmy EuRoPol Gaz</span>
        <span start="13478" end="13479">.</span>
        <span start="15215" end="15247">
Rozmowy z Norwegami są trudne. </span>
        <span start="15322" end="15396">determinacja premiera, by doprowadzić sprawę do końca, jest godna uznania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Ślimaczące się negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. 
W latach 1993 i 1995 podpisaliśmy kontrakty wiążące nas energetycznie z Rosją. 
W 1997 roku Jerzy Buzek polecił przyspieszyć rozmowy z Norwegami. 
Ludzie PGNiG mieli jasne wytyczne nakazujące wręcz doprowadzenie do kontraktu norweskiego.
Kontrola NIK wykazała, że w sprawie uniezależnienia się od Rosji ponieśliśmy same klęski.
w 1996 r., "Rzeczpospolita" pisała:

"Wbrew temu, co twierdzi PGNiG, firma odpowiedzialna m.in. za zaopatrzenie kraju w gaz ziemny, Polska nie prowadzi rozmów na temat alternatywnych dostaw gazu z Morza Północnego". 
Raport komisji rządowej wskazuje, iż Polska straciła niemal kontrolę nad gazociągiem tranzytowym oraz kablem światłowodowym. premier pojechał do Norwegii. Oczekiwana umowa zamieniła się we: "wspólną deklarację w sprawie zapewnienia Polsce dostaw z Norwegii 5 mld metrów sześciennych gazu ziemnego rocznie. To może stworzyć podstawę do budowy nowego gazociągu z norweskiego szelfu kontynentalnego do bałtyckiego wybrzeża Polski".
Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. 
wicepremier wybrał się na spotkanie poświęcone budowie w Policach potężnego terminalu do importu gazu skroplonego. Inwestycją ma się zająć konsorcjum sześciu firm. 
Pomysłodawca konsorcjum prezes Stoczni Szczecińskiej Porta Holding SA nie kryje, że idea terminalu jest alternatywą dla gazociągu.
Premier Steinhoff bagatelizował sprawę: "Nie znam żadnych sygnałów, by negatywnie odebrano to, iż spędziłem godzinę, słuchając opowieści o skroplonym gazie i możliwości budowy takiej instalacji w Polsce".
koło Zgorzelca. Premier Buzek pojechał, żeby przed kamerami TV odkręcić kurek z gazem. Była to inauguracja tzw. małego kontraktu norweskiego. Chodziło o to, żeby premier politycznie wsparł trwające negocjacje w sprawie budowy gazociągu z Norwegii. Rzecz zakończyła się blamażem, ponieważ na polu pod Zgorzelcem nie było żadnego Norwega. 
Wciąż głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau (Niemcy) - Szczecin, który połączyłby Polskę z systemem gazociągów zachodnioeuropejskich. Z Niemcami dogadał się Aleksander Gudzowaty.

PGNiG w 1999 r. popierało ten projekt:
Problem w tym, że budowa gazociągu Bernau - Szczecin torpeduje budowę rury norweskiej. wiceminister gospodarki wprost nakazał Polskiemu Górnictwu Naftowemu i Gazownictwu przerwanie rozmów z Bartimpeksem w sprawie rurociągu Bernau - Szczecin. 
Bartimpex ocenił szkodę z powodu przerwania rozmów na ponad 6 mln złotych.

Do kolejnych działań, które mogłyby doprowadzić do fiaska norweskich negocjacji, doszło na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy firmy EuRoPol Gaz. Aleksander Gudzowaty próbował przeforsować na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy zmiany w statucie EuRoPol Gazu.  Oznaczałoby to, że państwo za darmo oddaje monopol na handel gazem, firmie, w której 48 proc. akcji ma rosyjski Gazprom. Propozycję udało się zablokować.

Rozmowy z Norwegami są trudne. determinacja premiera, by doprowadzić sprawę do końca, jest godna uznania.</body>
      <spans>
        <span start="300" end="315">Ślimaczące się </span>
        <span start="322" end="434">negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie</span>
        <span start="449" end="603"> podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. </span>
        <span start="1287" end="1365">
W latach 1993 i 1995 podpisaliśmy kontrakty wiążące nas energetycznie z Rosją</span>
        <span start="1435" end="1437">. </span>
        <span start="1561" end="1573">
W 1997 roku</span>
        <span start="1601" end="1614"> Jerzy Buzek </span>
        <span start="1661" end="1669">polecił </span>
        <span start="1675" end="1709">przyspieszyć rozmowy z Norwegami. </span>
        <span start="2134" end="2224">
Ludzie PGNiG mieli jasne wytyczne nakazujące wręcz doprowadzenie do kontraktu norweskiego</span>
        <span start="2373" end="2374">.</span>
        <span start="2829" end="2843">
Kontrola NIK </span>
        <span start="2870" end="2945">wykazała, że w sprawie uniezależnienia się od Rosji ponieśliśmy same klęski</span>
        <span start="3462" end="3463">.</span>
        <span start="3690" end="3691">
</span>
        <span start="3724" end="3726">w </span>
        <span start="3735" end="3786">1996 r., "Rzeczpospolita" pisała:

"Wbrew temu, co </span>
        <span start="3793" end="3956">twierdzi PGNiG, firma odpowiedzialna m.in. za zaopatrzenie kraju w gaz ziemny, Polska nie prowadzi rozmów na temat alternatywnych dostaw gazu z Morza Północnego". </span>
        <span start="4291" end="4292">
</span>
        <span start="4738" end="4861">Raport komisji rządowej wskazuje, iż Polska straciła niemal kontrolę nad gazociągiem tranzytowym oraz kablem światłowodowym</span>
        <span start="4883" end="4885">. </span>
        <span start="4925" end="4933">premier </span>
        <span start="4997" end="5019">pojechał do Norwegii. </span>
        <span start="5385" end="5402">Oczekiwana umowa </span>
        <span start="5417" end="5673">zamieniła się we: "wspólną deklarację w sprawie zapewnienia Polsce dostaw z Norwegii 5 mld metrów sześciennych gazu ziemnego rocznie. To może stworzyć podstawę do budowy nowego gazociągu z norweskiego szelfu kontynentalnego do bałtyckiego wybrzeża Polski".</span>
        <span start="6332" end="6344">
Norwegowie </span>
        <span start="6666" end="6715">domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. </span>
        <span start="7479" end="7480">
</span>
        <span start="7866" end="8028">wicepremier wybrał się na spotkanie poświęcone budowie w Policach potężnego terminalu do importu gazu skroplonego. Inwestycją ma się zająć konsorcjum sześciu firm</span>
        <span start="8078" end="8080">. </span>
        <span start="8324" end="8349">
Pomysłodawca konsorcjum </span>
        <span start="8371" end="8416">prezes Stoczni Szczecińskiej Porta Holding SA</span>
        <span start="8417" end="8427"> nie kryje</span>
        <span start="8435" end="8485">, że idea terminalu jest alternatywą dla gazociągu</span>
        <span start="8748" end="8749">.</span>
        <span start="8750" end="8769">
Premier Steinhoff </span>
        <span start="8808" end="8992">bagatelizował sprawę: "Nie znam żadnych sygnałów, by negatywnie odebrano to, iż spędziłem godzinę, słuchając opowieści o skroplonym gazie i możliwości budowy takiej instalacji w Polsce</span>
        <span start="9135" end="9137">".</span>
        <span start="9327" end="9328">
</span>
        <span start="9444" end="9482">koło Zgorzelca. Premier Buzek pojechał</span>
        <span start="9486" end="9589">, żeby przed kamerami TV odkręcić kurek z gazem. Była to inauguracja tzw. małego kontraktu norweskiego.</span>
        <span start="9729" end="9925"> Chodziło o to, żeby premier politycznie wsparł trwające negocjacje w sprawie budowy gazociągu z Norwegii. Rzecz zakończyła się blamażem, ponieważ na polu pod Zgorzelcem nie było żadnego Norwega. </span>
        <span start="10917" end="11091">
Wciąż głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau (Niemcy) - Szczecin, który połączyłby Polskę z systemem gazociągów zachodnioeuropejskich. </span>
        <span start="11243" end="11266">Z Niemcami dogadał się </span>
        <span start="11272" end="11292">Aleksander Gudzowaty</span>
        <span start="11378" end="11387">.

PGNiG </span>
        <span start="11395" end="11427">w 1999 r. popierało ten projekt:</span>
        <span start="11675" end="11763">
Problem w tym, że budowa gazociągu Bernau - Szczecin torpeduje budowę rury norweskiej. </span>
        <span start="11771" end="11795">wiceminister gospodarki </span>
        <span start="11837" end="11968">wprost nakazał Polskiemu Górnictwu Naftowemu i Gazownictwu przerwanie rozmów z Bartimpeksem w sprawie rurociągu Bernau - Szczecin. </span>
        <span start="13174" end="13250">
Bartimpex ocenił szkodę z powodu przerwania rozmów na ponad 6 mln złotych.
</span>
        <span start="13269" end="13412">
Do kolejnych działań, które mogłyby doprowadzić do fiaska norweskich negocjacji, doszło na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy firmy EuRoPol Gaz</span>
        <span start="13478" end="13479">.</span>
        <span start="13505" end="13527"> Aleksander Gudzowaty </span>
        <span start="13583" end="13674">próbował przeforsować na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy zmiany w statucie EuRoPol Gazu. </span>
        <span start="13731" end="13886"> Oznaczałoby to, że państwo za darmo oddaje monopol na handel gazem, firmie, w której 48 proc. akcji ma rosyjski Gazprom. Propozycję udało się zablokować.
</span>
        <span start="15215" end="15247">
Rozmowy z Norwegami są trudne. </span>
        <span start="15322" end="15396">determinacja premiera, by doprowadzić sprawę do końca, jest godna uznania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Ślimaczące się negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. W latach 1993 i 1995 podpisaliśmy kontrakty wiążące nas energetycznie z Rosją. W 1997 roku Jerzy Buzek polecił przyspieszyć rozmowy z Norwegami. Kontrola NIK wykazała, że w sprawie uniezależnienia się od Rosji ponieśliśmy same klęski.
Norwegowie domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau  - Szczecin.

Rozmowy z Norwegami są trudne. determinacja premiera, by doprowadzić sprawę do końca, jest godna uznania.</body>
      <spans>
        <span start="300" end="315">Ślimaczące się </span>
        <span start="322" end="434">negocjacje w sprawie umowy na dostawy gazu z Norwegii zdenerwowały Jerzego Buzka. Za punkt honoru postawił sobie</span>
        <span start="449" end="603"> podpisanie kontraktu na budowę gazociągu, który da nam bezpośrednie połączenie  ze złożami na Morzu Północnym i częściowo uniezależni od dostaw z Rosji. </span>
        <span start="1288" end="1365">W latach 1993 i 1995 podpisaliśmy kontrakty wiążące nas energetycznie z Rosją</span>
        <span start="1435" end="1437">. </span>
        <span start="1562" end="1573">W 1997 roku</span>
        <span start="1601" end="1614"> Jerzy Buzek </span>
        <span start="1661" end="1669">polecił </span>
        <span start="1675" end="1709">przyspieszyć rozmowy z Norwegami. </span>
        <span start="2830" end="2843">Kontrola NIK </span>
        <span start="2870" end="2945">wykazała, że w sprawie uniezależnienia się od Rosji ponieśliśmy same klęski</span>
        <span start="3462" end="3463">.</span>
        <span start="6332" end="6344">
Norwegowie </span>
        <span start="6666" end="6715">domagają się gwarancji rządowych na odbiór gazu. </span>
        <span start="10924" end="11001">głośna jest sprawa innego konkurencyjnego projektu. Chodzi o gazociąg Bernau </span>
        <span start="11009" end="11020"> - Szczecin</span>
        <span start="11089" end="11090">.</span>
        <span start="11675" end="11676">
</span>
        <span start="15215" end="15247">
Rozmowy z Norwegami są trudne. </span>
        <span start="15322" end="15396">determinacja premiera, by doprowadzić sprawę do końca, jest godna uznania.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
