<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200110150056">
  <date>2001-10-15</date>
  <title>Nowa wojna, nowi szpiedzy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Bartłomiej Sienkiewicz</authors>
  <body>Dlaczego amerykańskie służby wywiadowcze nie ostrzegły o planowanym zamachu? 

Nowa wojna, nowi szpiedzy

RYS. PAWEŁ GAŁKA

BARTŁOMIEJ SIENKIEWICZ

Pośród wielu problemów  i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania  o skuteczność służb wywiadowczych. Zaskoczeni  i wstrząśnięci Amerykanie pytali, dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły  o planowanym zamachu, na co idą olbrzymie pieniądze  z budżetu federalnego przeznaczane na te cele.

Przypomniano ostrzeżenia i prognozy przewidujące przeprowadzenie spektakularnego ataku terrorystycznego, wymierzonego w USA lub inne kraje Zachodu. Ten swoisty festiwal spełnionych proroctw i trafnych przewidywań każe tym bardziej zadać pytanie, dlaczego wspólnoty wywiadowcze USA (ale też państw NATO i Izraela) nie były w stanie wcześniej dotrzeć do organizacji Osamy bin Ladena, skoro było wiadomo, jakie stanowi ona zagrożenie? Dlaczego od trzech lat, jakie minęły od jednoczesnych zamachów na ambasady amerykańskie w Nairobi i Dar-es-Salam, nie udało się zniszczyć tej organizacji? Być może ta "impotencja wywiadowcza" jest pochodną znacznie szerszych zjawisk niż tylko błędów planistycznych czy organizacyjnych.

Wywiad  w klimatyzowanym hotelu

Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta (opublikowany przez polskie "Forum" za "The Atlantic Monthly"). Autor stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów, bo "nie bierzemy się za robotę, przy której można dostać chronicznej sraczki". Dodajmy, że ta przypadłość może być wynikiem zarówno złego odżywiania się, jak strachu przed utratą życia. Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze "in the fields" unikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad i dobrze strzeżonymi gettami białego człowieka. Pisze o oficerach, dla których nie do pomyślenia jest złe jedzenie i brak kobiet - podobnie zresztą jak znajomość języka, kultury i obyczaju krajów muzułmańskich. Nic dziwnego, że szanse na dotarcie takich ludzi do środowisk radykalnego terroryzmu islamskiego są równe zeru. "Wywiad placówkowy", jak się nazywa ten sposób prowadzenia rozpoznania, uzupełniony o działania pod przykryciem biznesmenów (starannie unikających innych miejsc niż klimatyzowane, pięciogwiazdkowe hotele), stanowi kanon pracy wywiadowczej wyniesiony z czasów zimnej wojny.

Z powyższymi tezami koresponduje napisana tuż po zakończeniu zimnej wojny książka Angela Codevilli ("Intelligence for a New Century",1992). Ta wnikliwa krytyka ospałości organizacyjnej i intelektualnej całego systemu wywiadowczego USA została nakreślona przez wybitnego znawcę tematu, który nie tylko pracował jako oficer wywiadu, ale także uczestniczył w zarządzaniu nim i kontroli. O wadze diagnoz Codevilli niech świadczy choćby  fragment, z komentarzem dopisanym później przez historię: "USA nie mają prawie żadnych informacji o budowanych przez Indie broniach jądrowych, nie mówiąc już o konkretnych planach ich użycia. (...) Ale sekrety jądrowe Indii pozostaną bezpieczne tak długo, jak próby agenturalnej penetracji tego programu prowadzone będą z odległego świata dyplomacji". W kwietniu 1998 roku, ku całkowitemu zaskoczeniu USA, Indie, a potem Pakistan dokonały pierwszych próbnych wybuchów ładunków jądrowych, składając tym samym swoje wizytówki w najbardziej elitarnym klubie świata.

Codevilla podał charakterystykę typowego współczesnego oficera CIA. Jest to obraz przeciętniaka, który skończył niezbyt renomowaną amerykańską uczelnię, nigdy nie pracował fizycznie ani nie spotykał ludzi zmuszonych do wyrzeczeń i zarabiania na życie pracą fizyczną, któremu obce jest poczucie niebezpieczeństwa i jakiekolwiek silne emocje: polityczne, religijne czy związane z jakąś pasją czy specjalizacją. Nie zna zwykle historii czy kultury kraju, którym się akurat zajmuje, często także języka innego niż angielski. Nie służył w armii, nie ma również pojęcia o świecie biznesu. Jest produktem korporacji doskonale wypranym z jakichkolwiek właściwości, oprócz przymusu bycia sympatycznym. Autor na końcu przestrzega: "Jako niewyspecjalizowany biurokrata, nasz oficer będzie mógł osiągnąć połowiczny sukces tylko z podobnymi sobie biurokratami". Od lat było wiadomo, że terroryzm islamski powstaje wśród ludzi często zacofanych, biednych, żyjących z dala od placówek dyplomatycznych. To jednak okazało się dla wywiadu najpotężniejszego państwa w historii barierą nie do pokonania, zbyt dużym wyrzeczeniem.

Po upadku komunizmu

Jednak myliłby się ten, który by sądził, że powyższe charakterystyki dotyczą wyłącznie Amerykanów. O nich się po prostu najczęściej pisze. W mniejszym bądź większym stopniu choroba skostnienia i powielania schematów działania wyniesionych z czasów zimnej wojny dotyczy wielu organizacji wywiadowczych. W  ostatniej dekadzie odeszło ze służb specjalnych państw europejskich pokolenie, które dojrzewało w okresie szczytu napięcia między Wschodem a Zachodem i myślało kategoriami totalnej konfrontacji z jasno określonym przeciwnikiem. Dla następców zimna wojna była heroiczną kartą własnej organizacji, ale ich wyobraźnia nie obejmuje zmian, jakie zaszły na świecie wraz z upadkiem komunizmu.

Te zmiany przede wszystkim dotknęły środków i metod prowadzenia działalności wywiadowczej w sytuacji, w której złamany został dotychczasowy monopol państwa. Dotyczy to środków komunikacji, takich jak Internet, telefonia komórkowa, łączność satelitarna z przystawkami szyfrującymi, umożliwiającymi utajnienie przekazu. Na rynku znajdują się urządzenia szyfrujące o potencjale przewyższającym niejednokrotnie to, czym dysponują małe czy średnie państwa. Inny element zmiany to zatarcie się granicy w metodach pracy między wywiadem, dziennikarstwem czy pracą analityczną. Tzw. dziennikarstwo śledcze posługuje się często bardzo podobnymi do wywiadowczych sposobami dotarcia do interesujących materiałów, ludzi, faktów. Różni analitycy dawno przestali być molami książkowymi, a ci najlepsi sami próbują poznać realia, zdobywając przy tym wiedzę nieosiągalną dla niejednego wywiadu.

Do tego obrazu dochodzi absolutna niemal swoboda w globalnym transferze środków finansowych, powszechna łatwość poruszania się, jawność życia publicznego i łatwość dostępu do informacji - a więc czynniki, które wyznaczają globalizację.

Jądra ciemności

Ale to nie rządy i policje pierwsze zaczęły korzystać z efektów globalizacji i upowszechnienia technik zarezerwowanych w poprzedniej epoce wyłącznie dla organizmów państwowych. Uczyniły to grupy przestępcze: handlarze narkotyków i żywym towarem, "pracze" brudnych pieniędzy, siatki złodziei samochodów. Szybko w ich ślady poszli różnego rodzaju ekstremiści. Niedawno przekonująco pisał o tym Ryszard Kapuściński na łamach "Gazety Wyborczej", nazywając to "drugą globalizacją".

I ostatni element zmiany: świat polityki, który określa wyzwania dla wywiadów, nie dzieli się już wyłącznie na państwa sojusznicze i wrogie, ale na obszary, na których państwa istnieją, i takie, gdzie ich praktycznie nie ma. Coraz liczniej występują miejsca, w których państwowości się załamały, tworząc "czarne dziury" na mapie - wypełnione chaosem, przestępczością i nędzą. Północny Kaukaz, Naddniestrze, części byłej Jugosławii, Abchazja, górska część Tadżykistanu i Kirgizji, że nie wspomnę już o podobnych miejscach w Afryce - tworzą oparcie dla wszystkich, którzy swój los bądź realizację swoich ideałów budują na przemocy. W jednym z takich miejsc - Afganistanie rządzonym przez fanatyków religijnych zarabiających na handlu opium - schronił się Osama bin Laden. 

Przed trzema laty miałem w rękach analizę jednego z wybitnych polskich specjalistów od problemów Azji Centralnej, w której zawarta była prognoza o destabilizacyjnej roli Afganistanu w regionie i w świecie, właśnie w kontekście bin Ladena. Ta analiza była przeznaczona dla polskiego rządu, ale z pewnością podobne opracowania powstawały w USA i Europie. Nie spowodowały najwyraźniej wzrostu intensywności działań wywiadów, które mogłyby prowadzić do wyeliminowania tego niebezpieczeństwa.

Być może świat stał się zbyt skomplikowany i zarazem niedostępny dla wywiadowczych biurokracji państw Zachodu. Politycy, na których ciąży odpowiedzialność za sterowanie instrumentami władzy, jakimi są służby specjalne, sami nie mieli pomysłu na skuteczne zapobieganie scenariuszom chaosu w ramach licznych lokalnych konfliktów. Wystarczy sobie przypomnieć politykę europejską i amerykańską wobec rozpadu byłej Jugosławii, ujawniającą nie tylko egoizm, ale i bezradność w obliczu procesów charakterystycznych dla całej epoki "ponowoczesnej". Innym wyrazistym przykładem jest polityka Rosji wobec Kaukazu, której skutkami jest destabilizacja tego regionu na pokolenia. Ufność w przewagę militarną, ekonomiczną i technologiczną stępiła czujność i wyobraźnię zarówno polityków, jak i szpiegów. Ci ostatni nie zdołali przebudować swoich organizacji w taki sposób, by mogły one sprostać narastającemu od lat zagrożeniu. 

Ponowoczesny Bond 

Jeśli teraz prezydent Bush proklamował wojnę przeciw terroryzmowi, jeśli jesteśmy świadkami wydarzeń otwierających nową epokę myślenia politycznego o świecie, to ta wojna przyniesie także głębokie zmiany w dziedzinie wywiadowczej.

Po pierwsze, spowoduje  przywrócenie równowagi między środkami wywiadu elektronicznego, z którego Amerykanie byli szczególnie dumni (i tym samym gotowi całkowicie na nim polegać), a tzw. humintem, czyli werbowaniem agentów. Po drugie, wymusi przeniesienie punktu ciężkości pracy wywiadowczej z rezydentur w ambasadach na rzecz niekonwencjonalnych sposobów docierania do interesujących miejsc i środowisk. To z kolei pociąga za sobą dwie konsekwencje: zwiększenie ryzyka osobistego dla oficerów wywiadu i inny sposób ich rekrutacji oraz większe otwarcie się wywiadów na ludzi nie będących "dziećmi korporacji", a mogących spełniać zadania operacyjne i analityczne do tej pory zarezerwowane wyłącznie dla kadrowych oficerów. Ludzi, którzy w przeciwieństwie do znacznej części biurokracji wywiadowczej są obdarzeni inteligencją i wyobraźnią, a także dogłębną wiedzą pozwalającą na ogarnięcie szerszego kontekstu niż troska o kolejny awans czy dobrą placówkę (spokojną i z dobrym jedzeniem, rzecz jasna).

Gdyby ten postulat - prognoza, wydawał się zbyt szokujący w świecie nawykłym do specjalizacji zawodowej i dla czytelników przywiązanych do obrazu szpiega rodem z Bonda, warto przypomnieć, że w momentach przełomowych, kiedy historia "wypadała z torów", to właśnie tacy amatorzy byli autorami największych sukcesów wywiadowczych minionego stulecia. Wielkie osiągnięcie brytyjskiego wywiadu czasu drugiej wojny, tzw. Double Cross System (przewerbowywanie niemieckich agentów), tworzyli cywile zatrudnieni przez brytyjski wywiad tylko na pewien czas; podobnie sukcesy "czerwonej orkiestry", czyli wywiadu ZSRR na okupowaną Europę, były tworzone przy znacznym udziale wyszkolonych amatorów. Amerykański wywiad w czasie drugiej wojny światowej został powołany i prowadzony przez grupę inteligentnych dżentelmenów z renomowanych uczelni, którzy potrafili stworzyć podstawy późniejszej organizacji o nazwie CIA. Sukcesy wywiadu Armii Krajowej tworzyli nie przedwojenni "dwójkarze", lecz zwykli polscy inteligenci, gotowi na poświęcenie życia dla Ojczyzny. 

... a sprawa polska

Na koniec jeszcze jedna uwaga. Opisane wyżej problemy stojące przed wywiadami nie są udziałem wyłącznie USA czy Europy Zachodniej. Jeszcze bardziej dotyczą wywiadów krajów prowincjonalnych z punktu widzenia tej "ponowoczesnej wojny", na przykład takich jak Polska. Służby specjalne nie tworzą bowiem jakiejś enklawy wyjątkowości - jeśli istnieją w państwie, w którym nie najlepiej działa służba zdrowia czy transport, administracja jest kiepska, policja bezradna, a drogi fatalne, to nie należy się spodziewać, że służby specjalne będą na poziomie największych potęg. Ale w tej wojnie kraje prowincjonalne mogą być zagrożone na równi z wielkimi, z tym, że są mniej odporne. I dlatego o tyle większą wagę powinny przywiązywać do działania mechanizmów ostrzegających. 

W Polsce od dawna mówi się o konieczności reform w sektorze służb specjalnych. SLD na szczęście wpisał ten postulat w swój program. Teraz, po wygranych wyborach, politycy Sojuszu stoją przed nie lada dylematem: ta reforma nie tylko musi uwzględniać dotychczasowe słabości tego sektora, ale być odpowiedzią na zupełnie nowe zagrożenia. Jeśli operacja politycznie się uda, ale pacjent nie przeżyje, skutki mogą obciążyć reformatorów. Problem w tym, że od 11 września cena za pomyłki stała się bardzo wysoka.

Autor w latach 80. działał w opozycji demokratycznej, był oficerem Urzędu Ochrony Państwa, współtwórcą i wieloletnim wicedyrektorem Ośrodka Studiów Wschodnich.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Pośród problemów i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania o skuteczność służb wywiadowczych. dlaczego nie ostrzegły o planowanym zamachu. dlaczego nie były w stanie wcześniej dotrzeć do organizacji Osamy bin Ladena?
Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera Reula Gerechta. Autor stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów. opisuje obawiającą się ryzyka korporację, której funkcjonariusze unikają kontaktów w Trzecim Świecie. Od lat było wiadomo, że terroryzm islamski powstaje wśród ludzi często zacofanych, biednych, żyjących z dala od placówek dyplomatycznych.
choroba skostnienia dotyczy wielu organizacji wywiadowczych. ich wyobraźnia nie obejmuje zmian, jakie zaszły na świecie wraz z upadkiem komunizmu.

zmiany dotknęły środków i metod prowadzenia działalności wywiadowczej..
Coraz liczniej występują miejsca, w których państwowości się załamały, tworząc "czarne dziury" na mapie. W jednym z takich miejsc - Afganistanie rządzonym przez fanatyków religijnych - schronił się bin Laden. 
świat stał się zbyt skomplikowany i niedostępny dla wywiadowczych biurokracji państw Zachodu. Ufność w przewagę militarną, ekonomiczną i technologiczną stępiła czujność i wyobraźnię polityków i szpiegów.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="155">Pośród </span>
        <span start="161" end="170">problemów</span>
        <span start="171" end="272"> i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania</span>
        <span start="273" end="308"> o skuteczność służb wywiadowczych.</span>
        <span start="354" end="364"> dlaczego </span>
        <span start="383" end="396">nie ostrzegły</span>
        <span start="397" end="418"> o planowanym zamachu</span>
        <span start="496" end="497">.</span>
        <span start="744" end="753"> dlaczego</span>
        <span start="811" end="879"> nie były w stanie wcześniej dotrzeć do organizacji Osamy bin Ladena</span>
        <span start="929" end="930">?</span>
        <span start="1250" end="1303">
Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera </span>
        <span start="1349" end="1355">Reula </span>
        <span start="1360" end="1368">Gerechta</span>
        <span start="1431" end="1528">. Autor stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów</span>
        <span start="1607" end="1608">.</span>
        <span start="1723" end="1747"> opisuje obawiającą się </span>
        <span start="1758" end="1799">ryzyka korporację, której funkcjonariusze</span>
        <span start="1815" end="1824"> unikają </span>
        <span start="1834" end="1861">kontaktów w Trzecim Świecie</span>
        <span start="1930" end="1931">.</span>
        <span start="4326" end="4464"> Od lat było wiadomo, że terroryzm islamski powstaje wśród ludzi często zacofanych, biednych, żyjących z dala od placówek dyplomatycznych.</span>
        <span start="4608" end="4609">
</span>
        <span start="4782" end="4801">choroba skostnienia</span>
        <span start="4869" end="4910"> dotyczy wielu organizacji wywiadowczych.</span>
        <span start="5213" end="5301"> ich wyobraźnia nie obejmuje zmian, jakie zaszły na świecie wraz z upadkiem komunizmu.

</span>
        <span start="5304" end="5311">zmiany </span>
        <span start="5328" end="5390">dotknęły środków i metod prowadzenia działalności wywiadowczej</span>
        <span start="5456" end="5457">.</span>
        <span start="5617" end="5618">.</span>
        <span start="6911" end="6912">
</span>
        <span start="7137" end="7240">Coraz liczniej występują miejsca, w których państwowości się załamały, tworząc "czarne dziury" na mapie</span>
        <span start="7540" end="7619">. W jednym z takich miejsc - Afganistanie rządzonym przez fanatyków religijnych</span>
        <span start="7649" end="7665"> - schronił się </span>
        <span start="7671" end="7682">bin Laden. </span>
        <span start="8172" end="8173">
</span>
        <span start="8182" end="8218">świat stał się zbyt skomplikowany i </span>
        <span start="8226" end="8283">niedostępny dla wywiadowczych biurokracji państw Zachodu.</span>
        <span start="8839" end="8928"> Ufność w przewagę militarną, ekonomiczną i technologiczną stępiła czujność i wyobraźnię </span>
        <span start="8936" end="8945">polityków</span>
        <span start="8950" end="8962"> i szpiegów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Pośród wielu problemów i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania o skuteczność służb wywiadowczych. dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły o planowanym zamachu. dlaczego nie były w stanie wcześniej dotrzeć do organizacji Osamy bin Ladena, skoro było wiadomo, jakie stanowi zagrożenie?
Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta. Autor stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów. opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze unikają kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad i dobrze strzeżonymi gettami białego człowieka.
Z powyższymi tezami koresponduje książka Angela Codevilli.  wnikliwa krytyka ospałości organizacyjnej i intelektualnej całego systemu wywiadowczego USA.
Codevilla podał charakterystykę typowego współczesnego oficera CIA. Jest to obraz przeciętniaka, któremu obce jest poczucie niebezpieczeństwa i jakiekolwiek silne emocje: polityczne, religijne czy związane z pasją czy specjalizacją. Od lat było wiadomo, że terroryzm islamski powstaje wśród ludzi często zacofanych, biednych, żyjących z dala od placówek dyplomatycznych.
choroba skostnienia dotyczy wielu organizacji wywiadowczych. ich wyobraźnia nie obejmuje zmian, jakie zaszły na świecie wraz z upadkiem komunizmu.

zmiany dotknęły środków i metod prowadzenia działalności wywiadowczej. Dotyczy to środków komunikacji, takich jak Internet, telefonia komórkowa, łączność satelitarna z przystawkami szyfrującymi, umożliwiającymi utajnienie przekazu.
Ale to nie rządy i policje pierwsze zaczęły korzystać z efektów globalizacji Uczyniły to grupy przestępcze. Szybko w ich ślady poszli różnego rodzaju ekstremiści
I ostatni element zmiany: świat polityki, który określa wyzwania dla wywiadów, nie dzieli się już na państwa sojusznicze i wrogie, ale na obszary, na których państwa istnieją. Coraz liczniej występują miejsca, w których państwowości się załamały, tworząc "czarne dziury" na mapie. W jednym z takich miejsc - Afganistanie rządzonym przez fanatyków religijnych - schronił się Osama bin Laden. 
może świat stał się zbyt skomplikowany i niedostępny dla wywiadowczych biurokracji państw Zachodu. Ufność w przewagę militarną, ekonomiczną i technologiczną stępiła czujność i wyobraźnię zarówno polityków, jak i szpiegów.
Jeśli teraz prezydent Bush proklamował wojnę przeciw terroryzmowi, to ta wojna przyniesie głębokie zmiany w dziedzinie wywiadowczej.
W Polsce mówi się o konieczności reform w sektorze służb specjalnych. SLD wpisał ten postulat w swój program.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="170">Pośród wielu problemów</span>
        <span start="171" end="272"> i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania</span>
        <span start="273" end="308"> o skuteczność służb wywiadowczych.</span>
        <span start="354" end="396"> dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły</span>
        <span start="397" end="418"> o planowanym zamachu</span>
        <span start="496" end="497">.</span>
        <span start="744" end="753"> dlaczego</span>
        <span start="811" end="915"> nie były w stanie wcześniej dotrzeć do organizacji Osamy bin Ladena, skoro było wiadomo, jakie stanowi </span>
        <span start="919" end="930">zagrożenie?</span>
        <span start="1250" end="1368">
Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta</span>
        <span start="1431" end="1528">. Autor stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów</span>
        <span start="1607" end="1608">.</span>
        <span start="1723" end="1799"> opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze</span>
        <span start="1815" end="1824"> unikają </span>
        <span start="1834" end="1931">kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad i dobrze strzeżonymi gettami białego człowieka.</span>
        <span start="2480" end="2514">
Z powyższymi tezami koresponduje </span>
        <span start="2555" end="2579">książka Angela Codevilli</span>
        <span start="2619" end="2621">. </span>
        <span start="2623" end="2715"> wnikliwa krytyka ospałości organizacyjnej i intelektualnej całego systemu wywiadowczego USA</span>
        <span start="2863" end="2864">.</span>
        <span start="3477" end="3575">
Codevilla podał charakterystykę typowego współczesnego oficera CIA. Jest to obraz przeciętniaka, </span>
        <span start="3745" end="3856">któremu obce jest poczucie niebezpieczeństwa i jakiekolwiek silne emocje: polityczne, religijne czy związane z </span>
        <span start="3862" end="3886">pasją czy specjalizacją.</span>
        <span start="4326" end="4464"> Od lat było wiadomo, że terroryzm islamski powstaje wśród ludzi często zacofanych, biednych, żyjących z dala od placówek dyplomatycznych.</span>
        <span start="4608" end="4609">
</span>
        <span start="4782" end="4801">choroba skostnienia</span>
        <span start="4869" end="4910"> dotyczy wielu organizacji wywiadowczych.</span>
        <span start="5213" end="5301"> ich wyobraźnia nie obejmuje zmian, jakie zaszły na świecie wraz z upadkiem komunizmu.

</span>
        <span start="5304" end="5311">zmiany </span>
        <span start="5328" end="5390">dotknęły środków i metod prowadzenia działalności wywiadowczej</span>
        <span start="5456" end="5618">. Dotyczy to środków komunikacji, takich jak Internet, telefonia komórkowa, łączność satelitarna z przystawkami szyfrującymi, umożliwiającymi utajnienie przekazu.</span>
        <span start="6433" end="6510">
Ale to nie rządy i policje pierwsze zaczęły korzystać z efektów globalizacji</span>
        <span start="6610" end="6640"> Uczyniły to grupy przestępcze</span>
        <span start="6735" end="6790">. Szybko w ich ślady poszli różnego rodzaju ekstremiści</span>
        <span start="6911" end="7010">
I ostatni element zmiany: świat polityki, który określa wyzwania dla wywiadów, nie dzieli się już </span>
        <span start="7020" end="7096">na państwa sojusznicze i wrogie, ale na obszary, na których państwa istnieją</span>
        <span start="7135" end="7240">. Coraz liczniej występują miejsca, w których państwowości się załamały, tworząc "czarne dziury" na mapie</span>
        <span start="7540" end="7619">. W jednym z takich miejsc - Afganistanie rządzonym przez fanatyków religijnych</span>
        <span start="7649" end="7682"> - schronił się Osama bin Laden. </span>
        <span start="8172" end="8173">
</span>
        <span start="8177" end="8218">może świat stał się zbyt skomplikowany i </span>
        <span start="8226" end="8283">niedostępny dla wywiadowczych biurokracji państw Zachodu.</span>
        <span start="8839" end="8962"> Ufność w przewagę militarną, ekonomiczną i technologiczną stępiła czujność i wyobraźnię zarówno polityków, jak i szpiegów.</span>
        <span start="9108" end="9174">
Jeśli teraz prezydent Bush proklamował wojnę przeciw terroryzmowi</span>
        <span start="9266" end="9291">, to ta wojna przyniesie </span>
        <span start="9297" end="9339">głębokie zmiany w dziedzinie wywiadowczej.</span>
        <span start="12181" end="12191">
W Polsce </span>
        <span start="12200" end="12265">mówi się o konieczności reform w sektorze służb specjalnych. SLD </span>
        <span start="12278" end="12313">wpisał ten postulat w swój program.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Pośród problemów i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania o skuteczność służb wywiadowczych.
Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera Reula Gerechta. stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów. funkcjonariusze unikają kontaktów w Trzecim Świecie. Od lat było wiadomo, że terroryzm islamski powstaje wśród ludzi często zacofanych, biednych, żyjących z dala od placówek dyplomatycznych.
świat stał się zbyt skomplikowany i niedostępny. Ufność w przewagę militarną, ekonomiczną i technologiczną stępiła czujność i wyobraźnię polityków i szpiegów.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="155">Pośród </span>
        <span start="161" end="170">problemów</span>
        <span start="171" end="272"> i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania</span>
        <span start="273" end="308"> o skuteczność służb wywiadowczych.</span>
        <span start="1250" end="1303">
Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera </span>
        <span start="1349" end="1355">Reula </span>
        <span start="1360" end="1368">Gerechta</span>
        <span start="1431" end="1433">. </span>
        <span start="1439" end="1528">stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów</span>
        <span start="1607" end="1608">.</span>
        <span start="1723" end="1724"> </span>
        <span start="1784" end="1799">funkcjonariusze</span>
        <span start="1815" end="1824"> unikają </span>
        <span start="1834" end="1861">kontaktów w Trzecim Świecie</span>
        <span start="1930" end="1931">.</span>
        <span start="4326" end="4464"> Od lat było wiadomo, że terroryzm islamski powstaje wśród ludzi często zacofanych, biednych, żyjących z dala od placówek dyplomatycznych.</span>
        <span start="8172" end="8173">
</span>
        <span start="8182" end="8218">świat stał się zbyt skomplikowany i </span>
        <span start="8226" end="8237">niedostępny</span>
        <span start="8282" end="8283">.</span>
        <span start="8839" end="8928"> Ufność w przewagę militarną, ekonomiczną i technologiczną stępiła czujność i wyobraźnię </span>
        <span start="8936" end="8945">polityków</span>
        <span start="8950" end="8962"> i szpiegów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Pośród wielu problemów  i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania  o skuteczność służb wywiadowczych. Zaskoczeni  i wstrząśnięci Amerykanie pytali, dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły  o planowanym zamachu, na co idą olbrzymie pieniądze  z budżetu federalnego przeznaczane na te cele. Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta. Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariuszeunikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad. Z powyższymi tezami koresponduje napisana tuż po zakończeniu zimnej wojny książka Angela Codevilli ("Intelligence for a New Century",1992). Jednak myliłby się ten, który by sądził, że powyższe charakterystyki dotyczą wyłącznie Amerykanów. O nich się po prostu najczęściej pisze. W mniejszym bądź większym stopniu choroba skostnienia i powielania schematów działania dotyczy wielu organizacji wywiadowczych. ich wyobraźnia nie obejmuje zmian, jakie zaszły na świecie wraz z upadkiem komunizmu.Te zmiany przede wszystkim dotknęły środków komunikacji. Do tego obrazu dochodzi absolutna niemal swoboda w globalnym transferze środków finansowych, powszechna łatwość poruszania się - a więc czynniki, które wyznaczają globalizację.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="497">Pośród wielu problemów  i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania  o skuteczność służb wywiadowczych. Zaskoczeni  i wstrząśnięci Amerykanie pytali, dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły  o planowanym zamachu, na co idą olbrzymie pieniądze  z budżetu federalnego przeznaczane na te cele.</span>
        <span start="1242" end="1243"> </span>
        <span start="1251" end="1368">Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta</span>
        <span start="1431" end="1433">. </span>
        <span start="1716" end="1799">Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze</span>
        <span start="1816" end="1883">unikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad</span>
        <span start="1930" end="1932">. </span>
        <span start="2481" end="2621">Z powyższymi tezami koresponduje napisana tuż po zakończeniu zimnej wojny książka Angela Codevilli ("Intelligence for a New Century",1992). </span>
        <span start="4609" end="4835">Jednak myliłby się ten, który by sądził, że powyższe charakterystyki dotyczą wyłącznie Amerykanów. O nich się po prostu najczęściej pisze. W mniejszym bądź większym stopniu choroba skostnienia i powielania schematów działania </span>
        <span start="4870" end="4911">dotyczy wielu organizacji wywiadowczych. </span>
        <span start="5214" end="5299">ich wyobraźnia nie obejmuje zmian, jakie zaszły na świecie wraz z upadkiem komunizmu.</span>
        <span start="5301" end="5337">Te zmiany przede wszystkim dotknęły </span>
        <span start="5469" end="5488">środków komunikacji</span>
        <span start="5617" end="5619">. </span>
        <span start="6180" end="6306">Do tego obrazu dochodzi absolutna niemal swoboda w globalnym transferze środków finansowych, powszechna łatwość poruszania się</span>
        <span start="6365" end="6415"> - a więc czynniki, które wyznaczają globalizację.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Pośród wielu problemów  i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania  o skuteczność służb wywiadowczych. Zaskoczeni  i wstrząśnięci Amerykanie pytali, dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły  o planowanym zamachu, na co idą olbrzymie pieniądze  z budżetu federalnego przeznaczane na te cele. Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta. Autor stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów, bo "nie bierzemy się za robotę, przy której można dostać chronicznej sraczki". Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariuszeunikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad. Z powyższymi tezami koresponduje napisana tuż po zakończeniu zimnej wojny książka Angela Codevilli ("Intelligence for a New Century",1992). Ta wnikliwa krytyka ospałości organizacyjnej i intelektualnej całego systemu wywiadowczego USA została nakreślona przez wybitnego znawcę tematu. Codevilla podał charakterystykę typowego współczesnego oficera CIA. Jest to obraz przeciętniaka, który skończył niezbyt renomowaną amerykańską uczelnię, nigdy nie pracował fizycznie ani nie spotykał ludzi zmuszonych do wyrzeczeń i zarabiania na życie pracą fizyczną, któremu obce jest poczucie niebezpieczeństwa i jakiekolwiek silne emocje. Jednak myliłby się ten, który by sądził, że powyższe charakterystyki dotyczą wyłącznie Amerykanów. O nich się po prostu najczęściej pisze. W mniejszym bądź większym stopniu choroba skostnienia i powielania schematów działania dotyczy wielu organizacji wywiadowczych. ich wyobraźnia nie obejmuje zmian, jakie zaszły na świecie wraz z upadkiem komunizmu.Te zmiany przede wszystkim dotknęły środków komunikacji, takich jak Internet, telefonia komórkowa, łączność satelitarna. Do tego obrazu dochodzi absolutna niemal swoboda w globalnym transferze środków finansowych, powszechna łatwość poruszania się, jawność życia publicznego i łatwość dostępu do informacji - a więc czynniki, które wyznaczają globalizację. Ale to nie rządy i policje pierwsze zaczęły korzystać z efektów globalizacji. Uczyniły to grupy przestępcze. Szybko w ich ślady poszli różnego rodzaju ekstremiści. I ostatni element zmiany: świat polityki, który określa wyzwania dla wywiadów, nie dzieli się już wyłącznie na państwa sojusznicze i wrogie, ale na obszary, na których państwa istnieją, i takie, gdzie ich praktycznie nie ma.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="497">Pośród wielu problemów  i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania  o skuteczność służb wywiadowczych. Zaskoczeni  i wstrząśnięci Amerykanie pytali, dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły  o planowanym zamachu, na co idą olbrzymie pieniądze  z budżetu federalnego przeznaczane na te cele.</span>
        <span start="1242" end="1243"> </span>
        <span start="1251" end="1368">Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta</span>
        <span start="1431" end="1609">. Autor stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów, bo "nie bierzemy się za robotę, przy której można dostać chronicznej sraczki". </span>
        <span start="1716" end="1799">Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze</span>
        <span start="1816" end="1883">unikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad</span>
        <span start="1930" end="1932">. </span>
        <span start="2481" end="2764">Z powyższymi tezami koresponduje napisana tuż po zakończeniu zimnej wojny książka Angela Codevilli ("Intelligence for a New Century",1992). Ta wnikliwa krytyka ospałości organizacyjnej i intelektualnej całego systemu wywiadowczego USA została nakreślona przez wybitnego znawcę tematu</span>
        <span start="2863" end="2865">. </span>
        <span start="3478" end="3817">Codevilla podał charakterystykę typowego współczesnego oficera CIA. Jest to obraz przeciętniaka, który skończył niezbyt renomowaną amerykańską uczelnię, nigdy nie pracował fizycznie ani nie spotykał ludzi zmuszonych do wyrzeczeń i zarabiania na życie pracą fizyczną, któremu obce jest poczucie niebezpieczeństwa i jakiekolwiek silne emocje</span>
        <span start="3885" end="3887">. </span>
        <span start="4609" end="4835">Jednak myliłby się ten, który by sądził, że powyższe charakterystyki dotyczą wyłącznie Amerykanów. O nich się po prostu najczęściej pisze. W mniejszym bądź większym stopniu choroba skostnienia i powielania schematów działania </span>
        <span start="4870" end="4911">dotyczy wielu organizacji wywiadowczych. </span>
        <span start="5214" end="5299">ich wyobraźnia nie obejmuje zmian, jakie zaszły na świecie wraz z upadkiem komunizmu.</span>
        <span start="5301" end="5337">Te zmiany przede wszystkim dotknęły </span>
        <span start="5469" end="5552">środków komunikacji, takich jak Internet, telefonia komórkowa, łączność satelitarna</span>
        <span start="5617" end="5619">. </span>
        <span start="6180" end="6415">Do tego obrazu dochodzi absolutna niemal swoboda w globalnym transferze środków finansowych, powszechna łatwość poruszania się, jawność życia publicznego i łatwość dostępu do informacji - a więc czynniki, które wyznaczają globalizację.</span>
        <span start="6422" end="6423"> </span>
        <span start="6434" end="6510">Ale to nie rządy i policje pierwsze zaczęły korzystać z efektów globalizacji</span>
        <span start="6609" end="6640">. Uczyniły to grupy przestępcze</span>
        <span start="6735" end="6792">. Szybko w ich ślady poszli różnego rodzaju ekstremiści. </span>
        <span start="6912" end="7136">I ostatni element zmiany: świat polityki, który określa wyzwania dla wywiadów, nie dzieli się już wyłącznie na państwa sojusznicze i wrogie, ale na obszary, na których państwa istnieją, i takie, gdzie ich praktycznie nie ma.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Pośród wielu wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania  o skuteczność służb wywiadowczych. wstrząśnięci Amerykanie pytali, dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły  o planowanym zamachu, na co idą olbrzymie pieniądze  z budżetu federalnego przeznaczane na te cele. Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta. Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariuszeunikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie. Z powyższymi tezami koresponduje napisana po zakończeniu zimnej wojny książka Angela Codevilli ("Intelligence for a New Century",1992).</body>
      <spans>
        <span start="148" end="161">Pośród wielu </span>
        <span start="174" end="309">wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania  o skuteczność służb wywiadowczych. </span>
        <span start="323" end="497">wstrząśnięci Amerykanie pytali, dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły  o planowanym zamachu, na co idą olbrzymie pieniądze  z budżetu federalnego przeznaczane na te cele.</span>
        <span start="1242" end="1243"> </span>
        <span start="1251" end="1368">Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta</span>
        <span start="1431" end="1433">. </span>
        <span start="1716" end="1799">Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze</span>
        <span start="1816" end="1861">unikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie</span>
        <span start="1930" end="1932">. </span>
        <span start="2481" end="2523">Z powyższymi tezami koresponduje napisana </span>
        <span start="2527" end="2620">po zakończeniu zimnej wojny książka Angela Codevilli ("Intelligence for a New Century",1992).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>oficer amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerecht stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów. Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze unikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad i dobrze strzeżonymi gettami białego człowieka. Pisze o oficerach, dla których nie do pomyślenia jest złe jedzenie i brak kobiet - podobnie zresztą jak znajomość języka, kultury i obyczaju krajów muzułmańskich. Nic dziwnego, że szanse na dotarcie do środowisk radykalnego terroryzmu islamskiego są równe zeru. "Wywiad placówkowy", jak się nazywa ten sposób prowadzenia rozpoznania, uzupełniony o działania pod przykryciem biznesmenów, stanowi kanon pracy wywiadowczej wyniesiony z czasów zimnej wojny. choroba skostnienia i powielania schematów działania dotyczy wielu organizacji wywiadowczych. W  ostatniej dekadzie odeszło ze służb specjalnych państw europejskich pokolenie, które dojrzewało w okresie szczytu napięcia między Wschodem a Zachodem i myślało kategoriami totalnej konfrontacji z jasno określonym przeciwnikiem. Dla następców zimna wojna była heroiczną kartą własnej organizacji, ale ich wyobraźnia nie obejmuje zmian, jakie zaszły na świecie wraz z upadkiem komunizmu.</body>
      <spans>
        <span start="1295" end="1301">oficer</span>
        <span start="1302" end="1367"> amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerecht</span>
        <span start="1438" end="1528"> stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów</span>
        <span start="1714" end="1799">. Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze</span>
        <span start="1815" end="2131"> unikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad i dobrze strzeżonymi gettami białego człowieka. Pisze o oficerach, dla których nie do pomyślenia jest złe jedzenie i brak kobiet - podobnie zresztą jak znajomość języka, kultury i obyczaju krajów muzułmańskich. Nic dziwnego, że szanse na dotarcie </span>
        <span start="2144" end="2330">do środowisk radykalnego terroryzmu islamskiego są równe zeru. "Wywiad placówkowy", jak się nazywa ten sposób prowadzenia rozpoznania, uzupełniony o działania pod przykryciem biznesmenów</span>
        <span start="2411" end="2479">, stanowi kanon pracy wywiadowczej wyniesiony z czasów zimnej wojny.</span>
        <span start="4781" end="4835"> choroba skostnienia i powielania schematów działania </span>
        <span start="4870" end="5299">dotyczy wielu organizacji wywiadowczych. W  ostatniej dekadzie odeszło ze służb specjalnych państw europejskich pokolenie, które dojrzewało w okresie szczytu napięcia między Wschodem a Zachodem i myślało kategoriami totalnej konfrontacji z jasno określonym przeciwnikiem. Dla następców zimna wojna była heroiczną kartą własnej organizacji, ale ich wyobraźnia nie obejmuje zmian, jakie zaszły na świecie wraz z upadkiem komunizmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>oficer amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerecht stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów. Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze unikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad i dobrze strzeżonymi gettami białego człowieka. Pisze o oficerach, dla których nie do pomyślenia jest złe jedzenie i brak kobiet - podobnie zresztą jak znajomość języka, kultury i obyczaju krajów muzułmańskich. Nic dziwnego, że szanse na dotarcie do środowisk radykalnego terroryzmu islamskiego są równe zeru. "Wywiad placówkowy", jak się nazywa ten sposób prowadzenia rozpoznania, uzupełniony o działania pod przykryciem biznesmenów (starannie unikających innych miejsc niż klimatyzowane, pięciogwiazdkowe hotele), stanowi kanon pracy wywiadowczej wyniesiony z czasów zimnej wojny.W mniejszym bądź większym stopniu choroba skostnienia i powielania schematów działania wyniesionych z czasów zimnej wojny dotyczy wielu organizacji wywiadowczych. W  ostatniej dekadzie odeszło ze służb specjalnych państw europejskich pokolenie, które dojrzewało w okresie szczytu napięcia między Wschodem a Zachodem i myślało kategoriami totalnej konfrontacji z jasno określonym przeciwnikiem. Dla następców zimna wojna była heroiczną kartą własnej organizacji, ale ich wyobraźnia nie obejmuje zmian, jakie zaszły na świecie wraz z upadkiem komunizmu.Te zmiany przede wszystkim dotknęły środków i metod prowadzenia działalności wywiadowczej w sytuacji, w której złamany został dotychczasowy monopol państwa. Dotyczy to środków komunikacji, takich jak Internet, telefonia komórkowa, łączność satelitarna z przystawkami szyfrującymi, umożliwiającymi utajnienie przekazu. Inny element zmiany to zatarcie się granicy w metodach pracy między wywiadem, dziennikarstwem czy pracą analityczną. Tzw. dziennikarstwo śledcze posługuje się często bardzo podobnymi do wywiadowczych sposobami dotarcia do interesujących materiałów, ludzi, faktów. Różni analitycy dawno przestali być molami książkowymi, a ci najlepsi sami próbują poznać realia, zdobywając przy tym wiedzę nieosiągalną dla niejednego wywiadu.Do tego obrazu dochodzi absolutna niemal swoboda w globalnym transferze środków finansowych, powszechna łatwość poruszania się, jawność życia publicznego i łatwość dostępu do informacji - a więc czynniki, które wyznaczają globalizację.Ale to nie rządy i policje pierwsze zaczęły korzystać z efektów globalizacji i upowszechnienia technik zarezerwowanych w poprzedniej epoce wyłącznie dla organizmów państwowych. Uczyniły to grupy przestępcze. Szybko w ich ślady poszli różnego rodzaju ekstremiści.</body>
      <spans>
        <span start="1295" end="1301">oficer</span>
        <span start="1302" end="1367"> amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerecht</span>
        <span start="1438" end="1528"> stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów</span>
        <span start="1714" end="1799">. Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze</span>
        <span start="1815" end="2131"> unikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad i dobrze strzeżonymi gettami białego człowieka. Pisze o oficerach, dla których nie do pomyślenia jest złe jedzenie i brak kobiet - podobnie zresztą jak znajomość języka, kultury i obyczaju krajów muzułmańskich. Nic dziwnego, że szanse na dotarcie </span>
        <span start="2144" end="2479">do środowisk radykalnego terroryzmu islamskiego są równe zeru. "Wywiad placówkowy", jak się nazywa ten sposób prowadzenia rozpoznania, uzupełniony o działania pod przykryciem biznesmenów (starannie unikających innych miejsc niż klimatyzowane, pięciogwiazdkowe hotele), stanowi kanon pracy wywiadowczej wyniesiony z czasów zimnej wojny.</span>
        <span start="4748" end="5299">W mniejszym bądź większym stopniu choroba skostnienia i powielania schematów działania wyniesionych z czasów zimnej wojny dotyczy wielu organizacji wywiadowczych. W  ostatniej dekadzie odeszło ze służb specjalnych państw europejskich pokolenie, które dojrzewało w okresie szczytu napięcia między Wschodem a Zachodem i myślało kategoriami totalnej konfrontacji z jasno określonym przeciwnikiem. Dla następców zimna wojna była heroiczną kartą własnej organizacji, ale ich wyobraźnia nie obejmuje zmian, jakie zaszły na świecie wraz z upadkiem komunizmu.</span>
        <span start="5301" end="5619">Te zmiany przede wszystkim dotknęły środków i metod prowadzenia działalności wywiadowczej w sytuacji, w której złamany został dotychczasowy monopol państwa. Dotyczy to środków komunikacji, takich jak Internet, telefonia komórkowa, łączność satelitarna z przystawkami szyfrującymi, umożliwiającymi utajnienie przekazu. </span>
        <span start="5753" end="6178">Inny element zmiany to zatarcie się granicy w metodach pracy między wywiadem, dziennikarstwem czy pracą analityczną. Tzw. dziennikarstwo śledcze posługuje się często bardzo podobnymi do wywiadowczych sposobami dotarcia do interesujących materiałów, ludzi, faktów. Różni analitycy dawno przestali być molami książkowymi, a ci najlepsi sami próbują poznać realia, zdobywając przy tym wiedzę nieosiągalną dla niejednego wywiadu.</span>
        <span start="6180" end="6415">Do tego obrazu dochodzi absolutna niemal swoboda w globalnym transferze środków finansowych, powszechna łatwość poruszania się, jawność życia publicznego i łatwość dostępu do informacji - a więc czynniki, które wyznaczają globalizację.</span>
        <span start="6434" end="6640">Ale to nie rządy i policje pierwsze zaczęły korzystać z efektów globalizacji i upowszechnienia technik zarezerwowanych w poprzedniej epoce wyłącznie dla organizmów państwowych. Uczyniły to grupy przestępcze</span>
        <span start="6735" end="6791">. Szybko w ich ślady poszli różnego rodzaju ekstremiści.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>oficer amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerecht stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów. Gerecht opisuje obawiającą się ryzyka korporację, której funkcjonariusze unikają kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad. Pisze o oficerach, dla których nie do pomyślenia jest złe jedzenie i brak kobiet - podobnie zresztą jak znajomość języka. szanse na dotarcie do środowisk radykalnego terroryzmu islamskiego są równe zeru. "Wywiad placówkowy", jak się nazywa ten sposób prowadzenia rozpoznania, stanowi kanon pracy wywiadowczej wyniesiony z czasów zimnej wojny.</body>
      <spans>
        <span start="1295" end="1301">oficer</span>
        <span start="1302" end="1367"> amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerecht</span>
        <span start="1438" end="1528"> stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów</span>
        <span start="1714" end="1747">. Gerecht opisuje obawiającą się </span>
        <span start="1758" end="1799">ryzyka korporację, której funkcjonariusze</span>
        <span start="1815" end="1824"> unikają </span>
        <span start="1834" end="1883">kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad</span>
        <span start="1930" end="2052">. Pisze o oficerach, dla których nie do pomyślenia jest złe jedzenie i brak kobiet - podobnie zresztą jak znajomość języka</span>
        <span start="2093" end="2095">. </span>
        <span start="2112" end="2131">szanse na dotarcie </span>
        <span start="2144" end="2279">do środowisk radykalnego terroryzmu islamskiego są równe zeru. "Wywiad placówkowy", jak się nazywa ten sposób prowadzenia rozpoznania, </span>
        <span start="2413" end="2479">stanowi kanon pracy wywiadowczej wyniesiony z czasów zimnej wojny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Pośród wielu problemów, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania o skuteczność służb wywiadowczych. Amerykanie pytali, dlaczego służby nie ostrzegły o planowanym zamachu. 

tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów. Z powyższymi tezami koresponduje książka Codevilli. Codevilla podał charakterystykę oficera CIA. Jest to obraz przeciętniaka, który nigdy nie pracował fizycznie ani nie spotykał ludzi zmuszonych do wyrzeczeń, któremu obce jest poczucie niebezpieczeństwa. 

wraz z upadkiem komunizmu zmiany dotknęły środków i metod prowadzenia działalności wywiadowczej. Dotyczy to środków komunikacji, takich jak Internet, telefonia komórkowa, łączność satelitarna. Coraz liczniej występują miejsca, w których państwowości się załamały, tworząc "czarne dziury" na mapie - wypełnione chaosem, przestępczością i nędzą. 

Jeśli prezydent Bush proklamował wojnę przeciw terroryzmowi, to ta wojna przyniesie także zmiany w dziedzinie wywiadowczej. spowoduje przywrócenie równowagi między środkami wywiadu elektronicznego a werbowaniem agentów. Po drugie, wymusi przeniesienie punktu ciężkości pracy wywiadowczej z rezydentur w ambasadach na rzecz niekonwencjonalnych sposobów docierania do interesujących miejsc i środowisk. To pociąga za sobą otwarcie się wywiadów na ludzi nie będących "dziećmi korporacji".</body>
      <spans>
        <span start="148" end="170">Pośród wielu problemów</span>
        <span start="185" end="273">, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania </span>
        <span start="274" end="309">o skuteczność służb wywiadowczych. </span>
        <span start="336" end="364">Amerykanie pytali, dlaczego </span>
        <span start="376" end="396">służby nie ostrzegły</span>
        <span start="397" end="418"> o planowanym zamachu</span>
        <span start="496" end="497">.</span>
        <span start="511" end="512"> </span>
        <span start="1216" end="1218">

</span>
        <span start="1282" end="1349">tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej </span>
        <span start="1439" end="1528">stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów</span>
        <span start="1607" end="1609">. </span>
        <span start="2481" end="2514">Z powyższymi tezami koresponduje </span>
        <span start="2555" end="2563">książka </span>
        <span start="2570" end="2579">Codevilli</span>
        <span start="2619" end="2621">. </span>
        <span start="3478" end="3510">Codevilla podał charakterystykę </span>
        <span start="3533" end="3581">oficera CIA. Jest to obraz przeciętniaka, który </span>
        <span start="3631" end="3706">nigdy nie pracował fizycznie ani nie spotykał ludzi zmuszonych do wyrzeczeń</span>
        <span start="3743" end="3789">, któremu obce jest poczucie niebezpieczeństwa</span>
        <span start="3885" end="3887">. </span>
        <span start="4586" end="4588">

</span>
        <span start="5273" end="5298">wraz z upadkiem komunizmu</span>
        <span start="5303" end="5311"> zmiany </span>
        <span start="5328" end="5390">dotknęły środków i metod prowadzenia działalności wywiadowczej</span>
        <span start="5456" end="5552">. Dotyczy to środków komunikacji, takich jak Internet, telefonia komórkowa, łączność satelitarna</span>
        <span start="5617" end="5619">. </span>
        <span start="7137" end="7288">Coraz liczniej występują miejsca, w których państwowości się załamały, tworząc "czarne dziury" na mapie - wypełnione chaosem, przestępczością i nędzą. </span>
        <span start="9087" end="9089">

</span>
        <span start="9109" end="9115">Jeśli </span>
        <span start="9121" end="9176">prezydent Bush proklamował wojnę przeciw terroryzmowi, </span>
        <span start="9268" end="9297">to ta wojna przyniesie także </span>
        <span start="9306" end="9339">zmiany w dziedzinie wywiadowczej.</span>
        <span start="9353" end="9364"> spowoduje </span>
        <span start="9365" end="9427">przywrócenie równowagi między środkami wywiadu elektronicznego</span>
        <span start="9520" end="9523"> a </span>
        <span start="9544" end="9749">werbowaniem agentów. Po drugie, wymusi przeniesienie punktu ciężkości pracy wywiadowczej z rezydentur w ambasadach na rzecz niekonwencjonalnych sposobów docierania do interesujących miejsc i środowisk. To </span>
        <span start="9757" end="9773">pociąga za sobą </span>
        <span start="9885" end="9949">otwarcie się wywiadów na ludzi nie będących "dziećmi korporacji"</span>
        <span start="10062" end="10063">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Pośród wielu problemów  i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania  o skuteczność służb wywiadowczych. Amerykanie pytali, dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły o planowanym zamachu. 

Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta. Autor stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów. Z powyższymi tezami koresponduje książka Angela Codevilli. Codevilla podał charakterystykę współczesnego oficera CIA. Jest to obraz przeciętniaka, który nigdy nie pracował fizycznie ani nie spotykał ludzi zmuszonych do wyrzeczeń, któremu obce jest poczucie niebezpieczeństwa. terroryzm islamski powstaje wśród ludzi często zacofanych. To okazało się dla wywiadu barierą nie do pokonania.

choroba skostnienia i powielania schematów działania wyniesionych z czasów zimnej wojny dotyczy wielu organizacji wywiadowczych. odeszło ze służb specjalnych pokolenie, które dojrzewało w okresie napięcia między Wschodem a Zachodem. Dla następców zimna wojna była heroiczną kartą własnej organizacji, ale ich wyobraźnia nie obejmuje zmian, jakie zaszły na świecie wraz z upadkiem komunizmu.Te zmiany dotknęły środków i metod prowadzenia działalności wywiadowczej w sytuacji, w której złamany został monopol państwa. Dotyczy to środków komunikacji, takich jak Internet, telefonia komórkowa, łączność satelitarna. 

świat polityki, który określa wyzwania dla wywiadów, nie dzieli się już na państwa sojusznicze i wrogie, ale na obszary, na których państwa istnieją, i takie, gdzie ich nie ma. Coraz liczniej występują miejsca, w których państwowości się załamały, tworząc "czarne dziury" na mapie - wypełnione chaosem, przestępczością i nędzą. Być może świat stał się zbyt skomplikowany i zarazem niedostępny dla wywiadowczych biurokracji państw Zachodu. 

Jeśli teraz prezydent Bush proklamował wojnę przeciw terroryzmowi, to ta wojna przyniesie także zmiany w dziedzinie wywiadowczej.Po pierwsze, spowoduje przywrócenie równowagi między środkami wywiadu elektronicznego a werbowaniem agentów. Po drugie, wymusi przeniesienie punktu ciężkości pracy wywiadowczej z rezydentur w ambasadach na rzecz niekonwencjonalnych sposobów docierania do interesujących miejsc i środowisk. To z kolei pociąga za sobą zwiększenie ryzyka osobistego dla oficerów wywiadu oraz otwarcie się wywiadów na ludzi nie będących "dziećmi korporacji". 

Opisane wyżej problemy nie są udziałem wyłącznie USA czy Europy Zachodniej. Jeszcze bardziej dotyczą wywiadów krajów prowincjonalnych z punktu widzenia tej "ponowoczesnej wojny", takich jak Polska. w tej wojnie kraje prowincjonalne są mniej odporne. I dlatego większą wagę powinny przywiązywać do działania mechanizmów ostrzegających.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="309">Pośród wielu problemów  i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania  o skuteczność służb wywiadowczych. </span>
        <span start="336" end="396">Amerykanie pytali, dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły</span>
        <span start="397" end="418"> o planowanym zamachu</span>
        <span start="496" end="497">.</span>
        <span start="511" end="512"> </span>
        <span start="1216" end="1218">

</span>
        <span start="1251" end="1368">Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta</span>
        <span start="1431" end="1528">. Autor stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów</span>
        <span start="1607" end="1609">. </span>
        <span start="2481" end="2514">Z powyższymi tezami koresponduje </span>
        <span start="2555" end="2579">książka Angela Codevilli</span>
        <span start="2619" end="2621">. </span>
        <span start="3478" end="3510">Codevilla podał charakterystykę </span>
        <span start="3519" end="3581">współczesnego oficera CIA. Jest to obraz przeciętniaka, który </span>
        <span start="3631" end="3706">nigdy nie pracował fizycznie ani nie spotykał ludzi zmuszonych do wyrzeczeń</span>
        <span start="3743" end="3789">, któremu obce jest poczucie niebezpieczeństwa</span>
        <span start="3885" end="3887">. </span>
        <span start="4351" end="4408">terroryzm islamski powstaje wśród ludzi często zacofanych</span>
        <span start="4463" end="4468">. To </span>
        <span start="4475" end="4499">okazało się dla wywiadu </span>
        <span start="4536" end="4560">barierą nie do pokonania</span>
        <span start="4585" end="4588">.

</span>
        <span start="4782" end="4911">choroba skostnienia i powielania schematów działania wyniesionych z czasów zimnej wojny dotyczy wielu organizacji wywiadowczych. </span>
        <span start="4933" end="4962">odeszło ze służb specjalnych </span>
        <span start="4982" end="5020">pokolenie, które dojrzewało w okresie </span>
        <span start="5028" end="5063">napięcia między Wschodem a Zachodem</span>
        <span start="5140" end="5299">. Dla następców zimna wojna była heroiczną kartą własnej organizacji, ale ich wyobraźnia nie obejmuje zmian, jakie zaszły na świecie wraz z upadkiem komunizmu.</span>
        <span start="5301" end="5311">Te zmiany </span>
        <span start="5328" end="5427">dotknęły środków i metod prowadzenia działalności wywiadowczej w sytuacji, w której złamany został </span>
        <span start="5441" end="5552">monopol państwa. Dotyczy to środków komunikacji, takich jak Internet, telefonia komórkowa, łączność satelitarna</span>
        <span start="5617" end="5619">. </span>
        <span start="6415" end="6417">

</span>
        <span start="6938" end="7010">świat polityki, który określa wyzwania dla wywiadów, nie dzieli się już </span>
        <span start="7020" end="7117">na państwa sojusznicze i wrogie, ale na obszary, na których państwa istnieją, i takie, gdzie ich </span>
        <span start="7129" end="7288">nie ma. Coraz liczniej występują miejsca, w których państwowości się załamały, tworząc "czarne dziury" na mapie - wypełnione chaosem, przestępczością i nędzą. </span>
        <span start="8173" end="8284">Być może świat stał się zbyt skomplikowany i zarazem niedostępny dla wywiadowczych biurokracji państw Zachodu. </span>
        <span start="9087" end="9089">

</span>
        <span start="9109" end="9176">Jeśli teraz prezydent Bush proklamował wojnę przeciw terroryzmowi, </span>
        <span start="9268" end="9297">to ta wojna przyniesie także </span>
        <span start="9306" end="9339">zmiany w dziedzinie wywiadowczej.</span>
        <span start="9341" end="9364">Po pierwsze, spowoduje </span>
        <span start="9365" end="9427">przywrócenie równowagi między środkami wywiadu elektronicznego</span>
        <span start="9520" end="9523"> a </span>
        <span start="9544" end="9773">werbowaniem agentów. Po drugie, wymusi przeniesienie punktu ciężkości pracy wywiadowczej z rezydentur w ambasadach na rzecz niekonwencjonalnych sposobów docierania do interesujących miejsc i środowisk. To z kolei pociąga za sobą </span>
        <span start="9792" end="9843">zwiększenie ryzyka osobistego dla oficerów wywiadu </span>
        <span start="9872" end="9877">oraz </span>
        <span start="9885" end="9949">otwarcie się wywiadów na ludzi nie będących "dziećmi korporacji"</span>
        <span start="10062" end="10064">. </span>
        <span start="11391" end="11393">

</span>
        <span start="11445" end="11468">Opisane wyżej problemy </span>
        <span start="11492" end="11648">nie są udziałem wyłącznie USA czy Europy Zachodniej. Jeszcze bardziej dotyczą wywiadów krajów prowincjonalnych z punktu widzenia tej "ponowoczesnej wojny", </span>
        <span start="11660" end="11679">takich jak Polska. </span>
        <span start="11986" end="12020">w tej wojnie kraje prowincjonalne </span>
        <span start="12070" end="12098">są mniej odporne. I dlatego </span>
        <span start="12105" end="12179">większą wagę powinny przywiązywać do działania mechanizmów ostrzegających.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Pośród wielu problemów, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania o skuteczność służb wywiadowczych. Amerykanie pytali, dlaczego służby nie ostrzegły o planowanym zamachu. tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów. 

Jeśli Bush proklamował wojnę przeciw terroryzmowi, to ta wojna przyniesie także zmiany w dziedzinie wywiadowczej. spowoduje przywrócenie równowagi między środkami wywiadu elektronicznego a werbowaniem agentów. wymusi przeniesienie punktu ciężkości pracy wywiadowczej z rezydentur w ambasadach na rzecz niekonwencjonalnych sposobów docierania do interesujących miejsc i środowisk.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="170">Pośród wielu problemów</span>
        <span start="185" end="273">, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania </span>
        <span start="274" end="309">o skuteczność służb wywiadowczych. </span>
        <span start="336" end="364">Amerykanie pytali, dlaczego </span>
        <span start="376" end="396">służby nie ostrzegły</span>
        <span start="397" end="418"> o planowanym zamachu</span>
        <span start="496" end="497">.</span>
        <span start="511" end="512"> </span>
        <span start="1282" end="1349">tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej </span>
        <span start="1439" end="1528">stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów</span>
        <span start="1607" end="1609">. </span>
        <span start="9087" end="9089">

</span>
        <span start="9109" end="9115">Jeśli </span>
        <span start="9131" end="9176">Bush proklamował wojnę przeciw terroryzmowi, </span>
        <span start="9268" end="9297">to ta wojna przyniesie także </span>
        <span start="9306" end="9339">zmiany w dziedzinie wywiadowczej.</span>
        <span start="9353" end="9364"> spowoduje </span>
        <span start="9365" end="9427">przywrócenie równowagi między środkami wywiadu elektronicznego</span>
        <span start="9520" end="9523"> a </span>
        <span start="9544" end="9565">werbowaniem agentów. </span>
        <span start="9576" end="9745">wymusi przeniesienie punktu ciężkości pracy wywiadowczej z rezydentur w ambasadach na rzecz niekonwencjonalnych sposobów docierania do interesujących miejsc i środowisk.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Pośród wielu problemów  i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania  o skuteczność służb wywiadowczych. Zaskoczeni  i wstrząśnięci Amerykanie pytali, dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły  o planowanym zamachu, na co idą olbrzymie pieniądze  z budżetu federalnego przeznaczane na te cele. 
Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta. Autor stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów, bo "nie bierzemy się za robotę, przy której można dostać chronicznej sraczki". Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze "in the fields" unikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad i dobrze strzeżonymi gettami białego człowieka. "Wywiad placówkowy", jak się nazywa ten sposób prowadzenia rozpoznania, stanowi kanon pracy wywiadowczej wyniesiony z czasów zimnej wojny.Z powyższymi tezami koresponduje napisana tuż po zakończeniu zimnej wojny książka Angela Codevilli ("Intelligence for a New Century",1992). Ta wnikliwa krytyka ospałości organizacyjnej i intelektualnej całego systemu wywiadowczego USA została nakreślona przez wybitnego znawcę tematu, który nie tylko pracował jako oficer wywiadu, ale także uczestniczył w zarządzaniu nim i kontroli.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="497">Pośród wielu problemów  i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania  o skuteczność służb wywiadowczych. Zaskoczeni  i wstrząśnięci Amerykanie pytali, dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły  o planowanym zamachu, na co idą olbrzymie pieniądze  z budżetu federalnego przeznaczane na te cele.</span>
        <span start="744" end="745"> </span>
        <span start="1250" end="1368">
Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta</span>
        <span start="1431" end="1609">. Autor stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów, bo "nie bierzemy się za robotę, przy której można dostać chronicznej sraczki". </span>
        <span start="1716" end="1932">Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze "in the fields" unikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad i dobrze strzeżonymi gettami białego człowieka. </span>
        <span start="2207" end="2279">"Wywiad placówkowy", jak się nazywa ten sposób prowadzenia rozpoznania, </span>
        <span start="2413" end="2479">stanowi kanon pracy wywiadowczej wyniesiony z czasów zimnej wojny.</span>
        <span start="2481" end="2864">Z powyższymi tezami koresponduje napisana tuż po zakończeniu zimnej wojny książka Angela Codevilli ("Intelligence for a New Century",1992). Ta wnikliwa krytyka ospałości organizacyjnej i intelektualnej całego systemu wywiadowczego USA została nakreślona przez wybitnego znawcę tematu, który nie tylko pracował jako oficer wywiadu, ale także uczestniczył w zarządzaniu nim i kontroli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Pośród wielu problemów  i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania  o skuteczność służb wywiadowczych. Zaskoczeni  i wstrząśnięci Amerykanie pytali, dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły  o planowanym zamachu, na co idą olbrzymie pieniądze  z budżetu federalnego przeznaczane na te cele.Przypomniano ostrzeżenia i prognozy przewidujące przeprowadzenie spektakularnego ataku terrorystycznego, wymierzonego w USA lub inne kraje Zachodu. Ten swoisty festiwal spełnionych proroctw i trafnych przewidywań każe tym bardziej zadać pytanie, dlaczego wspólnoty wywiadowcze USA nie były w stanie wcześniej dotrzeć do organizacji Osamy bin Ladena, skoro było wiadomo, jakie stanowi ona zagrożenie? 
Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta. Autor stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów, bo "nie bierzemy się za robotę, przy której można dostać chronicznej sraczki". Dodajmy, że ta przypadłość może być wynikiem zarówno złego odżywiania się, jak strachu przed utratą życia. Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze "in the fields" unikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad i dobrze strzeżonymi gettami białego człowieka. Pisze o oficerach, dla których nie do pomyślenia jest złe jedzenie i brak kobiet - podobnie zresztą jak znajomość języka, kultury i obyczaju krajów muzułmańskich. Nic dziwnego, że szanse na dotarcie takich ludzi do środowisk radykalnego terroryzmu islamskiego są równe zeru. "Wywiad placówkowy", jak się nazywa ten sposób prowadzenia rozpoznania, uzupełniony o działania pod przykryciem biznesmenów, stanowi kanon pracy wywiadowczej wyniesiony z czasów zimnej wojny.
Z powyższymi tezami koresponduje napisana tuż po zakończeniu zimnej wojny książka Angela Codevilli ("Intelligence for a New Century",1992). Ta wnikliwa krytyka ospałości organizacyjnej i intelektualnej całego systemu wywiadowczego USA została nakreślona przez wybitnego znawcę tematu, który nie tylko pracował jako oficer wywiadu, ale także uczestniczył w zarządzaniu nim i kontroli. O wadze diagnoz Codevilli niech świadczy choćby  fragment, z komentarzem dopisanym później przez historię: "USA nie mają prawie żadnych informacji o budowanych przez Indie broniach jądrowych, nie mówiąc już o konkretnych planach ich użycia. Ale sekrety jądrowe Indii pozostaną bezpieczne tak długo, jak próby agenturalnej penetracji tego programu prowadzone będą z odległego świata dyplomacji".</body>
      <spans>
        <span start="148" end="497">Pośród wielu problemów  i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania  o skuteczność służb wywiadowczych. Zaskoczeni  i wstrząśnięci Amerykanie pytali, dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły  o planowanym zamachu, na co idą olbrzymie pieniądze  z budżetu federalnego przeznaczane na te cele.</span>
        <span start="499" end="780">Przypomniano ostrzeżenia i prognozy przewidujące przeprowadzenie spektakularnego ataku terrorystycznego, wymierzonego w USA lub inne kraje Zachodu. Ten swoisty festiwal spełnionych proroctw i trafnych przewidywań każe tym bardziej zadać pytanie, dlaczego wspólnoty wywiadowcze USA </span>
        <span start="812" end="931">nie były w stanie wcześniej dotrzeć do organizacji Osamy bin Ladena, skoro było wiadomo, jakie stanowi ona zagrożenie? </span>
        <span start="1250" end="1368">
Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta</span>
        <span start="1431" end="2330">. Autor stawia tezę, że CIA jest niezdolna do rozpoznawania środowisk islamskich fundamentalistów, bo "nie bierzemy się za robotę, przy której można dostać chronicznej sraczki". Dodajmy, że ta przypadłość może być wynikiem zarówno złego odżywiania się, jak strachu przed utratą życia. Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze "in the fields" unikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad i dobrze strzeżonymi gettami białego człowieka. Pisze o oficerach, dla których nie do pomyślenia jest złe jedzenie i brak kobiet - podobnie zresztą jak znajomość języka, kultury i obyczaju krajów muzułmańskich. Nic dziwnego, że szanse na dotarcie takich ludzi do środowisk radykalnego terroryzmu islamskiego są równe zeru. "Wywiad placówkowy", jak się nazywa ten sposób prowadzenia rozpoznania, uzupełniony o działania pod przykryciem biznesmenów</span>
        <span start="2411" end="2480">, stanowi kanon pracy wywiadowczej wyniesiony z czasów zimnej wojny.
</span>
        <span start="2481" end="3106">Z powyższymi tezami koresponduje napisana tuż po zakończeniu zimnej wojny książka Angela Codevilli ("Intelligence for a New Century",1992). Ta wnikliwa krytyka ospałości organizacyjnej i intelektualnej całego systemu wywiadowczego USA została nakreślona przez wybitnego znawcę tematu, który nie tylko pracował jako oficer wywiadu, ale także uczestniczył w zarządzaniu nim i kontroli. O wadze diagnoz Codevilli niech świadczy choćby  fragment, z komentarzem dopisanym później przez historię: "USA nie mają prawie żadnych informacji o budowanych przez Indie broniach jądrowych, nie mówiąc już o konkretnych planach ich użycia. </span>
        <span start="3112" end="3265">Ale sekrety jądrowe Indii pozostaną bezpieczne tak długo, jak próby agenturalnej penetracji tego programu prowadzone będą z odległego świata dyplomacji".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Pośród wielu problemów  i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania  o skuteczność służb wywiadowczych. Zaskoczeni  i wstrząśnięci Amerykanie pytali, dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły  o planowanym zamachu, na co idą olbrzymie pieniądze  z budżetu federalnego przeznaczane na te cele. 
Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta. Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze "in the fields" unikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad i dobrze strzeżonymi gettami białego człowieka.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="497">Pośród wielu problemów  i wątpliwości, jakie pojawiły się w związku z zamachami terrorystycznymi w USA, znalazły się pytania  o skuteczność służb wywiadowczych. Zaskoczeni  i wstrząśnięci Amerykanie pytali, dlaczego odpowiednie służby nie ostrzegły  o planowanym zamachu, na co idą olbrzymie pieniądze  z budżetu federalnego przeznaczane na te cele.</span>
        <span start="744" end="745"> </span>
        <span start="1250" end="1368">
Najprostszą odpowiedź przynosi tekst byłego oficera amerykańskiej Centralnej Agencji Wywiadowczej Reula Marc Gerechta</span>
        <span start="1431" end="1433">. </span>
        <span start="1716" end="1931">Gerecht opisuje obawiającą się wszelkiego ryzyka korporację, której funkcjonariusze "in the fields" unikają wszelkich kontaktów w Trzecim Świecie, poza terenem ambasad i dobrze strzeżonymi gettami białego człowieka.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
