<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200111200036">
  <date>2001-11-20</date>
  <title>Zagadka RON Leasing</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Leszek Kraskowski, dom</authors>
  <body>PFRON sprzedał swoją najcenniejszą spółkę w tajemnicy, bez przetargu

Zagadka RON Leasing

W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla (ZChN) zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych.

Po pierwsze - Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing, nie było również żadnych ogłoszeń w prasie. Po drugie - negocjacje z nabywcą, toczone w szybkim tempie, zakończono w dniu uformowania nowego rządu, a umowę podpisano trzy dni później. Po trzecie - o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. Po czwarte - nabywca, czyli CLIF Investment jest głównym udziałowcem giełdowej spółki CLiF (Centrum Leasingu i Finansów), której banki gremialnie odmawiają dalszego finansowania; sąd rozpatrywał wczoraj wniosek o ogłoszenie upadłości CLiF-a. Po piąte - spółka RON Leasing przynosiła zysk i co roku wpłacała do kasy PFRON tytułem dywidendy ponad milion złotych. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.

- Wiadomość o sprzedaży RON Leasing była dla mnie jak grom z jasnego nieba - mówi Joanna Staręga-Piasek, pełnomocnik ds. osób niepełnosprawnych w rządzie Jerzego Buzka. - Stało się to w momencie, gdy zmieniali się pełnomocnicy rządu. Oceniam tę decyzję negatywnie.

- W sprawie RON Leasing zwrócę się do NIK o przeprowadzenie kontroli i ustalenie prawdziwej wartości tej spółki - zapowiada Anna Filek, posłanka SLD, od wielu lat działająca w środowisku osób niepełnosprawnych.

Ukarany prezes

Fundusz powołał do życia RON Leasing w 1996 roku, w czasach, gdy kierowali nim prezesi z namaszczenia SLD. Kapitał założycielski wynosił 20 mln zł; ponadto PFRON udzielił spółce pożyczek w wysokości 33 mln zł. Firma miała ułatwiać zakładom pracy chronionej leasing linii produkcyjnych, maszyn i urządzeń. Pracodawcy ją chwalili. Najwyższa Izba Kontroli krytykowała natomiast kontrakty menedżerskie podpisane przez PFRON z członkami zarządu RON Leasing - mieli oni otrzymać 200 tysięcy złotych tytułem odszkodowania w przypadku zwolnienia z pracy.

- Spółkę sprzedano poniżej jej wartości - twierdzi Jolanta Banach, pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. - Gdy się o tym dowiedziałam, zwróciłam się do rady nadzorczej PFRON z wnioskiem o wydanie opinii w sprawie odwołania pana Flügla z funkcji prezesa. Opinia była pozytywna i prezes został natychmiast odwołany.

Jak ustaliła "Rz" RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił dolny próg "widełek cenowych" ustalonych przez biegłego. 12 września rada nadzorcza PFRON zgodziła się, aby spółkę sprzedać - nie było jednak wówczas mowy ani o cenie, ani o tym, kto będzie nabywcą.

- Nie mam sobie nic do zarzucenia, sprzedaż RON Leasing to nasz sukces - mówi Waldemar Flügel, były prezes PFRON. - Następuje konsolidacja spółek leasingowych i tak mała firma nie miałaby szans utrzymania się na rynku. Zakłady pracy chronionej, które były głównymi klientami RON Leasing, są w coraz gorszej kondycji. Gdybyśmy tej spółki nie sprzedali, to za rok nie byłaby nic warta. 

Bankrut z pieniędzmi

Waldemar Flügel wyjaśnia, że zgodnie z ustawą o zamówieniach publicznych nie miał obowiązku ogłaszania przetargu. A zmiana rządu w chwili zakończenia negocjacji to czysty przypadek. Według Flügla RON Leasing wypracowywał zyski głównie na papierze.

- NIK, komisja sejmowa, nada nadzorcza i pełnomocnik rządu żądali od nas, abyśmy wycofywali się z działalności gospodarczej - mówi wiceprezes PFRON Marian Leszczyński, kierujący obecnie funduszem. - W sprawie RON Leasing powołaliśmy komisję, która wystąpiła do kilku potencjalnych nabywców. Oferta spółki CLIF Investment jako jedyna zawierała cenę.

RON Leasing jest winien PFRON 27 mln zł z tytułu pożyczek. - Jeśli CLIF Investment nie będzie spłacać pożyczek zgodnie z umową, przystąpimy do windykacji - zapowiada Leszczyński. - Maszyny leasingowane przez zakłady pracy chronionej są własnością PFRON, nie ma więc niebezpieczeństwa, że stracimy pieniądze.

Jolanta Banach chciała na początku listopada przeprowadzić kontrolę w RON Leasing i wstrzymać jej sprzedaż. Plan się jednak nie powiódł, gdyż nabywca zapłacił za spółkę 31 października, kilka dni przed terminem.

Marian Leszczyński zapewnia, że PFRON zaprosił CLIF Investment do rokowań, gdyż spółka ta - jako jedna z nielicznych - ma spore pieniądze, które może zainwestować.

CLIF Investment to spółka zależna od Piotra Büchnera. Ma 73 procent akcji spółki giełdowej CLiF, której sytuacja finansowa jest fatalna - firmie nie udało się zdobyć inwestora strategicznego, zaś banki wypowiedziały umowy finansujące jej działalność. W oświadczeniu przekazanym prasie 14 listopada Kredyt Bank, Polski Kredyt Bank, BGŻ, Bank Przemysłowo-Handlowy oraz Spółdzielczy Bank Ogrodniczy wezwały leasingobiorców, aby wpłacali raty na rachunki przez nie wskazane. Klienci CLiF-a obawiają się, że leasingowane przez nich maszyny mogą zostać zajęte przez banki.

Matka, córka i tłum wierzycieli

Wyniki finansowe giełdowego CLiF-a są złe - spółka ma 24 mln zł strat po trzech kwartałach 2001 r., zaś zobowiązania przekroczyły 240 mln zł.

- Problemy ma spółka-córka, my zaś sprzedaliśmy RON Leasing spółce-matce - mówi Waldemar Flügel. - Rodzice nie mogą odpowiadać za grzechy dzieci. Od spółki CLIF Investment otrzymaliśmy oświadczenie, że nie toczą się wobec niej żadne postępowania upadłościowe ani układowe.

Wczoraj warszawski Sąd Upadłościowy rozpatrywał wniosek trzech banków o ogłoszenie upadłości spółki-córki, a więc CLiF SA, będącej do niedawna w pierwszej dziesiątce w branży leasingowej. Sąd rozpatrywał jednocześnie złożony 15 października wniosek zarządu tej spółki o otwarcie postępowania układowego z wierzycielami, które miałoby objąć 230 mln zł długów. 

Pełnomocnicy banków: Kredyt Banku SA, Polskiego Kredyt Banku SA i BGŻ wnosili o ogłoszenie upadłości spółki, twierdząc, że postępowanie układowe to gra na zwłokę i próba wymanewrowania wierzycieli. Argumentowali, że CLiF od września nie reguluje zobowiązań z tytułu wypowiedzianych spółce umów kredytowych, a księgowość CLiF-a jest prowadzona nierzetelna.

Prezes spółki Dariusz Baran bronił  roztaczał wczoraj perspektywy zasilenia spółki kapitałem z zewnątrz, ale gdy pytano go o konkrety, nie miał czym się pochwalić. Przyznał, że obroty spółki zmniejszyły się w ostatnim roku o dwie trzecie. Ale zdaniem prezesa Barana, aktywa CLiF-a przewyższają jego zobowiązania, długi są "prawie płynnie" regulowane, spółka - choć wymaga sanacji - nie kwalifikuje się do upadłości. To banki mają być winne zapaści CLiF-a, gdyż od roku nie kredytują jego działalności, a bez kredytów w leasingu nie sposób funkcjonować.

Na sprawę przyszło kilkadziesiąt osób, głównie przedstawicieli wierzycieli CLiF-a. Z trudem mieścili się w sali. Rozstrzygnięcia sąd ogłosi w przyszłym tygodniu.

Leszek Kraskowski, DOM</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>W dniu powołania rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla (ZChN) zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. PFRON nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing, nie było również żadnych ogłoszeń w prasie. Spółka RON Leasing przynosiła zysk i co roku wpłacała do kasy PFRON tytułem dywidendy ponad milion złotych. Na wniosek pełnomocnika rządu ds. osób niepełnosprawnych Waldemar Flügel został odwołany z funkcji prezesa PFRON.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla (ZChN) zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych.Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing. CLIF Investment jest głównym udziałowcem spółki CLiF, której banki odmawiają dalszego finansowania. spółka RON Leasing przynosiła zysk. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje. RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił dolny próg "widełek cenowych" ustalonych przez biegłego.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="337">W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla (ZChN) zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment</span>
        <span start="371" end="473">. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych.</span>
        <span start="489" end="590">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing</span>
        <span start="634" end="636">. </span>
        <span start="924" end="965">CLIF Investment jest głównym udziałowcem </span>
        <span start="975" end="986">spółki CLiF</span>
        <span start="1016" end="1031">, której banki </span>
        <span start="1042" end="1073">odmawiają dalszego finansowania</span>
        <span start="1136" end="1138">. </span>
        <span start="1149" end="1183">spółka RON Leasing przynosiła zysk</span>
        <span start="1255" end="1298">. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.</span>
        <span start="2098" end="2099"> </span>
        <span start="2683" end="2791">RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił dolny próg "widełek cenowych" ustalonych przez biegłego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>W dniu powołania rządu Leszka Millera zarząd  PFRON kierowany przez Waldemara Flügla (ZChN) zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. Transakcja ta budzi kontrowersje jeszcze z innych powodów. Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing, nie było również żadnych ogłoszeń w prasie. Nabywca, czyli CLIF Investment jest głównym udziałowcem giełdowej spółki CLiF (Centrum Leasingu i Finansów), której banki gremialnie odmawiają dalszego finansowania; sąd rozpatrywał wczoraj wniosek o ogłoszenie upadłości CLiF-a. Spółka RON Leasing przynosiła zysk i co roku wpłacała do kasy PFRON tytułem dywidendy ponad milion złotych. Decyzję zarządu PFRON negatywnie oceniają Joanna Staręga-Piasek, pełnomocnik ds. osób niepełnosprawnych w rządzie Jerzego Buzka, Anna Filek, posłanka SLD, od wielu lat działająca w środowisku osób niepełnosprawnych oraz Jolanta Banach, pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych, na wniosek której Waldemar Flügel został odwołany z funkcji prezesa PFRON. Flügel nie ma sobie nic do zarzucenia, sprzedaż RON Leasing uważa za sukces. Decyzję o sprzedaży RON Leasing usprawiedliwia również  wiceprezes PFRON Marian Leszczyński, kierujący obecnie funduszem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla (ZChN) zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych.
Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing, nie było również żadnych ogłoszeń w prasie. CLIF Investment jest głównym udziałowcem giełdowej spółki CLiF, której banki gremialnie odmawiają dalszego finansowania; sąd rozpatrywał wczoraj wniosek o ogłoszenie upadłości CLiF-a. spółka RON Leasing przynosiła zysk. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.
Fundusz powołał do życia RON Leasing w 1996 roku. Firma miała ułatwiać zakładom pracy chronionej leasing linii produkcyjnych, maszyn i urządzeń. RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił dolny próg "widełek cenowych" ustalonych przez biegłego. 
 Waldemar Flügel, były prezes PFRON wyjaśnia, że zgodnie z ustawą o zamówieniach publicznych nie miał obowiązku ogłaszania przetargu. A zmiana rządu w chwili zakończenia negocjacji to przypadek. Według Flügla RON Leasing wypracowywał zyski głównie na papierze.
 wiceprezes PFRON Marian Leszczyński zapewnia, że CLIF Investment ma spore pieniądze, które może zainwestować.
- Problemy ma spółka-córka, my zaś sprzedaliśmy RON Leasing spółce-matce - mówi Waldemar Flügel.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="337">W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla (ZChN) zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment</span>
        <span start="371" end="473">. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych.</span>
        <span start="474" end="475">
</span>
        <span start="489" end="636">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing, nie było również żadnych ogłoszeń w prasie. </span>
        <span start="924" end="986">CLIF Investment jest głównym udziałowcem giełdowej spółki CLiF</span>
        <span start="1016" end="1138">, której banki gremialnie odmawiają dalszego finansowania; sąd rozpatrywał wczoraj wniosek o ogłoszenie upadłości CLiF-a. </span>
        <span start="1149" end="1183">spółka RON Leasing przynosiła zysk</span>
        <span start="1255" end="1298">. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.</span>
        <span start="1793" end="1842">
Fundusz powołał do życia RON Leasing w 1996 roku</span>
        <span start="1899" end="1901">. </span>
        <span start="2004" end="2099">Firma miała ułatwiać zakładom pracy chronionej leasing linii produkcyjnych, maszyn i urządzeń. </span>
        <span start="2683" end="2792">RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił dolny próg "widełek cenowych" ustalonych przez biegłego. </span>
        <span start="2933" end="2934">
</span>
        <span start="3012" end="3047"> Waldemar Flügel, były prezes PFRON</span>
        <span start="3358" end="3507"> wyjaśnia, że zgodnie z ustawą o zamówieniach publicznych nie miał obowiązku ogłaszania przetargu. A zmiana rządu w chwili zakończenia negocjacji to </span>
        <span start="3514" end="3591">przypadek. Według Flügla RON Leasing wypracowywał zyski głównie na papierze.
</span>
        <span start="3722" end="3758"> wiceprezes PFRON Marian Leszczyński</span>
        <span start="4482" end="4496"> zapewnia, że </span>
        <span start="4511" end="4527">CLIF Investment </span>
        <span start="4583" end="4628">ma spore pieniądze, które może zainwestować.
</span>
        <span start="5373" end="5469">- Problemy ma spółka-córka, my zaś sprzedaliśmy RON Leasing spółce-matce - mówi Waldemar Flügel.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W dniu powołania rządu Leszka Millera zarząd  PFRON zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>W dniu powołaniu rządu Millera zarząd PFRON zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją spółce CLIF Investment. Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing. CLIF Investment jest udziałowcem spółki CLiF, której banki odmawiają finansowania. transakcja budzi kontrowersje.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="114">W dniu powołaniu rządu </span>
        <span start="121" end="142">Millera zarząd PFRON </span>
        <span start="182" end="294">zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją</span>
        <span start="307" end="314"> spółce</span>
        <span start="321" end="337"> CLIF Investment</span>
        <span start="371" end="373">. </span>
        <span start="489" end="590">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing</span>
        <span start="634" end="636">. </span>
        <span start="924" end="945">CLIF Investment jest </span>
        <span start="953" end="965">udziałowcem </span>
        <span start="975" end="986">spółki CLiF</span>
        <span start="1016" end="1031">, której banki </span>
        <span start="1042" end="1052">odmawiają </span>
        <span start="1061" end="1073">finansowania</span>
        <span start="1136" end="1138">. </span>
        <span start="1265" end="1276">transakcja </span>
        <span start="1279" end="1298">budzi kontrowersje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>W trzy dni po powołaniu rządu Leszka Millera Zarząd Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych kierowany przez Waldemara Flügla (ZChN) sprzedał należącą do funduszu spółkę RON Leasing spółce z o.o. CLIF Investment. Transakcja ta budzi kontrowersje: PFRON nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing; negocjacje z nabywcą zakończono w dniu uformowania nowego rządu, a umowę podpisano trzy dni później; o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych; nabywca, czyli CLIF Investment jest głównym udziałowcem giełdowej spółki CLiF, która prawdopodobnie znajdzie się w stanie upadłości; spółka RON Leasing przynosiła zysk, a sprzedano ją poniżej jej wartości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing. o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. nabywca jest głównym udziałowcem giełdowej spółki CLiF . spółka RON Leasing przynosiła zysk. RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił dolny próg "widełek cenowych". RON Leasing jest winien PFRON 27 mln zł. Kredyt Bank, Polski Kredyt Bank, BGŻ, Bank Przemysłowo-Handlowy oraz Spółdzielczy Bank Ogrodniczy wezwały leasingobiorców, aby wpłacali raty na rachunki przez nie wskazane. Wyniki finansowe giełdowego CLiF-a są złe.
Wczoraj Sąd Upadłościowy rozpatrywał wniosek o ogłoszenie upadłości CLiF SA.</body>
      <spans>
        <span start="489" end="590">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing</span>
        <span start="774" end="776">. </span>
        <span start="789" end="896">o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. </span>
        <span start="909" end="916">nabywca</span>
        <span start="939" end="987"> jest głównym udziałowcem giełdowej spółki CLiF </span>
        <span start="1136" end="1138">. </span>
        <span start="1149" end="1183">spółka RON Leasing przynosiła zysk</span>
        <span start="1255" end="1257">. </span>
        <span start="2683" end="2764">RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił dolny próg "widełek cenowych"</span>
        <span start="2932" end="2933">.</span>
        <span start="2969" end="2970"> </span>
        <span start="3942" end="3981">RON Leasing jest winien PFRON 27 mln zł</span>
        <span start="3999" end="4001">. </span>
        <span start="4927" end="5100">Kredyt Bank, Polski Kredyt Bank, BGŻ, Bank Przemysłowo-Handlowy oraz Spółdzielczy Bank Ogrodniczy wezwały leasingobiorców, aby wpłacali raty na rachunki przez nie wskazane. </span>
        <span start="5230" end="5271">Wyniki finansowe giełdowego CLiF-a są złe</span>
        <span start="5370" end="5372">.
</span>
        <span start="5647" end="5655">Wczoraj </span>
        <span start="5666" end="5703">Sąd Upadłościowy rozpatrywał wniosek </span>
        <span start="5717" end="5739">o ogłoszenie upadłości</span>
        <span start="5760" end="5768"> CLiF SA</span>
        <span start="6004" end="6005">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>W trzy dni po powołaniu rządu Leszka Millera Zarząd Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych kierowany przez Waldemara Flügla (ZChN) sprzedał należącą do funduszu spółkę RON Leasing spółce z o.o. CLIF Investment. Transakcja ta budzi kontrowersje. Po pierwsze - PFRON nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing, nie było również żadnych ogłoszeń w prasie. Po drugie - negocjacje z nabywcą, toczone w szybkim tempie, zakończono w dniu uformowania nowego rządu, a umowę podpisano trzy dni później. Po trzecie - o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. Po czwarte - nabywca, czyli CLIF Investment jest głównym udziałowcem giełdowej spółki CLiF (Centrum Leasingu i Finansów), której banki gremialnie odmawiają dalszego finansowania; sąd rozpatrywał wczoraj wniosek o ogłoszenie upadłości CLiF-a. Po piąte - spółka RON Leasing przynosiła zysk, a sprzedano ją poniżej jej wartości. Waldemar  Flügel, który został odwołany z funkcji prezesa PFRON, tłumaczy, że nie miał obowiązku ogłaszania przetargu, a zmiana rządu w chwili zakończenia negocjacji to czysty przypadek. Twierdzi, że sprzedaż RON Leasing była koniecznością, gdyż tak mała firma nie utrzymałaby się na rynku. Broni też spółki CLIF Investment, utrzymując, że problemy finansowe dotyczą jedynie spółki-córki, a nie spółki matki, która nabyła RON Leasing.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing negocjacje z nabywcą zakończono w dniu uformowania nowego rządu. o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. nabywca jest głównym udziałowcem giełdowej spółki CLiF . spółka RON Leasing przynosiła zysk. Fundusz powołał do życia RON Leasing w 1996 roku. Firma miała ułatwiać zakładom pracy chronionej leasing linii produkcyjnych, maszyn i urządzeń. 
- Spółkę sprzedano poniżej jej wartości - twierdzi pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił dolny próg "widełek cenowych" ustalonych przez biegłego. sprzedaż RON Leasing to nasz sukces - mówi Waldemar Flügel, były prezes PFRON.- NIK, komisja sejmowa, nada nadzorcza i pełnomocnik rządu żądali od nas, abyśmy wycofywali się z działalności gospodarczej - mówi wiceprezes PFRON Marian Leszczyński. RON Leasing jest winien PFRON 27 mln zł z tytułu pożyczek. Kredyt Bank, Polski Kredyt Bank, BGŻ, Bank Przemysłowo-Handlowy oraz Spółdzielczy Bank Ogrodniczy wezwały leasingobiorców, aby wpłacali raty na rachunki przez nie wskazane. Wyniki finansowe giełdowego CLiF-a są złe.

- Problemy ma spółka-córka, my zaś sprzedaliśmy RON Leasing spółce-matce - mówi Waldemar Flügel. Wczoraj warszawski Sąd Upadłościowy rozpatrywał wniosek trzech banków o ogłoszenie upadłości spółki-córki, a więc CLiF SA.</body>
      <spans>
        <span start="489" end="590">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing</span>
        <span start="647" end="668"> negocjacje z nabywcą</span>
        <span start="695" end="738"> zakończono w dniu uformowania nowego rządu</span>
        <span start="774" end="776">. </span>
        <span start="789" end="896">o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. </span>
        <span start="909" end="916">nabywca</span>
        <span start="939" end="987"> jest głównym udziałowcem giełdowej spółki CLiF </span>
        <span start="1136" end="1138">. </span>
        <span start="1149" end="1183">spółka RON Leasing przynosiła zysk</span>
        <span start="1255" end="1257">. </span>
        <span start="1794" end="1842">Fundusz powołał do życia RON Leasing w 1996 roku</span>
        <span start="2002" end="2099">. Firma miała ułatwiać zakładom pracy chronionej leasing linii produkcyjnych, maszyn i urządzeń. </span>
        <span start="2341" end="2393">
- Spółkę sprzedano poniżej jej wartości - twierdzi </span>
        <span start="2409" end="2455">pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. </span>
        <span start="2683" end="2790">RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił dolny próg "widełek cenowych" ustalonych przez biegłego</span>
        <span start="2932" end="2933">.</span>
        <span start="2969" end="3048"> sprzedaż RON Leasing to nasz sukces - mówi Waldemar Flügel, były prezes PFRON.</span>
        <span start="3592" end="3758">- NIK, komisja sejmowa, nada nadzorcza i pełnomocnik rządu żądali od nas, abyśmy wycofywali się z działalności gospodarczej - mówi wiceprezes PFRON Marian Leszczyński</span>
        <span start="3787" end="3789">. </span>
        <span start="3942" end="4001">RON Leasing jest winien PFRON 27 mln zł z tytułu pożyczek. </span>
        <span start="4927" end="5100">Kredyt Bank, Polski Kredyt Bank, BGŻ, Bank Przemysłowo-Handlowy oraz Spółdzielczy Bank Ogrodniczy wezwały leasingobiorców, aby wpłacali raty na rachunki przez nie wskazane. </span>
        <span start="5230" end="5271">Wyniki finansowe giełdowego CLiF-a są złe</span>
        <span start="5370" end="5470">.

- Problemy ma spółka-córka, my zaś sprzedaliśmy RON Leasing spółce-matce - mówi Waldemar Flügel. </span>
        <span start="5647" end="5768">Wczoraj warszawski Sąd Upadłościowy rozpatrywał wniosek trzech banków o ogłoszenie upadłości spółki-córki, a więc CLiF SA</span>
        <span start="6004" end="6005">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla (ZChN) sprzedał należącą do funduszu spółkę RON Leasing spółce z o.o. CLIF Investment. Spółka została sprzedana w tajemnicy, bez przetargu i poniżej jej wartości, w dodatku jej nabywca ma kłopoty finansowe. Zastanawia też fakt, że negocjacje z nabywcą zakończono w dniu uformowania rządu Leszka Millera.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił dolny próg "widełek cenowych". Kredyt Bank, Polski Kredyt Bank, BGŻ, Bank Przemysłowo-Handlowy oraz Spółdzielczy Bank Ogrodniczy wezwały leasingobiorców, aby wpłacali raty na rachunki przez nie wskazane. Wyniki finansowe giełdowego CLiF-a są złe.
Wczoraj Sąd Upadłościowy rozpatrywał wniosek o ogłoszenie upadłości CLiF SA.</body>
      <spans>
        <span start="2683" end="2764">RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił dolny próg "widełek cenowych"</span>
        <span start="2932" end="2933">.</span>
        <span start="2969" end="2970"> </span>
        <span start="4927" end="5100">Kredyt Bank, Polski Kredyt Bank, BGŻ, Bank Przemysłowo-Handlowy oraz Spółdzielczy Bank Ogrodniczy wezwały leasingobiorców, aby wpłacali raty na rachunki przez nie wskazane. </span>
        <span start="5230" end="5271">Wyniki finansowe giełdowego CLiF-a są złe</span>
        <span start="5370" end="5372">.
</span>
        <span start="5647" end="5655">Wczoraj </span>
        <span start="5666" end="5703">Sąd Upadłościowy rozpatrywał wniosek </span>
        <span start="5717" end="5739">o ogłoszenie upadłości</span>
        <span start="5760" end="5768"> CLiF SA</span>
        <span start="6004" end="6005">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla sprzedał spółkę RON Leasing spółce CLIF Investment. Transakcja wzbudza kontrowersje. Nie został rozpisany przetarg, spółka przynosiła zyski, a CLIF Investment ma kłopoty finansowe.Ponadto szybkie negocjacje z nabywcą zakończono w dniu uformowania nowego rządu i po trzech dniach podpisano umowę. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. Anna Filek, posłanka SLD, zapowiedziała zwrócenie się do NIK o przeprowadzenie kontroli. Pozytywnie rozpatrzono wniosek Jolanty Banach o odwołanie Flügla ze względu na sprzedaż spółki poniżej jej wartości. Chociaż systuacja finansowa CLIF Investment jest dobra, wyniki finansowe jej spółki-córki CLiF są kiepskie. Pełnomocnicy kilku banków wnieśli o ogłoszenie jej upadłości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla (ZChN) zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing, nie było również żadnych ogłoszeń w prasie. RON Leasing przynosiła zysk i co roku wpłacała do kasy PFRON tytułem dywidendy ponad milion złotych. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="473">W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla (ZChN) zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych.</span>
        <span start="488" end="636"> Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing, nie było również żadnych ogłoszeń w prasie. </span>
        <span start="1156" end="1298">RON Leasing przynosiła zysk i co roku wpłacała do kasy PFRON tytułem dywidendy ponad milion złotych. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla (ZChN) sprzedał spółkę RON Leasing spółce CLIF Investment. Transakcja wzbudza sporo kontrowersji. Nie został rozpisany przetarg, spółka przynosiła zyski, a CLIF Investment ma kłopoty finansowe. Ponadto szybkie negocjacje z nabywcą zakończono w dniu uformowania nowego rządu i po trzech dniach podpisano umowę. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. Joanna Staręga-Piasek, pełnomocnik ds. osób niepełnosprawnych w rządzie Jerzego Buzka, oceniła transakcję negatywnie, ponieważ została dokonana w trakcie zmiany pełnomocników rządu. Anna Filek, posłanka SLD, zapowiedziała zwrócenie się do NIK o przeprowadzenie kontroli. Według Jolanty Banach spółka została sprzedana poniżej jej wartości, dlatego złożyła wniosek o odwołanie Flügla, co nastapiło. Sam Flügel natomiast uważa, że sprzedaż RON Leasing była sukcesem i wyjaśnił, że nie miał obowiązku ogłaszania przetargu. Chociaż systuacja finansowa CLIF Investment jest całkiem dobra, wyniki finansowe jej spółki-córki CLiF są kiepskie. Pełnomocnicy banków: Kredyt Banku SA, Polskiego Kredyt Banku SA i BGŻ wnosili o ogłoszenie jej upadłości. Argumentowali, że CLiF od września nie reguluje zobowiązań z tytułu wypowiedzianych umów kredytowych, księgowość spółki jest nierzetelna, a postepowanie układowe to gra na zwłokę i próba wymanewrowania wierzycieli. Według prezesa CLiF-a Dariusza Barana spółka nie nadaje się do upadłości, a winnymi jej zapaści są banki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla (ZChN) zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing, nie było również żadnych ogłoszeń w prasie. RON Leasing przynosiła zysk i co roku wpłacała do kasy PFRON tytułem dywidendy ponad milion złotych. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.
Fundusz powołał do życia RON Leasing w 1996 roku, w czasach, gdy kierowali nim prezesi z namaszczenia SLD. Firma miała ułatwiać zakładom pracy chronionej leasing linii produkcyjnych, maszyn i urządzeń. 
- Nie mam sobie nic do zarzucenia, sprzedaż RON Leasing to nasz sukces - mówi Waldemar Flügel, były prezes PFRON. 
CLIF Investment to spółka zależna od Piotra Büchnera. Ma 73 procent akcji spółki giełdowej CLiF, której sytuacja finansowa jest fatalna. Wczoraj warszawski Sąd Upadłościowy rozpatrywał wniosek trzech banków o ogłoszenie upadłości CLiF SA. Prezes spółki Dariusz Baran bronił  roztaczał wczoraj perspektywy zasilenia spółki kapitałem z zewnątrz, ale gdy pytano go o konkrety, nie miał czym się pochwalić.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="473">W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla (ZChN) zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych.</span>
        <span start="488" end="636"> Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing, nie było również żadnych ogłoszeń w prasie. </span>
        <span start="1156" end="1298">RON Leasing przynosiła zysk i co roku wpłacała do kasy PFRON tytułem dywidendy ponad milion złotych. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.</span>
        <span start="1793" end="1901">
Fundusz powołał do życia RON Leasing w 1996 roku, w czasach, gdy kierowali nim prezesi z namaszczenia SLD. </span>
        <span start="2004" end="2099">Firma miała ułatwiać zakładom pracy chronionej leasing linii produkcyjnych, maszyn i urządzeń. </span>
        <span start="2934" end="3049">
- Nie mam sobie nic do zarzucenia, sprzedaż RON Leasing to nasz sukces - mówi Waldemar Flügel, były prezes PFRON. </span>
        <span start="4628" end="4764">
CLIF Investment to spółka zależna od Piotra Büchnera. Ma 73 procent akcji spółki giełdowej CLiF, której sytuacja finansowa jest fatalna</span>
        <span start="4878" end="4880">. </span>
        <span start="5647" end="5739">Wczoraj warszawski Sąd Upadłościowy rozpatrywał wniosek trzech banków o ogłoszenie upadłości</span>
        <span start="5760" end="5768"> CLiF SA</span>
        <span start="5833" end="5835">. </span>
        <span start="6365" end="6528">Prezes spółki Dariusz Baran bronił  roztaczał wczoraj perspektywy zasilenia spółki kapitałem z zewnątrz, ale gdy pytano go o konkrety, nie miał czym się pochwalić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Zarząd PFRON sprzedał przynoszącą zyski spółkę RON Leasing bez przetargu spółce CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. Transakcja wzbudza sporo kontrowersji. Szybkie negocjacje z nabywcą zakończono w dniu uformowania nowego rządu, a umowę podpisano trzy dni później. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="142">W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON </span>
        <span start="182" end="473">zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Zarząd PFRON sprzedał spółkę RON Leasing, należącą do funduszu, spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. Transakcja budzi kontrowersje, bo PFRON nie rozpisał przetargu na sprzedaż, decyzję podjęto błyskawicznie, a CLIF jest spółką w bardzo trudnej sytuacji finansowej. Ponadto RON Leasing przynosiła zyski. 
Spółkę sprzedano za 2 mln mniej niż dolna granica ceny wyznaczonej przez biegłego. Były prezes PFRON uważa, że sprzedaż była korzystna, a RON Leasing przynosił zyski tylko na papierze. Poza tym problemy finansowe ma "spółka-córka", a nie "spółka-matka" czyli CLIF Investment.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing. sprzedał ją spółce CLIF Investment.Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing. negocjacje z nabywcą zakończono w dniu uformowania rządu, umowę podpisano trzy dni później. o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. nabywca, czyli CLIF Investment jest głównym udziałowcem spółki CLiF, której banki odmawiają finansowania. spółka RON Leasing przynosiła zysk. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje. Flügel wyjaśnia, że nie miał obowiązku ogłaszania przetargu. A zmiana rządu w chwili zakończenia negocjacji to przypadek. Według Flügla RON Leasing wypracowywał zyski na papierze.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="175">zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla </span>
        <span start="182" end="241">zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing</span>
        <span start="264" end="266">. </span>
        <span start="283" end="295">sprzedał ją </span>
        <span start="308" end="315">spółce </span>
        <span start="322" end="337">CLIF Investment</span>
        <span start="371" end="372">.</span>
        <span start="489" end="590">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing</span>
        <span start="634" end="636">. </span>
        <span start="648" end="668">negocjacje z nabywcą</span>
        <span start="695" end="726"> zakończono w dniu uformowania </span>
        <span start="733" end="740">rządu, </span>
        <span start="742" end="776">umowę podpisano trzy dni później. </span>
        <span start="789" end="896">o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. </span>
        <span start="909" end="965">nabywca, czyli CLIF Investment jest głównym udziałowcem </span>
        <span start="975" end="986">spółki CLiF</span>
        <span start="1016" end="1031">, której banki </span>
        <span start="1042" end="1052">odmawiają </span>
        <span start="1061" end="1073">finansowania</span>
        <span start="1136" end="1138">. </span>
        <span start="1149" end="1183">spółka RON Leasing przynosiła zysk</span>
        <span start="1255" end="1298">. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.</span>
        <span start="2343" end="2344"> </span>
        <span start="3352" end="3372">Flügel wyjaśnia, że </span>
        <span start="3416" end="3507">nie miał obowiązku ogłaszania przetargu. A zmiana rządu w chwili zakończenia negocjacji to </span>
        <span start="3514" end="3569">przypadek. Według Flügla RON Leasing wypracowywał zyski</span>
        <span start="3577" end="3590"> na papierze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Zarząd PFRON sprzedał spółkę RON Leasing, należącą do funduszu, spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. O transakcji nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych.
Transakcja budzi spore kontrowersje. Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing. Negocjacje z nabywcą zakończono w dniu uformowania nowego rządu, a umowę podpisano trzy dni później. Sąd rozpatrywał wczoraj wniosek o ogłoszenie upadłości CLiF-a. 
Ponadto spółka RON Leasing przynosiła zyski.  RON Leasing miał ułatwiać zakładom pracy chronionej leasing linii produkcyjnych, maszyn i urządzeń. Pracodawcy spółkę chwalili, ale NIK krytykowała kontrakty menedżerskie członków zarządu RON Leasing.
  "Rz" ustaliła, że RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił dolny próg "widełek cenowych" ustalonych przez biegłego. Były prezes PFRON uważa jednak sprzedaż spółki za sukces i wyjaśnia, że zgodnie z ustawą nie miał obowiązku ogłaszać przetargu. Dodatkowo zaznacza, że RON Leasing w rzeczywistości nie przynosił zysków. Umowa zobowiązuje CLIF Investment do spłaty zadłużenia RON Leasing wobec PFRON.
Kondycja finansowa CLIF Investment jest bardzo zła.
Były prezes PFRON tłumaczy, że problemy ma spółka-córka (banki zgłosiły wniosek o ogłoszenie jej upadłości), RON Leasing zaś został sprzedany spółce-matce.  Prezes spółki CLIF nie przedstawił konkretnych planów naprawy sytuacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing. sprzedał ją spółce CLIF Investment.

Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing. negocjacje z nabywcą zakończono w dniu uformowania rządu, umowę podpisano trzy dni później. o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. nabywca, czyli CLIF Investment jest głównym udziałowcem spółki CLiF, której banki odmawiają finansowania. spółka RON Leasing przynosiła zysk. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.

- Spółkę sprzedano poniżej jej wartości - twierdzi Jolanta Banach, pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. - zwróciłam się z wnioskiem w sprawie odwołania pana Flügla z funkcji prezesa. został odwołany. RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił próg "widełek cenowych". 

Flügel wyjaśnia, że nie miał obowiązku ogłaszania przetargu. A zmiana rządu w chwili zakończenia negocjacji to przypadek. Według Flügla RON Leasing wypracowywał zyski na papierze. RON Leasing jest winien PFRON 27 mln zł z tytułu pożyczek.  PFRON zaprosił CLIF Investment do rokowań, gdyż spółka ta ma pieniądze, które może zainwestować.CLIF Investment Ma 73 procent akcji spółki giełdowej CLiF, której sytuacja finansowa jest fatalna. 

- Problemy ma spółka-córka, my sprzedaliśmy RON Leasing spółce-matce - mówi Flügel. Wczoraj Sąd Upadłościowy rozpatrywał wniosek banków o ogłoszenie upadłości CLiF.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="175">zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla </span>
        <span start="182" end="241">zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing</span>
        <span start="264" end="266">. </span>
        <span start="283" end="295">sprzedał ją </span>
        <span start="308" end="315">spółce </span>
        <span start="322" end="337">CLIF Investment</span>
        <span start="371" end="372">.</span>
        <span start="473" end="475">

</span>
        <span start="489" end="590">Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing</span>
        <span start="634" end="636">. </span>
        <span start="648" end="668">negocjacje z nabywcą</span>
        <span start="695" end="726"> zakończono w dniu uformowania </span>
        <span start="733" end="740">rządu, </span>
        <span start="742" end="776">umowę podpisano trzy dni później. </span>
        <span start="789" end="896">o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. </span>
        <span start="909" end="965">nabywca, czyli CLIF Investment jest głównym udziałowcem </span>
        <span start="975" end="986">spółki CLiF</span>
        <span start="1016" end="1031">, której banki </span>
        <span start="1042" end="1052">odmawiają </span>
        <span start="1061" end="1073">finansowania</span>
        <span start="1136" end="1138">. </span>
        <span start="1149" end="1183">spółka RON Leasing przynosiła zysk</span>
        <span start="1255" end="1298">. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.</span>
        <span start="2340" end="2457">

- Spółkę sprzedano poniżej jej wartości - twierdzi Jolanta Banach, pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. - </span>
        <span start="2485" end="2498">zwróciłam się</span>
        <span start="2523" end="2536"> z wnioskiem </span>
        <span start="2553" end="2604">w sprawie odwołania pana Flügla z funkcji prezesa. </span>
        <span start="2635" end="2642">został </span>
        <span start="2654" end="2663">odwołany.</span>
        <span start="2682" end="2735"> RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił </span>
        <span start="2741" end="2764">próg "widełek cenowych"</span>
        <span start="2790" end="2792">. </span>
        <span start="3341" end="3343">

</span>
        <span start="3352" end="3372">Flügel wyjaśnia, że </span>
        <span start="3416" end="3507">nie miał obowiązku ogłaszania przetargu. A zmiana rządu w chwili zakończenia negocjacji to </span>
        <span start="3514" end="3569">przypadek. Według Flügla RON Leasing wypracowywał zyski</span>
        <span start="3577" end="3590"> na papierze.</span>
        <span start="3934" end="3935"> </span>
        <span start="3942" end="4001">RON Leasing jest winien PFRON 27 mln zł z tytułu pożyczek. </span>
        <span start="4495" end="4554"> PFRON zaprosił CLIF Investment do rokowań, gdyż spółka ta </span>
        <span start="4583" end="4586">ma </span>
        <span start="4592" end="4627">pieniądze, które może zainwestować.</span>
        <span start="4629" end="4644">CLIF Investment</span>
        <span start="4682" end="4764"> Ma 73 procent akcji spółki giełdowej CLiF, której sytuacja finansowa jest fatalna</span>
        <span start="4878" end="4880">. </span>
        <span start="5228" end="5230">

</span>
        <span start="5373" end="5404">- Problemy ma spółka-córka, my </span>
        <span start="5408" end="5453">sprzedaliśmy RON Leasing spółce-matce - mówi </span>
        <span start="5462" end="5470">Flügel. </span>
        <span start="5647" end="5655">Wczoraj </span>
        <span start="5666" end="5703">Sąd Upadłościowy rozpatrywał wniosek </span>
        <span start="5710" end="5740">banków o ogłoszenie upadłości </span>
        <span start="5761" end="5765">CLiF</span>
        <span start="5833" end="5834">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Nie poinformowawszy  rady nadzorczej funduszu ani pełnomocnika rządu ds. osób niepełnosprawnych, PFRON sprzedał spółkę RON Leasing spółce z o.o. CLIF Investment. Transakcja budzi kontrowersje, ponieważ nie ogłoszono przetargu, CLIF ma poważne kłopoty finansowe, a RON Leasing przynosił PFRON korzyści. Były prezes PFRON uważa jednak, że sprzedaż była korzystna.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>PFRON nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing. negocjacje z nabywcą zakończono w dniu uformowania rządu, umowę podpisano trzy dni później. o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. nabywca, czyli CLIF Investment jest głównym udziałowcem spółki CLiF, której banki odmawiają finansowania. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="142">PFRON </span>
        <span start="544" end="590">nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing</span>
        <span start="634" end="636">. </span>
        <span start="648" end="668">negocjacje z nabywcą</span>
        <span start="695" end="726"> zakończono w dniu uformowania </span>
        <span start="733" end="740">rządu, </span>
        <span start="742" end="776">umowę podpisano trzy dni później. </span>
        <span start="789" end="896">o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. </span>
        <span start="909" end="965">nabywca, czyli CLIF Investment jest głównym udziałowcem </span>
        <span start="975" end="986">spółki CLiF</span>
        <span start="1016" end="1031">, której banki </span>
        <span start="1042" end="1052">odmawiają </span>
        <span start="1061" end="1073">finansowania</span>
        <span start="1136" end="1138">. </span>
        <span start="1257" end="1298">Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Zarząd PFRON sprzedał za 26 mln zł spółkę RON Leasing. Transakcja ta wzbudza kontrowersje z pięciu głównych powodów: PFRON nie rozpisał przetargu na sprzedaż spółki i nie ogłosił tej informacju publicznie, negocjacje z nabywcą toczone były w szybkim tempie a umowę podpisano trzy dni później, o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych, nabywca, firma CLiF Investment jest głównym udziałowcem spółki CLiF, która jest na skraju upadłości, spółka RON Leasing przynosiła dochody i nie było powodu aby ją sprzedawać.
Były prezes PFRON, który przeprowadzał transakcję uważa, że była ona przeprowadzona prawidłowo i wszelkie zarzuty są bezpodstawne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing. negocjacje z nabywcą zakończono w dniu uformowania nowego rządu. o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. nabywca, czyli CLIF Investment jest głównym udziałowcem giełdowej spółki CLiF, której banki gremialnie odmawiają dalszego finansowania. spółka RON Leasing przynosiła zysk. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="174">W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla</span>
        <span start="181" end="372"> zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe.</span>
        <span start="488" end="590"> Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing</span>
        <span start="634" end="636">. </span>
        <span start="648" end="668">negocjacje z nabywcą</span>
        <span start="695" end="738"> zakończono w dniu uformowania nowego rządu</span>
        <span start="774" end="776">. </span>
        <span start="789" end="896">o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. </span>
        <span start="909" end="986">nabywca, czyli CLIF Investment jest głównym udziałowcem giełdowej spółki CLiF</span>
        <span start="1016" end="1073">, której banki gremialnie odmawiają dalszego finansowania</span>
        <span start="1136" end="1138">. </span>
        <span start="1149" end="1183">spółka RON Leasing przynosiła zysk</span>
        <span start="1255" end="1298">. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Trzy dni po powołaniu nowego rządu zarząd PFRON sprzedał za 26 mln zł spółkę RON Leasing. Transakcja ta wzbudza kontrowersje z pięciu powodów: PFRON nie rozpisał przetargu na sprzedaż spółki ani nie ogłosił tej informacji w prasie, negocjacje z kupcem toczono w szybkim tempie, zakończono je w dniu uformowania się rządu, a trzy dni później sprzedano, o sprzedaży nie wiedziała rada nadzorcze PFRON ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych, nabywca jest udziałowcem giełdowej spółki CLiF, której banki odmawiają pożyczki, sprzedana spółka przynosiła dochody i nie było żadnego powodu aby ją sprzedać.
RON Leasing został stworzony przez PFRON w 1996 r. Firma miała ułatwić zakładom pracy chronionej leasing linii produkcyjnych, maszyn i urządzeń. Pracodawcy ją chwalili, NIK zaś krytykował za zbyt wysokie kontrakty menadżerskie. Mimo dobrej sytuacji rynkowej spółka została sprzedana poniżej swojej wartości rynkowej. Były prezes PFRON, który przeprowadził tę transakcję nie ma sobie nic do zarzucenia. Twierdzi, że zgodnie z ustawą o zamówieniach publicznych nie miał obowiązku ogłaszania przetargu, a firma wypracowywała zyski wyłącznie na papierze. RON Leasing jest winien PFRON 27 mln zł z tytułu pożyczek. Firma została sprzedana CLiF Investment ponieważ ta spółka jako jedyna podała cenę sprzedaży. Tymczasem przed Sądem Upadłościowym toczy się postępowanie o ogłoszenie upadłości firmy CLiF SA, która jest spółką-córką CLiF Investment.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. Po pierwsze - Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing, nie było również żadnych ogłoszeń w prasie. Po drugie - negocjacje z nabywcą, toczone w szybkim tempie, zakończono w dniu uformowania nowego rządu, a umowę podpisano trzy dni później. Po trzecie - o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. Po czwarte - nabywca, czyli CLIF Investment jest głównym udziałowcem giełdowej spółki CLiF (Centrum Leasingu i Finansów), której banki gremialnie odmawiają dalszego finansowania; sąd rozpatrywał wczoraj wniosek o ogłoszenie upadłości CLiF-a. Po piąte - spółka RON Leasing przynosiła zysk i co roku wpłacała do kasy PFRON tytułem dywidendy ponad milion złotych. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje. Jak ustaliła "Rz" RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił dolny próg "widełek cenowych" ustalonych przez biegłego. - Nie mam sobie nic do zarzucenia, sprzedaż RON Leasing to nasz sukces - mówi Waldemar Flügel, były prezes PFRON.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="174">W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla</span>
        <span start="181" end="373"> zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. </span>
        <span start="475" end="1298">Po pierwsze - Państwowy Fundusz Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych nie rozpisał przetargu na sprzedaż RON Leasing, nie było również żadnych ogłoszeń w prasie. Po drugie - negocjacje z nabywcą, toczone w szybkim tempie, zakończono w dniu uformowania nowego rządu, a umowę podpisano trzy dni później. Po trzecie - o sprzedaży spółki nie wiedziała rada nadzorcza funduszu ani pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych. Po czwarte - nabywca, czyli CLIF Investment jest głównym udziałowcem giełdowej spółki CLiF (Centrum Leasingu i Finansów), której banki gremialnie odmawiają dalszego finansowania; sąd rozpatrywał wczoraj wniosek o ogłoszenie upadłości CLiF-a. Po piąte - spółka RON Leasing przynosiła zysk i co roku wpłacała do kasy PFRON tytułem dywidendy ponad milion złotych. Dlatego transakcja ta budzi kontrowersje.</span>
        <span start="2653" end="2654"> </span>
        <span start="2665" end="2792">Jak ustaliła "Rz" RON Leasing sprzedano o 2 mln zł taniej niż wynosił dolny próg "widełek cenowych" ustalonych przez biegłego. </span>
        <span start="2935" end="3048">- Nie mam sobie nic do zarzucenia, sprzedaż RON Leasing to nasz sukces - mówi Waldemar Flügel, były prezes PFRON.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Zarząd PFRON bez rozpisania przetargu, poinformowaniu rady nadzorczej spółki oraz pełnomocnika rządu ds. osób niepełnosprawnych sprzedał spółkę RON Leasing firmie CLiF Investments, która jest na skraju upadłości. Kontrowersje wzbudza też fakt,że sprzedana spółka przynosiła dochody. Prezes PFRON, który jest odpowiedzialny za transakcję twierdzi, że odbyła się ona zgodnie z prawem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe. spółka RON Leasing przynosiła zysk. transakcja ta budzi kontrowersje.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="174">W dniu powołaniu rządu Leszka Millera zarząd PFRON kierowany przez Waldemara Flügla</span>
        <span start="181" end="372"> zakończył negocjacje dotyczące sprzedaży spółki RON Leasing, należącej do funduszu. Trzy dni później sprzedał ją za 26 mln zł spółce z o.o. CLIF Investment, która ma spore kłopoty finansowe.</span>
        <span start="488" end="489"> </span>
        <span start="1149" end="1183">spółka RON Leasing przynosiła zysk</span>
        <span start="1255" end="1257">. </span>
        <span start="1265" end="1298">transakcja ta budzi kontrowersje.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
