<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200111240060">
  <date>2001-11-24</date>
  <title>Zmagamy się z wyzwaniami, nie z kryzysem</title>
  <section>Prawo</section>
  <authors>Jan Ordyński</authors>
  <body>Z mec. Czesławem Jaworskim, prezesem Naczelnej Rady Adwokackiej, rozmawia Jan Ordyński

Zmagamy się z wyzwaniami, nie z kryzysem

FOT. BARTŁOMIEJ ZBOROWSKI

Adwokatura polska przeżywa najgłębszy od stu lat kryzys, mówią publicznie nawet jej niektórzy luminarze...

CZESŁAW JAWORSKI: Rzeczywiście używa się tego określenia, ale właściwie nie wiemy, co się pod nim kryje. Myślę natomiast, że w ramach ogromnego postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. W żadnym wypadku nie należy jednak traktować ich jako kryzysu. Muszą one być przez nas rozwiązane i cała adwokatura, nie tylko polska, musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich. Dyskusje na ten temat są prowadzone w wielu adwokaturach i organizacjach. Chodzi o to, by wszędzie zapewnić adwokatom możliwość niesienia ludziom pomocy, szczególnie w sferze praw i wolności obywatelskich. Kapitał prawdopodobnie się obroni, ludzie zaś nie zawsze.

Myślę jednak, że chodzi też o kryzys moralny. Padają przecież głośno takie określenia - zarzuty adwokaci mafii i zaraz po nich pytania: kogo nie powinno się bronić? Czy pan nie zauważył tego kryzysu?

To są zagrożenia, nie kryzys. Określenia takie można kierować pod adresem konkretnych osób, a nie zbiorowości.

A czy zbiorowość odrzuca tego typu postawy?

Całkowicie. Nie ma dla nich żadnego pobłażania i jakiejkolwiek tolerancji.

Spora część społeczeństwa ubożeje. Jeśli będzie musiała zetknąć się z wymiarem sprawiedliwości, to nie będzie jej stać na pomoc prawną. Kiedyś rozmawialiśmy na temat uruchomienia biur pomocy prawnej, utrzymywanych ze środków państwowych.

Jest to niezwykle trudna sytuacja. Za granicą biura takie utrzymują fundacje i wspierające je państwo. U nas natomiast - o czym rzadko się wspomina - wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. Są to pierwsze sygnały świadczące o tym, że widzimy problem.

A co z zinstytucjonalizowaniem tej pomocy, bo na pewno będzie się, niestety, zwiększała liczba osób zmuszonych do skorzystania z niej?

Przede wszystkim trzeba rozwiązać kwestię jej sfinansowania, bo rzeczywiście doraźne przedsięwzięcia na pewno okażą się niewystarczające. Tu musi wkroczyć państwo lub fundacje.

Jeszcze jeden problem z tej dziedziny to wybrzydzanie na klienta.

To regulują jasne przepisy, mówiące, że jedynie w wyjątkowych wypadkach adwokat może odmówić przyjęcia sprawy. W sprawach karnych ten margines jest stosunkowo niewielki, bo każda z osób postawionych w stan oskarżenia korzysta z konstytucyjnego prawa do obrony. Jest ono potwierdzone w wielu aktach międzynarodowych.

Co się zmieniło w minionych trzech latach w sprawie naboru do waszej korporacji, kto do niej teraz przychodzi?

Zmienia się źródło dopływu. Poprzednio dominowali koledzy, którzy przychodzili z sądów i prokuratur, oraz radcowie prawni. Teraz najwięcej nowych trafia do nas po ukończeniu aplikacji adwokackiej. Szkolimy około tysiąca aplikantów. Stanowią oni jedną piątą wszystkich wykonujących zawód.

Jak odpowie pan na zarzut nepotyzmu?

Przyjęcia na aplikację odbywają się w drodze specjalnie zorganizowanego konkursu. Można powiedzieć, że dostają się na nią najwybitniejsi ze studentów. Praktyka dowodzi, że żaden z tego grona nie zostaje pominięty. Dzieci adwokatów jest natomiast wśród aplikantów około trzydziestu procent. To według mnie prawidłowa sytuacja, jeśli wziąć pod uwagę normalny w niektórych zawodach element kontynuacji i tradycji.

Czy istnieje jakaś liczba graniczna adwokatów, czy powinien to regulować rynek?

Takie liczby przyjmuje się w innych krajach, w zależności od ich rozwoju gospodarczego i społecznego. Uważam, że Polska powinna się wzorować na rozwiązaniu przyjętym w Finlandii. Tam jeden adwokat przypada na 3-4 tys. mieszkańców. U nas powinno ten zawód wykonywać około 10 tys. osób.

Przez lata trwał spór z radcami na temat unifikacji obu zawodów. Na jakim jest teraz etapie?

Oba środowiska uznały sprawę w jakimś sensie za zamkniętą. Każdy wykonuje zawód we własnym zakresie, choć nadal są pewne ciągoty wśród radców do przejmowania kompetencji adwokackich. Generalnie współpraca układa się dobrze.

Musimy w naszej rozmowie poruszyć problem lustracji. Byliście jedyni, którzy jej się wobec siebie domagali. Co pan może powiedzieć po tym doświadczeniu o swoim środowisku?

Pogłoski o sporej liczbie współpracujących nie sprawdziły się, bo od 1999 r. do sierpnia 2001 r. sąd lustracyjny wszczął postępowanie wobec 36 adwokatów. Prawomocnie zakończono 17 postępowań. Sąd orzekł, że 4 oświadczenia były prawdziwe, 11 kłamliwych. Dwie osoby podjęły współpracę pod groźbą utraty życia. W jakimś sensie procesy lustracyjne oczyściły atmosferę wewnątrz i wokół nas. Zgłaszając akces do lustracji, chodziło nam o wyeliminowanie osób, które działały na szkodę klientów bądź kolegów. Uważaliśmy, że nie ma wśród nas miejsca dla osób sprzeniewierzających się zasadom tajemnicy zawodowej i solidarności zawodowej.

Sam pan stawał w procesach lustracyjnych, m.in. w czasie kampanii wyborczej, jako pełnomocnik prezydenta RP. Jakie ma pan doświadczenia?

Sąd lustracyjny stara się, by przebieg procesów był zgodny z prawem. Mankamentem ustawy było nieprecyzyjne zdefiniowanie współpracy z organami bezpieczeństwa. Uczynił to jednak Trybunał Konstytucyjny. Niektóre kwestie doprecyzował też Sąd Najwyższy. Sam uważam, że w sytuacji gdy mamy do czynienia również z ogromem nieszczęścia ludzkiego, wszystkie wątpliwości powinny być interpretowane na korzyść lustrowanego.

Były i są zgłaszane zastrzeżenia, że ustawa lustracyjna nie gwarantuje prawa do obrony przez np. utrudnienia w dostępie do dokumentów czy w robieniu notatek, a więc możliwości przygotowania się do rozprawy.

W jakimś sensie podzielam ten pogląd. W niektórych sprawach ograniczenia tłumaczone tajemnicą państwową są rzeczywiście na wyrost, tym bardziej że chodzi często o zdarzenia sprzed wielu lat.

Inna kwestia. Przed poprzednim zjazdem obawiał się pan problemów wynikających dla adwokatury w związku z wprowadzeniem powszechnej skargi konstytucyjnej. Czy obawy się sprawdziły?

Początkowo rzeczywiście adwokaci mieli dosyć duży kłopot z konstruowaniem skarg, bo traktowano je jako jeszcze jeden środek odwoławczy. W tej chwili jest już lepiej. Można powiedzieć, że skargi teraz wnoszone do TK są prawidłowe, atakuje się w nich prawo, a nie rozstrzygnięcie.

Wymiar sprawiedliwości nadal kuleje. Dlaczego?

Jest wiele przyczyn. Są wśród nich ciągle poszerzana właściwość sądów i nie idący za nią wzrost nakładów. Ale odnoszę też wrażenie, patrząc na niektóre sądy, że nie ma w nich woli przezwyciężania kryzysu przez lepszą organizację pracy, podjęcie większego trudu w okresie przejściowym. Czeka się tylko na rozwiązania zewnętrzne. Wymiar sprawiedliwości może sam wiele zmienić na lepsze.

Jak są traktowane skargi na adwokatów utrudniających sądzenie, np. przez zrywanie procesów, niesumienność, niepunktualność?

Jak pan pamięta np. w tak ważnej sprawie jak proces dotyczący tragedii w kopalni "Wujek", podjęliśmy uchwałę, że adwokat, który zgłosi nieistotny powód dla zwolnienia go z obrony, poniesie odpowiedzialność dyscyplinarną. Uchwała odniosła szerszy skutek.

Czy poprawia się jakość polskiego prawa?

Jest w dalszym ciągu zbyt pośpiesznie opracowywane. Wyczuwa się jego doraźność i instrumentalny charakter. A powinno służyć długofalowym interesom państwa, i mam nadzieję, że pójdziemy w tym kierunku. Pośpiech usprawiedliwia tylko potrzeba synchronizacji z prawem unijnym.

Trwa gorąca dyskusja nad prawem karnym. Zarzucono mu wręcz promowanie przestępczości. Czy są to opinie rzetelne, czy nieuczciwe i populistyczne?

NRA przyjęła stanowisko, że brak jest podstaw do nowelizacji oraz że prawo powinno być konstruowane na podstawie tak istotnych kryteriów jak wolność człowieka i poczucie bezpieczeństwa. Zarówno człowieka, jak i obrotu prawnego. Maksymalne upraszczanie procedur nie może nigdy pozbawiać ludzi prawa do obrony swoich interesów. Nie przesadzajmy więc.

Jaki jest najważniejszy problem do rozstrzygnięcia przez rozpoczynający się dzisiaj zjazd?

Musi być przedyskutowany udział adwokatury w stanowieniu prawa. Chodzi o lepszą współpracę w tej dziedzinie między parlamentem, rządem i NRA. Chcemy brać aktywniejszy udział w legislacji. Zamierzamy wysunąć konkretne propozycje. Druga sprawa to mocniejsza sygnalizacja mankamentów związanych ze stosowaniem prawa. Trzeba stworzyć system docierania tych sygnałów do stanowiących prawo i aby doświadczenie wyprowadzane ze stosowania prawa przekładało się na język jego stanowienia. I wreszcie problem przystąpienia do Unii Europejskiej i świadczenia w niej pomocy prawnej przez polskich adwokatów oraz radców i zagranicznych u nas. Chcemy się też zająć opłatami za obrony z urzędu. Są tu ogromne zaległości stanowiące zagrożenie dla bytu niektórych kancelarii. Widzimy też nadmierny fiskalizm w postępowaniu sądowym i wobec naszych usług. Może to zagrażać dostępności do wymiaru sprawiedliwości.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Adwokatura polska przeżywa najgłębszy od stu lat kryzys. w ramach ogromnego postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. Muszą one być rozwiązane i cała adwokatura musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich. Chodzi o to, by wszędzie zapewnić adwokatom możliwość niesienia ludziom pomocy, szczególnie w sferze praw i wolności obywatelskich. Spora część społeczeństwa ubożeje. Jeśli będzie musiała zetknąć się z wymiarem sprawiedliwości, to nie będzie jej stać na pomoc prawną. wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. trzeba rozwiązać kwestię sfinansowania, bo doraźne przedsięwzięcia na pewno okażą się niewystarczające. jedynie w wyjątkowych wypadkach adwokat może odmówić przyjęcia sprawy. W sprawach karnych ten margines jest stosunkowo niewielki, bo każda z osób postawionych w stan oskarżenia korzysta z konstytucyjnego prawa do obrony.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="212">Adwokatura polska przeżywa najgłębszy od stu lat kryzys</span>
        <span start="260" end="261">.</span>
        <span start="389" end="492"> w ramach ogromnego postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. </span>
        <span start="555" end="569">Muszą one być </span>
        <span start="579" end="607">rozwiązane i cała adwokatura</span>
        <span start="626" end="686"> musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich. </span>
        <span start="760" end="892">Chodzi o to, by wszędzie zapewnić adwokatom możliwość niesienia ludziom pomocy, szczególnie w sferze praw i wolności obywatelskich. </span>
        <span start="1385" end="1521">Spora część społeczeństwa ubożeje. Jeśli będzie musiała zetknąć się z wymiarem sprawiedliwości, to nie będzie jej stać na pomoc prawną. </span>
        <span start="1774" end="1876">wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. </span>
        <span start="2091" end="2116">trzeba rozwiązać kwestię </span>
        <span start="2120" end="2138">sfinansowania, bo </span>
        <span start="2151" end="2212">doraźne przedsięwzięcia na pewno okażą się niewystarczające. </span>
        <span start="2359" end="2579">jedynie w wyjątkowych wypadkach adwokat może odmówić przyjęcia sprawy. W sprawach karnych ten margines jest stosunkowo niewielki, bo każda z osób postawionych w stan oskarżenia korzysta z konstytucyjnego prawa do obrony.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Adwokatura polska przeżywa najgłębszy od stu lat kryzys. w ramach ogromnego postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. Muszą one być przez nas rozwiązane i cała adwokatura, nie tylko polska, musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich. Dyskusje na ten temat są prowadzone w wielu adwokaturach i organizacjach. Chodzi o to, by wszędzie zapewnić adwokatom możliwość niesienia ludziom pomocy, szczególnie w sferze praw i wolności obywatelskich. chodzi też o kryzys moralny. Padają głośno zarzuty adwokaci mafii i zaraz po nich pytania: kogo nie powinno się bronić? 
Spora część społeczeństwa ubożeje. Jeśli będzie musiała zetknąć się z wymiarem sprawiedliwości, to nie będzie jej stać na pomoc prawną. to niezwykle trudna sytuacja. Za granicą biura utrzymują fundacje i wspierające je państwo. U nas natomiast wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. Przede wszystkim trzeba rozwiązać kwestię sfinansowania, bo doraźne przedsięwzięcia na pewno okażą się niewystarczające. jedynie w wyjątkowych wypadkach adwokat może odmówić przyjęcia sprawy. W sprawach karnych ten margines jest stosunkowo niewielki, bo każda z osób postawionych w stan oskarżenia korzysta z konstytucyjnego prawa do obrony. Jest ono potwierdzone w wielu aktach międzynarodowych.
Szkolimy około tysiąca aplikantów. Stanowią oni jedną piątą wszystkich wykonujących zawód. Przyjęcia na aplikację odbywają się w drodze specjalnie zorganizowanego konkursu. Można powiedzieć, że dostają się na nią najwybitniejsi ze studentów. Dzieci adwokatów jest natomiast wśród aplikantów około trzydziestu procent. To prawidłowa sytuacja, jeśli wziąć pod uwagę normalny w niektórych zawodach element kontynuacji i tradycji.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="212">Adwokatura polska przeżywa najgłębszy od stu lat kryzys</span>
        <span start="260" end="261">.</span>
        <span start="389" end="492"> w ramach ogromnego postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. </span>
        <span start="555" end="892">Muszą one być przez nas rozwiązane i cała adwokatura, nie tylko polska, musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich. Dyskusje na ten temat są prowadzone w wielu adwokaturach i organizacjach. Chodzi o to, by wszędzie zapewnić adwokatom możliwość niesienia ludziom pomocy, szczególnie w sferze praw i wolności obywatelskich. </span>
        <span start="968" end="1004">chodzi też o kryzys moralny. Padają </span>
        <span start="1013" end="1020">głośno </span>
        <span start="1039" end="1116">zarzuty adwokaci mafii i zaraz po nich pytania: kogo nie powinno się bronić? </span>
        <span start="1384" end="1521">
Spora część społeczeństwa ubożeje. Jeśli będzie musiała zetknąć się z wymiarem sprawiedliwości, to nie będzie jej stać na pomoc prawną. </span>
        <span start="1629" end="1676">to niezwykle trudna sytuacja. Za granicą biura </span>
        <span start="1682" end="1743">utrzymują fundacje i wspierające je państwo. U nas natomiast </span>
        <span start="1774" end="1876">wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. </span>
        <span start="2074" end="2116">Przede wszystkim trzeba rozwiązać kwestię </span>
        <span start="2120" end="2138">sfinansowania, bo </span>
        <span start="2151" end="2212">doraźne przedsięwzięcia na pewno okażą się niewystarczające. </span>
        <span start="2359" end="2634">jedynie w wyjątkowych wypadkach adwokat może odmówić przyjęcia sprawy. W sprawach karnych ten margines jest stosunkowo niewielki, bo każda z osób postawionych w stan oskarżenia korzysta z konstytucyjnego prawa do obrony. Jest ono potwierdzone w wielu aktach międzynarodowych.</span>
        <span start="2747" end="2748">
</span>
        <span start="2945" end="3035">Szkolimy około tysiąca aplikantów. Stanowią oni jedną piątą wszystkich wykonujących zawód.</span>
        <span start="3062" end="3063"> </span>
        <span start="3075" end="3226">Przyjęcia na aplikację odbywają się w drodze specjalnie zorganizowanego konkursu. Można powiedzieć, że dostają się na nią najwybitniejsi ze studentów. </span>
        <span start="3289" end="3368">Dzieci adwokatów jest natomiast wśród aplikantów około trzydziestu procent. To </span>
        <span start="3380" end="3485">prawidłowa sytuacja, jeśli wziąć pod uwagę normalny w niektórych zawodach element kontynuacji i tradycji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Adwokatura polska przeżywa najgłębszy od stu lat kryzys. w ramach ogromnego postępu cywilizacyjnego stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. Muszą one być rozwiązane i cała adwokatura musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich. Chodzi o to, by wszędzie zapewnić adwokatom możliwość niesienia ludziom pomocy. Spora część społeczeństwa ubożeje. Jeśli będzie musiała zetknąć się z wymiarem sprawiedliwości, to nie będzie jej stać na pomoc prawną.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="212">Adwokatura polska przeżywa najgłębszy od stu lat kryzys</span>
        <span start="260" end="261">.</span>
        <span start="389" end="433"> w ramach ogromnego postępu cywilizacyjnego </span>
        <span start="444" end="492">stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. </span>
        <span start="555" end="569">Muszą one być </span>
        <span start="579" end="607">rozwiązane i cała adwokatura</span>
        <span start="626" end="686"> musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich. </span>
        <span start="760" end="838">Chodzi o to, by wszędzie zapewnić adwokatom możliwość niesienia ludziom pomocy</span>
        <span start="890" end="892">. </span>
        <span start="1385" end="1520">Spora część społeczeństwa ubożeje. Jeśli będzie musiała zetknąć się z wymiarem sprawiedliwości, to nie będzie jej stać na pomoc prawną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Adwokatura polska przeżywa najgłębszy od stu lat kryzys.

CZESŁAW JAWORSKI: używa się tego określenia. w ramach postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed wyzwaniami i zagrożeniami. adwokatura, nie tylko polska, musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich.

chodzi też o kryzys moralny.

To są zagrożenia, nie kryzys. Określenia takie można kierować pod adresem konkretnych osób, nie zbiorowości.

Jak odpowie pan na zarzut nepotyzmu?

Przyjęcia na aplikację odbywają się w drodze konkursu. dostają się na nią najwybitniejsi ze studentów. Dzieci adwokatów jest wśród aplikantów około trzydziestu procent. normalny element kontynuacji i tradycji.

problem lustracji. Byliście jedyni, którzy jej się wobec siebie domagali.

procesy lustracyjne oczyściły atmosferę wewnątrz i wokół nas.

Wymiar sprawiedliwości kuleje.

nie ma woli przezwyciężania kryzysu przez lepszą organizację pracy.

poprawia się jakość polskiego prawa?

Jest pośpiesznie opracowywane. Wyczuwa się jego doraźność i instrumentalny charakter.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="212">Adwokatura polska przeżywa najgłębszy od stu lat kryzys</span>
        <span start="262" end="283">.

CZESŁAW JAWORSKI: </span>
        <span start="296" end="321">używa się tego określenia</span>
        <span start="368" end="370">. </span>
        <span start="390" end="398">w ramach</span>
        <span start="408" end="455"> postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed </span>
        <span start="465" end="491">wyzwaniami i zagrożeniami.</span>
        <span start="596" end="685"> adwokatura, nie tylko polska, musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich.</span>
        <span start="949" end="951">

</span>
        <span start="968" end="996">chodzi też o kryzys moralny.</span>
        <span start="1150" end="1244">

To są zagrożenia, nie kryzys. Określenia takie można kierować pod adresem konkretnych osób, </span>
        <span start="1246" end="1262">nie zbiorowości.</span>
        <span start="2317" end="2318">
</span>
        <span start="3036" end="3120">
Jak odpowie pan na zarzut nepotyzmu?

Przyjęcia na aplikację odbywają się w drodze </span>
        <span start="3147" end="3156">konkursu.</span>
        <span start="3177" end="3225"> dostają się na nią najwybitniejsi ze studentów.</span>
        <span start="3288" end="3311"> Dzieci adwokatów jest </span>
        <span start="3321" end="3365">wśród aplikantów około trzydziestu procent. </span>
        <span start="3423" end="3432">normalny </span>
        <span start="3454" end="3485">element kontynuacji i tradycji.</span>
        <span start="4171" end="4173">

</span>
        <span start="4207" end="4280">problem lustracji. Byliście jedyni, którzy jej się wobec siebie domagali.</span>
        <span start="4344" end="4346">

</span>
        <span start="4670" end="4731">procesy lustracyjne oczyściły atmosferę wewnątrz i wokół nas.</span>
        <span start="6388" end="6413">

Wymiar sprawiedliwości </span>
        <span start="6419" end="6426">kuleje.</span>
        <span start="6436" end="6438">

</span>
        <span start="6599" end="6606">nie ma </span>
        <span start="6613" end="6672">woli przezwyciężania kryzysu przez lepszą organizację pracy</span>
        <span start="6721" end="6722">.</span>
        <span start="7202" end="7204">

</span>
        <span start="7208" end="7251">poprawia się jakość polskiego prawa?

Jest </span>
        <span start="7272" end="7352">pośpiesznie opracowywane. Wyczuwa się jego doraźność i instrumentalny charakter.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Adwokatura polska przeżywa najgłębszy od stu lat kryzys.

CZESŁAW JAWORSKI: używa się tego określenia. w ramach postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed wyzwaniami i zagrożeniami. adwokatura, nie tylko polska, musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich.

chodzi też o kryzys moralny.

To są zagrożenia, nie kryzys. Określenia takie można kierować pod adresem konkretnych osób, nie zbiorowości.

Spora część społeczeństwa ubożeje. nie będzie jej stać na pomoc prawną. temat uruchomienia biur pomocy prawnej, utrzymywanych ze środków państwowych.

Za granicą biura utrzymują fundacje i państwo. U nas wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. doraźne przedsięwzięcia na pewno okażą się niewystarczające.

Jak odpowie pan na zarzut nepotyzmu?

Przyjęcia na aplikację odbywają się w drodze konkursu. dostają się na nią najwybitniejsi ze studentów. Dzieci adwokatów jest wśród aplikantów około trzydziestu procent. normalny element kontynuacji i tradycji.

lata trwał spór z radcami na temat unifikacji obu zawodów.
Każdy wykonuje zawód we własnym zakresie, choć są ciągoty wśród radców do przejmowania kompetencji adwokackich.

problem lustracji. Byliście jedyni, którzy jej się wobec siebie domagali.

Pogłoski o sporej liczbie współpracujących nie sprawdziły się. procesy lustracyjne oczyściły atmosferę wewnątrz i wokół nas. gdy mamy do czynienia z ogromem nieszczęścia ludzkiego, wszystkie wątpliwości powinny być interpretowane na korzyść lustrowanego.

Przed poprzednim zjazdem obawiał się pan problemów wynikających z wprowadzeniem powszechnej skargi konstytucyjnej. obawy się sprawdziły?

skargi teraz wnoszone do TK są prawidłowe, atakuje się w nich prawo, a nie rozstrzygnięcie.

Wymiar sprawiedliwości kuleje.

nie ma woli przezwyciężania kryzysu przez lepszą organizację pracy.

poprawia się jakość polskiego prawa?

Jest zbyt pośpiesznie opracowywane. Wyczuwa się jego doraźność i instrumentalny charakter.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="212">Adwokatura polska przeżywa najgłębszy od stu lat kryzys</span>
        <span start="262" end="283">.

CZESŁAW JAWORSKI: </span>
        <span start="296" end="321">używa się tego określenia</span>
        <span start="368" end="370">. </span>
        <span start="390" end="398">w ramach</span>
        <span start="408" end="455"> postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed </span>
        <span start="465" end="491">wyzwaniami i zagrożeniami.</span>
        <span start="596" end="685"> adwokatura, nie tylko polska, musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich.</span>
        <span start="949" end="951">

</span>
        <span start="968" end="996">chodzi też o kryzys moralny.</span>
        <span start="1150" end="1244">

To są zagrożenia, nie kryzys. Określenia takie można kierować pod adresem konkretnych osób, </span>
        <span start="1246" end="1262">nie zbiorowości.</span>
        <span start="1263" end="1264">
</span>
        <span start="1384" end="1420">
Spora część społeczeństwa ubożeje. </span>
        <span start="1484" end="1520">nie będzie jej stać na pomoc prawną.</span>
        <span start="1544" end="1624"> temat uruchomienia biur pomocy prawnej, utrzymywanych ze środków państwowych.

</span>
        <span start="1659" end="1675">Za granicą biura</span>
        <span start="1681" end="1703"> utrzymują fundacje i </span>
        <span start="1718" end="1732">państwo. U nas</span>
        <span start="1742" end="1743"> </span>
        <span start="1774" end="1826">wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, </span>
        <span start="1837" end="1875">udziela się bezpłatnej pomocy prawnej.</span>
        <span start="2150" end="2211"> doraźne przedsięwzięcia na pewno okażą się niewystarczające.</span>
        <span start="2317" end="2318">
</span>
        <span start="3036" end="3120">
Jak odpowie pan na zarzut nepotyzmu?

Przyjęcia na aplikację odbywają się w drodze </span>
        <span start="3147" end="3156">konkursu.</span>
        <span start="3177" end="3225"> dostają się na nią najwybitniejsi ze studentów.</span>
        <span start="3288" end="3311"> Dzieci adwokatów jest </span>
        <span start="3321" end="3365">wśród aplikantów około trzydziestu procent. </span>
        <span start="3423" end="3432">normalny </span>
        <span start="3454" end="3485">element kontynuacji i tradycji.</span>
        <span start="3852" end="3854">

</span>
        <span start="3860" end="3918">lata trwał spór z radcami na temat unifikacji obu zawodów.</span>
        <span start="3947" end="3948">
</span>
        <span start="4007" end="4054">Każdy wykonuje zawód we własnym zakresie, choć </span>
        <span start="4060" end="4063">są </span>
        <span start="4069" end="4130">ciągoty wśród radców do przejmowania kompetencji adwokackich.</span>
        <span start="4171" end="4173">

</span>
        <span start="4207" end="4280">problem lustracji. Byliście jedyni, którzy jej się wobec siebie domagali.</span>
        <span start="4344" end="4407">

Pogłoski o sporej liczbie współpracujących nie sprawdziły się</span>
        <span start="4652" end="4654">. </span>
        <span start="4670" end="4731">procesy lustracyjne oczyściły atmosferę wewnątrz i wokół nas.</span>
        <span start="5389" end="5412"> gdy mamy do czynienia </span>
        <span start="5420" end="5527">z ogromem nieszczęścia ludzkiego, wszystkie wątpliwości powinny być interpretowane na korzyść lustrowanego.</span>
        <span start="5927" end="5929">

</span>
        <span start="5943" end="6007">Przed poprzednim zjazdem obawiał się pan problemów wynikających </span>
        <span start="6032" end="6082">z wprowadzeniem powszechnej skargi konstytucyjnej.</span>
        <span start="6086" end="6110"> obawy się sprawdziły?

</span>
        <span start="6297" end="6413">skargi teraz wnoszone do TK są prawidłowe, atakuje się w nich prawo, a nie rozstrzygnięcie.

Wymiar sprawiedliwości </span>
        <span start="6419" end="6426">kuleje.</span>
        <span start="6436" end="6438">

</span>
        <span start="6599" end="6606">nie ma </span>
        <span start="6613" end="6672">woli przezwyciężania kryzysu przez lepszą organizację pracy</span>
        <span start="6721" end="6722">.</span>
        <span start="7202" end="7204">

</span>
        <span start="7208" end="7251">poprawia się jakość polskiego prawa?

Jest </span>
        <span start="7267" end="7352">zbyt pośpiesznie opracowywane. Wyczuwa się jego doraźność i instrumentalny charakter.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Adwokatura polska przeżywa najgłębszy od stu lat kryzys.

CZESŁAW JAWORSKIw ramach postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed wyzwaniami i zagrożeniami.  musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich.

chodzi też o kryzys moralny.To są zagrożenia
zarzut nepotyzmu?

Przyjęcia na aplikację odbywają się w drodze konkursu. dostają się na nią najwybitniejsi ze studentów. Dzieci adwokatów jest wśród aplikantów około trzydziestu procent. normalny element kontynuacji i tradycji.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="212">Adwokatura polska przeżywa najgłębszy od stu lat kryzys</span>
        <span start="262" end="281">.

CZESŁAW JAWORSKI</span>
        <span start="390" end="398">w ramach</span>
        <span start="408" end="455"> postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed </span>
        <span start="465" end="491">wyzwaniami i zagrożeniami.</span>
        <span start="596" end="597"> </span>
        <span start="626" end="685"> musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich.</span>
        <span start="949" end="951">

</span>
        <span start="968" end="996">chodzi też o kryzys moralny.</span>
        <span start="1152" end="1168">To są zagrożenia</span>
        <span start="3036" end="3037">
</span>
        <span start="3056" end="3120">zarzut nepotyzmu?

Przyjęcia na aplikację odbywają się w drodze </span>
        <span start="3147" end="3156">konkursu.</span>
        <span start="3177" end="3225"> dostają się na nią najwybitniejsi ze studentów.</span>
        <span start="3288" end="3311"> Dzieci adwokatów jest </span>
        <span start="3321" end="3365">wśród aplikantów około trzydziestu procent. </span>
        <span start="3423" end="3432">normalny </span>
        <span start="3454" end="3485">element kontynuacji i tradycji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Z mec. Czesławem Jaworskim, prezesem Naczelnej Rady Adwokackiej, rozmawia Jan Ordyński: adwokatura stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. 
wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. trzeba rozwiązać kwestię jej sfinansowania. 

Co się zmieniło w sprawie naboru do waszej korporacji?
najwięcej nowych trafia do nas po ukończeniu aplikacji adwokackiej. Dzieci adwokatów jest wśród aplikantów około trzydziestu procent. 

Musimy poruszyć problem lustracji. Byliście jedyni, którzy jej się wobec siebie domagali. 
procesy lustracyjne oczyściły atmosferę. uważam, że wszystkie wątpliwości powinny być interpretowane na korzyść lustrowanego.

Wymiar sprawiedliwości nadal kuleje. 
odnoszę wrażenie, patrząc na niektóre sądy, że nie ma w nich woli przezwyciężania kryzysu. 

Jaki jest najważniejszy problem do rozstrzygnięcia przez rozpoczynający się dzisiaj zjazd?
Musi być przedyskutowany udział adwokatury w stanowieniu prawa.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="86">Z mec. Czesławem Jaworskim, prezesem Naczelnej Rady Adwokackiej, rozmawia Jan Ordyński</span>
        <span start="281" end="283">: </span>
        <span start="433" end="492">adwokatura stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. </span>
        <span start="1623" end="1624">
</span>
        <span start="1774" end="1876">wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. </span>
        <span start="2091" end="2133">trzeba rozwiązać kwestię jej sfinansowania</span>
        <span start="2210" end="2212">. </span>
        <span start="2251" end="2252">
</span>
        <span start="2635" end="2652">
Co się zmieniło </span>
        <span start="2678" end="2715">w sprawie naboru do waszej korporacji</span>
        <span start="2745" end="2746">?</span>
        <span start="2747" end="2748">
</span>
        <span start="2877" end="2945">najwięcej nowych trafia do nas po ukończeniu aplikacji adwokackiej. </span>
        <span start="3289" end="3311">Dzieci adwokatów jest </span>
        <span start="3321" end="3365">wśród aplikantów około trzydziestu procent. </span>
        <span start="4171" end="4180">

Musimy </span>
        <span start="4198" end="4281">poruszyć problem lustracji. Byliście jedyni, którzy jej się wobec siebie domagali. </span>
        <span start="4345" end="4346">
</span>
        <span start="4670" end="4709">procesy lustracyjne oczyściły atmosferę</span>
        <span start="4730" end="4732">. </span>
        <span start="5368" end="5379">uważam, że </span>
        <span start="5454" end="5528">wszystkie wątpliwości powinny być interpretowane na korzyść lustrowanego.
</span>
        <span start="5735" end="5736">
</span>
        <span start="6390" end="6427">Wymiar sprawiedliwości nadal kuleje. </span>
        <span start="6437" end="6438">
</span>
        <span start="6548" end="6556">odnoszę </span>
        <span start="6560" end="6641">wrażenie, patrząc na niektóre sądy, że nie ma w nich woli przezwyciężania kryzysu</span>
        <span start="6721" end="6723">. </span>
        <span start="7202" end="7203">
</span>
        <span start="8014" end="8015">
</span>
        <span start="8016" end="8107">Jaki jest najważniejszy problem do rozstrzygnięcia przez rozpoczynający się dzisiaj zjazd?
</span>
        <span start="8108" end="8171">Musi być przedyskutowany udział adwokatury w stanowieniu prawa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Z mec. Czesławem Jaworskim, prezesem Naczelnej Rady Adwokackiej, rozmawia Jan Ordyński: w ramach ogromnego postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. nie należy jednak traktować ich jako kryzysu. 

Padają zarzuty adwokaci mafii i pytania: kogo nie powinno się bronić? 
Określenia takie można kierować pod adresem konkretnych osób, a nie zbiorowości.

wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. trzeba rozwiązać kwestię jej sfinansowania. Tu musi wkroczyć państwo lub fundacje.

Co się zmieniło w sprawie naboru do waszej korporacji?
najwięcej nowych trafia do nas po ukończeniu aplikacji adwokackiej. dostają się na nią najwybitniejsi ze studentów. Dzieci adwokatów jest wśród aplikantów około trzydziestu procent. To prawidłowa sytuacja.

Musimy poruszyć problem lustracji. Byliście jedyni, którzy jej się wobec siebie domagali. 
Pogłoski o sporej liczbie współpracujących nie sprawdziły się. procesy lustracyjne oczyściły atmosferę. 

Sam pan stawał w procesach lustracyjnych jako pełnomocnik prezydenta RP. Jakie ma pan doświadczenia?
uważam, że wszystkie wątpliwości powinny być interpretowane na korzyść lustrowanego.


Wymiar sprawiedliwości nadal kuleje. 
odnoszę wrażenie, patrząc na niektóre sądy, że nie ma w nich woli przezwyciężania kryzysu. 

Czy poprawia się jakość polskiego prawa?
Wyczuwa się jego doraźność i instrumentalny charakter. 

Jaki jest najważniejszy problem do rozstrzygnięcia przez rozpoczynający się dzisiaj zjazd?
Musi być przedyskutowany udział adwokatury w stanowieniu prawa. Druga sprawa to mocniejsza sygnalizacja mankamentów związanych ze stosowaniem prawa. I wreszcie problem przystąpienia do Unii Europejskiej i świadczenia w niej pomocy prawnej przez polskich adwokatów oraz radców i zagranicznych u nas. Chcemy się też zająć opłatami za obrony z urzędu.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="86">Z mec. Czesławem Jaworskim, prezesem Naczelnej Rady Adwokackiej, rozmawia Jan Ordyński</span>
        <span start="281" end="283">: </span>
        <span start="390" end="492">w ramach ogromnego postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. </span>
        <span start="509" end="555">nie należy jednak traktować ich jako kryzysu. </span>
        <span start="949" end="951">

</span>
        <span start="997" end="1004">Padają </span>
        <span start="1039" end="1064">zarzuty adwokaci mafii i </span>
        <span start="1078" end="1116">pytania: kogo nie powinno się bronić? </span>
        <span start="1151" end="1152">
</span>
        <span start="1182" end="1262">Określenia takie można kierować pod adresem konkretnych osób, a nie zbiorowości.</span>
        <span start="1263" end="1264">
</span>
        <span start="1623" end="1624">
</span>
        <span start="1774" end="1876">wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. </span>
        <span start="2091" end="2133">trzeba rozwiązać kwestię jej sfinansowania</span>
        <span start="2210" end="2250">. Tu musi wkroczyć państwo lub fundacje.</span>
        <span start="2251" end="2252">
</span>
        <span start="2635" end="2652">
Co się zmieniło </span>
        <span start="2678" end="2715">w sprawie naboru do waszej korporacji</span>
        <span start="2745" end="2746">?</span>
        <span start="2747" end="2748">
</span>
        <span start="2877" end="2945">najwięcej nowych trafia do nas po ukończeniu aplikacji adwokackiej. </span>
        <span start="3178" end="3226">dostają się na nią najwybitniejsi ze studentów. </span>
        <span start="3289" end="3311">Dzieci adwokatów jest </span>
        <span start="3321" end="3368">wśród aplikantów około trzydziestu procent. To </span>
        <span start="3380" end="3399">prawidłowa sytuacja</span>
        <span start="3484" end="3485">.</span>
        <span start="4171" end="4180">

Musimy </span>
        <span start="4198" end="4281">poruszyć problem lustracji. Byliście jedyni, którzy jej się wobec siebie domagali. </span>
        <span start="4345" end="4407">
Pogłoski o sporej liczbie współpracujących nie sprawdziły się</span>
        <span start="4498" end="4500">. </span>
        <span start="4670" end="4709">procesy lustracyjne oczyściły atmosferę</span>
        <span start="4730" end="4732">. </span>
        <span start="4974" end="5016">

Sam pan stawał w procesach lustracyjnych</span>
        <span start="5052" end="5112"> jako pełnomocnik prezydenta RP. Jakie ma pan doświadczenia?</span>
        <span start="5113" end="5114">
</span>
        <span start="5368" end="5379">uważam, że </span>
        <span start="5454" end="5528">wszystkie wątpliwości powinny być interpretowane na korzyść lustrowanego.
</span>
        <span start="5735" end="5736">
</span>
        <span start="6388" end="6389">
</span>
        <span start="6390" end="6427">Wymiar sprawiedliwości nadal kuleje. </span>
        <span start="6437" end="6438">
</span>
        <span start="6548" end="6556">odnoszę </span>
        <span start="6560" end="6641">wrażenie, patrząc na niektóre sądy, że nie ma w nich woli przezwyciężania kryzysu</span>
        <span start="6721" end="6723">. </span>
        <span start="7202" end="7244">

Czy poprawia się jakość polskiego prawa?</span>
        <span start="7245" end="7246">
</span>
        <span start="7298" end="7353">Wyczuwa się jego doraźność i instrumentalny charakter. </span>
        <span start="8014" end="8107">

Jaki jest najważniejszy problem do rozstrzygnięcia przez rozpoczynający się dzisiaj zjazd?
</span>
        <span start="8108" end="8172">Musi być przedyskutowany udział adwokatury w stanowieniu prawa. </span>
        <span start="8337" end="8422">Druga sprawa to mocniejsza sygnalizacja mankamentów związanych ze stosowaniem prawa. </span>
        <span start="8588" end="8787">I wreszcie problem przystąpienia do Unii Europejskiej i świadczenia w niej pomocy prawnej przez polskich adwokatów oraz radców i zagranicznych u nas. Chcemy się też zająć opłatami za obrony z urzędu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Z mec. Czesławem Jaworskim, prezesem Naczelnej Rady Adwokackiej, rozmawia Jan Ordyński: 
wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. 
Dzieci adwokatów jest wśród aplikantów około trzydziestu procent. 
procesy lustracyjne oczyściły atmosferę. 
odnoszę wrażenie, patrząc na niektóre sądy, że nie ma w nich woli przezwyciężania kryzysu. 
Musi być przedyskutowany udział adwokatury w stanowieniu prawa.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="86">Z mec. Czesławem Jaworskim, prezesem Naczelnej Rady Adwokackiej, rozmawia Jan Ordyński</span>
        <span start="281" end="283">: </span>
        <span start="1623" end="1624">
</span>
        <span start="1774" end="1876">wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. </span>
        <span start="2635" end="2636">
</span>
        <span start="3289" end="3311">Dzieci adwokatów jest </span>
        <span start="3321" end="3365">wśród aplikantów około trzydziestu procent. </span>
        <span start="4172" end="4173">
</span>
        <span start="4670" end="4709">procesy lustracyjne oczyściły atmosferę</span>
        <span start="4730" end="4732">. </span>
        <span start="5735" end="5736">
</span>
        <span start="6548" end="6556">odnoszę </span>
        <span start="6560" end="6641">wrażenie, patrząc na niektóre sądy, że nie ma w nich woli przezwyciężania kryzysu</span>
        <span start="6721" end="6723">. </span>
        <span start="8014" end="8015">
</span>
        <span start="8108" end="8171">Musi być przedyskutowany udział adwokatury w stanowieniu prawa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Myślę, że w ramach ogromnego postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. W żadnym wypadku nie należy jednak traktować ich jako kryzysu. Muszą one być przez nas rozwiązane i cała adwokatura, nie tylko polska, musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich. Chodzi o to, by wszędzie zapewnić adwokatom możliwość niesienia ludziom pomocy, szczególnie w sferze praw i wolności obywatelskich. Kapitał prawdopodobnie się obroni, ludzie zaś nie zawsze.
Musi być przedyskutowany udział adwokatury w stanowieniu prawa. Chodzi o lepszą współpracę w tej dziedzinie między parlamentem, rządem i NRA. Druga sprawa to mocniejsza sygnalizacja mankamentów związanych ze stosowaniem prawa. I wreszcie problem przystąpienia do Unii Europejskiej i świadczenia w niej pomocy prawnej przez polskich adwokatów oraz radców i zagranicznych u nas.</body>
      <spans>
        <span start="370" end="375">Myślę</span>
        <span start="385" end="686">, że w ramach ogromnego postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. W żadnym wypadku nie należy jednak traktować ich jako kryzysu. Muszą one być przez nas rozwiązane i cała adwokatura, nie tylko polska, musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich. </span>
        <span start="760" end="949">Chodzi o to, by wszędzie zapewnić adwokatom możliwość niesienia ludziom pomocy, szczególnie w sferze praw i wolności obywatelskich. Kapitał prawdopodobnie się obroni, ludzie zaś nie zawsze.</span>
        <span start="8107" end="8250">
Musi być przedyskutowany udział adwokatury w stanowieniu prawa. Chodzi o lepszą współpracę w tej dziedzinie między parlamentem, rządem i NRA. </span>
        <span start="8337" end="8422">Druga sprawa to mocniejsza sygnalizacja mankamentów związanych ze stosowaniem prawa. </span>
        <span start="8588" end="8737">I wreszcie problem przystąpienia do Unii Europejskiej i świadczenia w niej pomocy prawnej przez polskich adwokatów oraz radców i zagranicznych u nas.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Myślę, że w ramach ogromnego postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. W żadnym wypadku nie należy jednak traktować ich jako kryzysu. Muszą one być przez nas rozwiązane i cała adwokatura, nie tylko polska, musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich. Chodzi o to, by wszędzie zapewnić adwokatom możliwość niesienia ludziom pomocy, szczególnie w sferze praw i wolności obywatelskich. Kapitał prawdopodobnie się obroni, ludzie zaś nie zawsze.
Zmienia się źródło dopływu. Poprzednio dominowali koledzy, którzy przychodzili z sądów i prokuratur, oraz radcowie prawni. Teraz najwięcej nowych trafia do nas po ukończeniu aplikacji adwokackiej. Uważam, że Polska powinna się wzorować na rozwiązaniu przyjętym w Finlandii. Tam jeden adwokat przypada na 3-4 tys. mieszkańców. 
W jakimś sensie procesy lustracyjne oczyściły atmosferę wewnątrz i wokół nas. Zgłaszając akces do lustracji, chodziło nam o wyeliminowanie osób, które działały na szkodę klientów bądź kolegów. Uważaliśmy, że nie ma wśród nas miejsca dla osób sprzeniewierzających się zasadom tajemnicy zawodowej i solidarności zawodowej.
odnoszę wrażenie, patrząc na niektóre sądy, że nie ma w nich woli przezwyciężania kryzysu przez lepszą organizację pracy, podjęcie większego trudu w okresie przejściowym. Czeka się tylko na rozwiązania zewnętrzne. Wymiar sprawiedliwości może sam wiele zmienić na lepsze.
Musi być przedyskutowany udział adwokatury w stanowieniu prawa. Chodzi o lepszą współpracę w tej dziedzinie między parlamentem, rządem i NRA. Druga sprawa to mocniejsza sygnalizacja mankamentów związanych ze stosowaniem prawa. I wreszcie problem przystąpienia do Unii Europejskiej i świadczenia w niej pomocy prawnej przez polskich adwokatów oraz radców i zagranicznych u nas.</body>
      <spans>
        <span start="370" end="375">Myślę</span>
        <span start="385" end="686">, że w ramach ogromnego postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. W żadnym wypadku nie należy jednak traktować ich jako kryzysu. Muszą one być przez nas rozwiązane i cała adwokatura, nie tylko polska, musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich. </span>
        <span start="760" end="949">Chodzi o to, by wszędzie zapewnić adwokatom możliwość niesienia ludziom pomocy, szczególnie w sferze praw i wolności obywatelskich. Kapitał prawdopodobnie się obroni, ludzie zaś nie zawsze.</span>
        <span start="2747" end="2945">
Zmienia się źródło dopływu. Poprzednio dominowali koledzy, którzy przychodzili z sądów i prokuratur, oraz radcowie prawni. Teraz najwięcej nowych trafia do nas po ukończeniu aplikacji adwokackiej. </span>
        <span start="3670" end="3799">Uważam, że Polska powinna się wzorować na rozwiązaniu przyjętym w Finlandii. Tam jeden adwokat przypada na 3-4 tys. mieszkańców. </span>
        <span start="4345" end="4346">
</span>
        <span start="4654" end="4974">W jakimś sensie procesy lustracyjne oczyściły atmosferę wewnątrz i wokół nas. Zgłaszając akces do lustracji, chodziło nam o wyeliminowanie osób, które działały na szkodę klientów bądź kolegów. Uważaliśmy, że nie ma wśród nas miejsca dla osób sprzeniewierzających się zasadom tajemnicy zawodowej i solidarności zawodowej.</span>
        <span start="6437" end="6438">
</span>
        <span start="6548" end="6555">odnoszę</span>
        <span start="6559" end="6822"> wrażenie, patrząc na niektóre sądy, że nie ma w nich woli przezwyciężania kryzysu przez lepszą organizację pracy, podjęcie większego trudu w okresie przejściowym. Czeka się tylko na rozwiązania zewnętrzne. Wymiar sprawiedliwości może sam wiele zmienić na lepsze.</span>
        <span start="8107" end="8250">
Musi być przedyskutowany udział adwokatury w stanowieniu prawa. Chodzi o lepszą współpracę w tej dziedzinie między parlamentem, rządem i NRA. </span>
        <span start="8337" end="8422">Druga sprawa to mocniejsza sygnalizacja mankamentów związanych ze stosowaniem prawa. </span>
        <span start="8588" end="8737">I wreszcie problem przystąpienia do Unii Europejskiej i świadczenia w niej pomocy prawnej przez polskich adwokatów oraz radców i zagranicznych u nas.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Myślę, że w ramach ogromnego postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. W żadnym wypadku nie należy jednak traktować ich jako kryzysu. Muszą one być przez nas rozwiązane i cała adwokatura, nie tylko polska, musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich. Chodzi o to, by wszędzie zapewnić adwokatom możliwość niesienia ludziom pomocy, szczególnie w sferze praw i wolności obywatelskich.</body>
      <spans>
        <span start="370" end="375">Myślę</span>
        <span start="385" end="686">, że w ramach ogromnego postępu cywilizacyjnego adwokatura stoi przed ogromnymi wyzwaniami i zagrożeniami. W żadnym wypadku nie należy jednak traktować ich jako kryzysu. Muszą one być przez nas rozwiązane i cała adwokatura, nie tylko polska, musi sobie znaleźć miejsce w układzie państw europejskich. </span>
        <span start="760" end="891">Chodzi o to, by wszędzie zapewnić adwokatom możliwość niesienia ludziom pomocy, szczególnie w sferze praw i wolności obywatelskich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Spora część społeczeństwa ubożeje. Jeśli będzie musiała zetknąć się z wymiarem sprawiedliwości, to nie będzie jej stać na pomoc prawną. Kiedyś rozmawialiśmy na temat uruchomienia biur pomocy prawnej, utrzymywanych ze środków państwowych. Za granicą biura takie utrzymują fundacje i wspierające je państwo. U nas natomiast wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. 
 Uważam, że Polska powinna się wzorować na rozwiązaniu przyjętym w Finlandii. Tam jeden adwokat przypada na 3-4 tys. mieszkańców. Wymiar sprawiedliwości kuleje. Jest wiele przyczyn. Są wśród nich ciągle poszerzana właściwość sądów i nie idący za nią wzrost nakładów. Ale odnoszę wrażenie, patrząc na niektóre sądy, że nie ma woli przezwyciężania kryzysu przez lepszą organizację pracy, podjęcie większego trudu w okresie przejściowym.</body>
      <spans>
        <span start="1385" end="1622">Spora część społeczeństwa ubożeje. Jeśli będzie musiała zetknąć się z wymiarem sprawiedliwości, to nie będzie jej stać na pomoc prawną. Kiedyś rozmawialiśmy na temat uruchomienia biur pomocy prawnej, utrzymywanych ze środków państwowych.</span>
        <span start="1658" end="1743"> Za granicą biura takie utrzymują fundacje i wspierające je państwo. U nas natomiast </span>
        <span start="1774" end="1876">wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. </span>
        <span start="1936" end="1937">
</span>
        <span start="3669" end="3799"> Uważam, że Polska powinna się wzorować na rozwiązaniu przyjętym w Finlandii. Tam jeden adwokat przypada na 3-4 tys. mieszkańców. </span>
        <span start="6390" end="6413">Wymiar sprawiedliwości </span>
        <span start="6419" end="6427">kuleje. </span>
        <span start="6438" end="6556">Jest wiele przyczyn. Są wśród nich ciągle poszerzana właściwość sądów i nie idący za nią wzrost nakładów. Ale odnoszę </span>
        <span start="6560" end="6606">wrażenie, patrząc na niektóre sądy, że nie ma </span>
        <span start="6613" end="6722">woli przezwyciężania kryzysu przez lepszą organizację pracy, podjęcie większego trudu w okresie przejściowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Spora część społeczeństwa ubożeje. Jeśli będzie musiała zetknąć się z wymiarem sprawiedliwości, to nie będzie jej stać na pomoc prawną. Kiedyś rozmawialiśmy na temat uruchomienia biur pomocy prawnej, utrzymywanych ze środków państwowych. Za granicą biura takie utrzymują fundacje i wspierające je państwo. U nas natomiast wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. 
 Uważam, że Polska powinna się wzorować na rozwiązaniu przyjętym w Finlandii. Tam jeden adwokat przypada na 3-4 tys. mieszkańców. Wymiar sprawiedliwości nadal kuleje. Jest wiele przyczyn. Są wśród nich ciągle poszerzana właściwość sądów i nie idący za nią wzrost nakładów. Ale odnoszę też wrażenie, patrząc na niektóre sądy, że nie ma w nich woli przezwyciężania kryzysu przez lepszą organizację pracy, podjęcie większego trudu w okresie przejściowym. 
Musi być przedyskutowany udział adwokatury w stanowieniu prawa. Chodzi o lepszą współpracę między parlamentem, rządem i NRA. Chcemy brać aktywniejszy udział w legislacji. Zamierzamy wysunąć konkretne propozycje. Druga sprawa to mocniejsza sygnalizacja mankamentów związanych ze stosowaniem prawa. Trzeba stworzyć system docierania tych sygnałów do stanowiących prawo i aby doświadczenie wyprowadzane ze stosowania prawa przekładało się na język jego stanowienia. I wreszcie problem przystąpienia do Unii Europejskiej i świadczenia w niej pomocy prawnej przez polskich adwokatów oraz radców i zagranicznych u nas. Chcemy się też zająć opłatami za obrony z urzędu. Są tu ogromne zaległości stanowiące zagrożenie dla bytu niektórych kancelarii. Widzimy też nadmierny fiskalizm w postępowaniu sądowym i wobec naszych usług. Może to zagrażać dostępności do wymiaru sprawiedliwości.</body>
      <spans>
        <span start="1385" end="1622">Spora część społeczeństwa ubożeje. Jeśli będzie musiała zetknąć się z wymiarem sprawiedliwości, to nie będzie jej stać na pomoc prawną. Kiedyś rozmawialiśmy na temat uruchomienia biur pomocy prawnej, utrzymywanych ze środków państwowych.</span>
        <span start="1658" end="1743"> Za granicą biura takie utrzymują fundacje i wspierające je państwo. U nas natomiast </span>
        <span start="1774" end="1876">wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej. </span>
        <span start="1936" end="1937">
</span>
        <span start="3669" end="3799"> Uważam, że Polska powinna się wzorować na rozwiązaniu przyjętym w Finlandii. Tam jeden adwokat przypada na 3-4 tys. mieszkańców. </span>
        <span start="6390" end="6427">Wymiar sprawiedliwości nadal kuleje. </span>
        <span start="6438" end="6723">Jest wiele przyczyn. Są wśród nich ciągle poszerzana właściwość sądów i nie idący za nią wzrost nakładów. Ale odnoszę też wrażenie, patrząc na niektóre sądy, że nie ma w nich woli przezwyciężania kryzysu przez lepszą organizację pracy, podjęcie większego trudu w okresie przejściowym. </span>
        <span start="6822" end="6823">
</span>
        <span start="8108" end="8199">Musi być przedyskutowany udział adwokatury w stanowieniu prawa. Chodzi o lepszą współpracę </span>
        <span start="8216" end="9001">między parlamentem, rządem i NRA. Chcemy brać aktywniejszy udział w legislacji. Zamierzamy wysunąć konkretne propozycje. Druga sprawa to mocniejsza sygnalizacja mankamentów związanych ze stosowaniem prawa. Trzeba stworzyć system docierania tych sygnałów do stanowiących prawo i aby doświadczenie wyprowadzane ze stosowania prawa przekładało się na język jego stanowienia. I wreszcie problem przystąpienia do Unii Europejskiej i świadczenia w niej pomocy prawnej przez polskich adwokatów oraz radców i zagranicznych u nas. Chcemy się też zająć opłatami za obrony z urzędu. Są tu ogromne zaległości stanowiące zagrożenie dla bytu niektórych kancelarii. Widzimy też nadmierny fiskalizm w postępowaniu sądowym i wobec naszych usług. Może to zagrażać dostępności do wymiaru sprawiedliwości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Spora część społeczeństwa ubożeje. Jeśli będzie musiała zetknąć się z wymiarem sprawiedliwości, to nie będzie jej stać na pomoc prawną. Kiedyś rozmawialiśmy na temat uruchomienia biur pomocy prawnej. U nas wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej.
 Polska powinna się wzorować na rozwiązaniu przyjętym w Finlandii. Tam jeden adwokat przypada na 3-4 tys. mieszkańców.</body>
      <spans>
        <span start="1385" end="1583">Spora część społeczeństwa ubożeje. Jeśli będzie musiała zetknąć się z wymiarem sprawiedliwości, to nie będzie jej stać na pomoc prawną. Kiedyś rozmawialiśmy na temat uruchomienia biur pomocy prawnej</span>
        <span start="1621" end="1622">.</span>
        <span start="1726" end="1733"> U nas </span>
        <span start="1774" end="1875">wiele okręgowych rad adwokackich uruchomiło dyżury, na których udziela się bezpłatnej pomocy prawnej.</span>
        <span start="1936" end="1937">
</span>
        <span start="3680" end="3798"> Polska powinna się wzorować na rozwiązaniu przyjętym w Finlandii. Tam jeden adwokat przypada na 3-4 tys. mieszkańców.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
