<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200102280169">
  <date>2001-02-28</date>
  <title>Niemcy muszą się rozliczyć</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Filip Gawryś</authors>
  <body>Z Bartoszem Jałowieckim, szefem Fundacji Polsko-Niemieckie Pojednanie, o problemach z wypłatą odszkodowań rozmawia Filip Gawryś

Niemcy muszą się rozliczyć

FOT. MICHAŁ SADOWSKI

Dziś nowojorska sędzia Shirley Kram zdecyduje, czy odrzucić pozwy poszkodowanych przez Trzecią Rzeszę przeciw niemieckim bankom. Jeśli pozwy zostaną odrzucone, otworzy to drogę do rozpoczęcia wypłaty świadczeń. Ale werdykt wcale nie jest pewny. Sąd może nie odrzucić pozwów (tak stało się w styczniu), bo niemiecki przemysł nie zebrał do tej pory obiecanych pięciu miliardów marek. Aby uzyskać brakujące środki na odszkodowania, niemieckie firmy zamierzają podwyższyć zadeklarowaną wcześniej składkę do funduszu odszkodowawczego z jednego do półtora promila od obrotów. Wczoraj przedstawiciele ofiar III Rzeszy przeprowadzili w warszawskim Teatrze Żydowskim happening połączony ze zbiórką pieniędzy na rzecz Inicjatywy Niemieckich Przedsiębiorstw, które nie zebrały jeszcze pełnej kwoty na odszkodowania. 

Rz: Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?

BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Mam nadzieję, że stanie się to dzisiaj. Wtedy Bundestag powinien jak najszybciej uchwalić tzw. pokój prawny. Obradujący w marcu niemiecki parlament mógłby podjąć taką uchwałę. Pierwsza transza z 1,812 mld marek ma nam zostać przekazana najpóźniej 14 dni po tym fakcie. Zanim zostanie zrealizowany pierwszy czek, ma upłynąć dodatkowo 10 dni roboczych. Przy założeniu, że taki scenariusz zostanie zrealizowany, w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty. 

Jakie są na to szanse? 

Liczyliśmy, że ostatnie pozwy zostaną odrzucone w Ameryce 24 stycznia. Nie stało się tak, bo sędzia Shirley Kram miała zastrzeżenia m.in. do tego, iż przemysł niemiecki nie zebrał jeszcze 5 mld marek. Od kilku tygodni obserwujemy przedziwne zachowanie przedstawicieli niemieckiego przemysłu, którzy nadinterpretują porozumienie berlińskie. Uważają np., że w USA muszą być odrzucone wszelkie pozwy, które dotyczą niemieckiego przemysłu. Tego w porozumieniu nie było. A przecież wszyscy zdawaliśmy sobie sprawę, że nowe pozwy i tak będą składane. Dlatego wypracowaliśmy mechanizm, zgodnie z którym rząd USA ma wysyłać do sądów tzw. statement of interest i tym samym wpływać na ich odrzucanie. Odrzucenie nowych pozwów nie jest warunkiem uruchomienia wypłat. Chodzi np. o pozew przeciw IBM, firmie, której zarzuca się współpracę z Trzecią Rzeszą. Tymczasem nawet Departament Stanu stwierdził, że pozew ten nie ma nic wspólnego ze świadczeniami, które mają wypłacić Niemcy, gdyż dotyczy wyłącznie działalności amerykańskiego przedsiębiorstwa. To, co robi przemysł niemiecki, nie może być niczym innym, jak cyniczną grą na zwłokę wynikającą z tego, że nie dysponuje on kwotą pięciu mld marek. Przemysł albo nie potrafi uzbierać tej kwoty, albo nie chce jej uzbierać.  

Od rozpoczęcia rozmów na temat odszkodowań między zainteresowanymi stronami minęły dwa lata. Wielu z tych, którzy mogli dostać pieniądze, już nie żyje. 

To wina przede wszystkim strony niemieckiej, którą trzeba było w trudnych negocjacjach przekonywać do uznania roszczeń byłych pracowników niewolniczych i przymusowych Trzeciej Rzeszy. Potem, kiedy zaczęła działać niemiecka fundacja mieliśmy do czynienia z bałaganem. Teraz spowolnienie procesu wynika z tego, iż niemiecki przemysł nie trzyma się ustaleń.

Pojawiał się w trakcie tych negocjacji taki oto zarzut pod adresem fundacji i polskiego rządu: my nie jesteśmy wystarczająco agresywni w tej sprawie, bo jest Unia Europejska, są negocjacje członkowskie, Niemcy są główną siłą napędową w Unii i musimy ważyć argumenty. 

Pamiętam te dyskusje. Były takie głosy, żeby w ogóle nie naciskać w sprawie odszkodowań, że to byłaby tragedia dla stosunków polsko-niemieckich. 

Czyje głosy?

Nie chciałbym się posługiwać nazwiskami. 

Ktoś w Kancelarii Premiera?

Są też wpływowe osoby poza rządem. Na samym początku sprawa świadczeń niemieckich nie miała tylu zwolenników, ilu teraz. Robiliśmy coś, co miało niewielkie szanse na powodzenie. Rok 1953 - PRL zrzekła się reparacji wojennych względem całych Niemiec, kiedy nawet Związek Radziecki zrzekł ich się tylko w stosunku do Niemiec Wschodnich. W 1991 roku Polska podpisała umowę z RFN, na podstawie której polski rząd nie mógł już zgłaszać roszczeń w stosunku do rządu Niemiec. W zamian za to rząd RFN przeznaczył 500 mln marek na pomoc humanitarną dla ofiar Trzeciej Rzeszy, które wypłacała Fundacja Polsko-Niemieckie Pojednanie. W 1998 r. prawdopodobieństwo, żeby cokolwiek uzyskać dla byłych pracowników niewolniczych i przymusowych w Polsce, było niewielkie. To, co osiągnęliśmy, jest zasługą premiera Jerzego Buzka i ministrów, którzy prowadzili negocjacje: Jerzego Widzyka, Jerzego Kranza, Janusza Stańczyka i Wiesława Walendziaka. Na początku istotną rolę odegrał również Jerzy Marek Nowakowski, który pierwszy odważył się skontaktować z amerykańskimi adwokatami Michaelem Hausfeldem i Martinem Mendelsohnem. 

Kilka miesięcy temu mówił pan, że jest pan przeciwny zaliczkom dla ofiar, bo to jest "rozmienianie się na drobne", a Polacy powinni się domagać całości odszkodowań i to jak najszybciej. Teraz pan się godzi na zaliczki, a część środowisk reprezentujących poszkodowanych w sposób bardziej lub mniej oficjalny ich nie chce. O co tu chodzi? 

Nie należałem do wielkich zwolenników zaliczek. Miałem zastrzeżenia przede wszystkim dlatego, że Niemcy nie gwarantowali wtedy, że zaliczki wypłacone ze środków naszej fundacji zostaną uznane za część świadczenia. Bez takich gwarancji nie byłyby to zaliczki, tylko dodatkowe wypłaty dla określonej grupy ofiar. Chcieliśmy też, żeby świadczenia nie były przez poszkodowanych odbierane jako jałmużna. 

Może zmienił pan zdanie dlatego, że były w tej sprawie na pana naciski, m.in. premiera?

Pan premier poprał pomysł wypłaty zaliczek. Proszę jednak zauważyć, że od listopada ubiegłego roku zasadniczo zmieniła się sytuacja. Najważniejsze, że Niemcy w końcu zgodzili się na wypłaty zaliczek i to również dzięki naciskom premiera. Zgodę otrzymaliśmy dopiero 25 stycznia na posiedzeniu kuratorium niemieckiej fundacji, w dramatycznych okolicznościach, kiedy okazało się, że w Stanach Zjednoczonych nie zostały odrzucone pozwy i że tak naprawdę nie wiadomo, kiedy zostaną uruchomione właściwe wypłaty. 9 lutego na nadzwyczajnym posiedzeniu rady naszej fundacji ustaliliśmy, że zaliczki - 1400 złotych dla najstarszych poszkodowanych - zostaną wypłacone, jeżeli w USA nie zostaną odrzucone pozwy w ciągu 30 dni od przyjęcia tej decyzji. Gdyby miały ruszyć zaliczki, to nastąpiłoby to w poniedziałek 12 marca. Staraliśmy się doprowadzić do tego, żeby ta zaliczka była jak najwyższa. 

Jeżeli wszystko dobrze pójdzie, w przyszłym roku zakończycie wypłaty świadczeń, co wtedy stanie się z fundacją? 

Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka, i to jeszcze przed przyszłym rokiem. Mam na myśli dzieci do szesnastego roku życia, które były zatrudniane w miejscu zamieszkania. To jest duża grupa osób - może nawet 80 tysięcy. Dzięki staraniom ministra Jerzego Widzyka i ministra Jerzego Kranza oraz byłej administracji amerykańskiej udało nam się uzyskać 40 mln złotych z Funduszu na rzecz Ofiar Prześladowań Hitlerowskich. Sądzę, że na swym najbliższym posiedzeniu rada fundacji podejmie decyzję o przeznaczeniu tych środków wraz z częścią środków fundacji na wypłaty właśnie dla tej grupy osób. 

Jest też wciąż nierozwiązana kwestia powstańców warszawskich - byłych jeńców wojennych. Pojawiają się pomysły stowarzyszeń reprezentujących poszkodowanych, by część z dotychczasowych środków fundacji przeznaczyć np. na zakup leków i sfinansowanie opieki medycznej. 

Fundacja, oczywiście w innym kształcie, mogłaby istnieć nadal, również w celu opracowania ogromnego zasobu zgromadzonych przez nią dokumentów. Archiwum powinno służyć historykom, naukowcom. Powinniśmy je do tego jak najszybciej przygotować. Warto również dokładnie opracować zeznania świadków tamtych wydarzeń. Ci ludzie opuszczają nas w zatrważającym tempie. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Dziś nowojorska sędzia zdecyduje, czy odrzucić pozwy poszkodowanych przez Trzecią Rzeszę przeciw niemieckim bankom. Jeśli zostaną odrzucone, otworzy to drogę do rozpoczęcia wypłaty świadczeń.

Rz: Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?

BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Mam nadzieję, że stanie się to dzisiaj. Wtedy w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty.
Od rozpoczęcia rozmów minęły dwa lata. Wielu z tych, którzy mogli dostać pieniądze, nie żyje.

To wina strony niemieckiej, którą trzeba było w negocjacjach przekonywać do uznania roszczeń. spowolnienie procesu wynika z tego, iż niemiecki przemysł nie trzyma się ustaleń. Były głosy, żeby nie naciskać w sprawie odszkodowań, że to byłaby tragedia dla stosunków polsko-niemieckich.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="202">Dziś nowojorska sędzia </span>
        <span start="215" end="314">zdecyduje, czy odrzucić pozwy poszkodowanych przez Trzecią Rzeszę przeciw niemieckim bankom. Jeśli </span>
        <span start="320" end="389">zostaną odrzucone, otworzy to drogę do rozpoczęcia wypłaty świadczeń.</span>
        <span start="984" end="1216">

Rz: Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?

BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Mam nadzieję, że stanie się to dzisiaj. Wtedy </span>
        <span start="1579" end="1644">w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty.</span>
        <span start="2936" end="2958">
Od rozpoczęcia rozmów</span>
        <span start="3012" end="3075"> minęły dwa lata. Wielu z tych, którzy mogli dostać pieniądze, </span>
        <span start="3079" end="3088">nie żyje.</span>
        <span start="3089" end="3099">

To wina </span>
        <span start="3116" end="3156">strony niemieckiej, którą trzeba było w </span>
        <span start="3165" end="3209">negocjacjach przekonywać do uznania roszczeń</span>
        <span start="3356" end="3357">.</span>
        <span start="3363" end="3445"> spowolnienie procesu wynika z tego, iż niemiecki przemysł nie trzyma się ustaleń.</span>
        <span start="3737" end="3743"> Były </span>
        <span start="3749" end="3761">głosy, żeby </span>
        <span start="3769" end="3860">nie naciskać w sprawie odszkodowań, że to byłaby tragedia dla stosunków polsko-niemieckich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Dziś nowojorska sędzia zdecyduje, czy odrzucić pozwy poszkodowanych przez Trzecią Rzeszę przeciw niemieckim bankom. Jeśli pozwy zostaną odrzucone, otworzy to drogę do rozpoczęcia wypłaty świadczeń.

Rz: Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?

BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Mam nadzieję, że stanie się to dzisiaj. Wtedy Bundestag powinien jak najszybciej uchwalić tzw. pokój prawny. w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty. przemysł niemiecki nie zebrał jeszcze 5 mld marek.
Od rozpoczęcia rozmów minęły dwa lata. Wielu z tych, którzy mogli dostać pieniądze, nie żyje.

To wina przede wszystkim strony niemieckiej, którą trzeba było w trudnych negocjacjach przekonywać do uznania roszczeń. Teraz spowolnienie procesu wynika z tego, iż niemiecki przemysł nie trzyma się ustaleń. Były głosy, żeby nie naciskać w sprawie odszkodowań, że to byłaby tragedia dla stosunków polsko-niemieckich.  Na samym początku sprawa świadczeń niemieckich nie miała tylu zwolenników, ilu teraz. W 1991 roku Polska podpisała umowę z RFN, na podstawie której polski rząd nie mógł już zgłaszać roszczeń w stosunku do rządu Niemiec. W 1998 r. prawdopodobieństwo, żeby cokolwiek uzyskać, było niewielkie.
Nie należałem do wielkich zwolenników zaliczek. Chcieliśmy, żeby świadczenia nie były przez poszkodowanych odbierane jako jałmużna. 
premier poprał pomysł wypłaty zaliczek.

w przyszłym roku zakończycie wypłaty świadczeń, co stanie się z fundacją? 

Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka.Jest też wciąż nierozwiązana kwestia powstańców warszawskich - byłych jeńców wojennych.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="202">Dziś nowojorska sędzia </span>
        <span start="215" end="389">zdecyduje, czy odrzucić pozwy poszkodowanych przez Trzecią Rzeszę przeciw niemieckim bankom. Jeśli pozwy zostaną odrzucone, otworzy to drogę do rozpoczęcia wypłaty świadczeń.</span>
        <span start="984" end="1278">

Rz: Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?

BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Mam nadzieję, że stanie się to dzisiaj. Wtedy Bundestag powinien jak najszybciej uchwalić tzw. pokój prawny.</span>
        <span start="1578" end="1644"> w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty.</span>
        <span start="1821" end="1872"> przemysł niemiecki nie zebrał jeszcze 5 mld marek.</span>
        <span start="2936" end="2958">
Od rozpoczęcia rozmów</span>
        <span start="3012" end="3075"> minęły dwa lata. Wielu z tych, którzy mogli dostać pieniądze, </span>
        <span start="3079" end="3088">nie żyje.</span>
        <span start="3089" end="3209">

To wina przede wszystkim strony niemieckiej, którą trzeba było w trudnych negocjacjach przekonywać do uznania roszczeń</span>
        <span start="3356" end="3445">. Teraz spowolnienie procesu wynika z tego, iż niemiecki przemysł nie trzyma się ustaleń.</span>
        <span start="3737" end="3743"> Były </span>
        <span start="3749" end="3761">głosy, żeby </span>
        <span start="3769" end="3861">nie naciskać w sprawie odszkodowań, że to byłaby tragedia dla stosunków polsko-niemieckich. </span>
        <span start="3983" end="4069"> Na samym początku sprawa świadczeń niemieckich nie miała tylu zwolenników, ilu teraz.</span>
        <span start="4283" end="4417"> W 1991 roku Polska podpisała umowę z RFN, na podstawie której polski rząd nie mógł już zgłaszać roszczeń w stosunku do rządu Niemiec.</span>
        <span start="4570" end="4623"> W 1998 r. prawdopodobieństwo, żeby cokolwiek uzyskać</span>
        <span start="4684" end="4702">, było niewielkie.</span>
        <span start="5396" end="5444">
Nie należałem do wielkich zwolenników zaliczek.</span>
        <span start="5707" end="5718"> Chcieliśmy</span>
        <span start="5722" end="5797">, żeby świadczenia nie były przez poszkodowanych odbierane jako jałmużna. 
</span>
        <span start="5891" end="5930">premier poprał pomysł wypłaty zaliczek.</span>
        <span start="6773" end="6775">

</span>
        <span start="6807" end="6858">w przyszłym roku zakończycie wypłaty świadczeń, co </span>
        <span start="6864" end="6955">stanie się z fundacją? 

Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka</span>
        <span start="7506" end="7507">.</span>
        <span start="7510" end="7597">Jest też wciąż nierozwiązana kwestia powstańców warszawskich - byłych jeńców wojennych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Dziś nowojorska sędzia zdecyduje, czy odrzucić pozwy poszkodowanych przez Trzecią Rzeszę przeciw niemieckim bankom. Jeśli zostaną odrzucone, otworzy to drogę do wypłaty świadczeń.
Od rozpoczęcia rozmów minęły dwa lata. Wielu, którzy mogli dostać pieniądze, nie żyje.

To wina strony niemieckiej, którą trzeba było przekonywać do uznania roszczeń. spowolnienie procesu wynika z tego, iż niemiecki przemysł nie trzyma się ustaleń.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="202">Dziś nowojorska sędzia </span>
        <span start="215" end="314">zdecyduje, czy odrzucić pozwy poszkodowanych przez Trzecią Rzeszę przeciw niemieckim bankom. Jeśli </span>
        <span start="320" end="359">zostaną odrzucone, otworzy to drogę do </span>
        <span start="371" end="389">wypłaty świadczeń.</span>
        <span start="2936" end="2958">
Od rozpoczęcia rozmów</span>
        <span start="3012" end="3035"> minęły dwa lata. Wielu</span>
        <span start="3042" end="3075">, którzy mogli dostać pieniądze, </span>
        <span start="3079" end="3088">nie żyje.</span>
        <span start="3089" end="3099">

To wina </span>
        <span start="3116" end="3154">strony niemieckiej, którą trzeba było </span>
        <span start="3178" end="3209">przekonywać do uznania roszczeń</span>
        <span start="3356" end="3357">.</span>
        <span start="3363" end="3445"> spowolnienie procesu wynika z tego, iż niemiecki przemysł nie trzyma się ustaleń.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Mam nadzieję, że stanie się to dzisiaj. Wtedy Bundestag powinien jak najszybciej uchwalić tzw. pokój prawny. Pierwsza transza z 1,812 mld marek ma nam zostać przekazana najpóźniej 14 dni po tym fakcie. Przy założeniu, że taki scenariusz zostanie zrealizowany, w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty. 
Były takie głosy, żeby w ogóle nie naciskać w sprawie odszkodowań, że to byłaby tragedia dla stosunków polsko-niemieckich. Na samym początku sprawa świadczeń niemieckich nie miała tylu zwolenników, ilu teraz. W 1998 r. prawdopodobieństwo, żeby cokolwiek uzyskać dla byłych pracowników niewolniczych i przymusowych w Polsce, było niewielkie. To, co osiągnęliśmy, jest zasługą premiera Jerzego Buzka i ministrów, którzy prowadzili negocjacje.</body>
      <spans>
        <span start="1104" end="1279">Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Mam nadzieję, że stanie się to dzisiaj. Wtedy Bundestag powinien jak najszybciej uchwalić tzw. pokój prawny. </span>
        <span start="1346" end="1439">Pierwsza transza z 1,812 mld marek ma nam zostać przekazana najpóźniej 14 dni po tym fakcie. </span>
        <span start="1521" end="1645">Przy założeniu, że taki scenariusz zostanie zrealizowany, w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty. </span>
        <span start="1671" end="1672">
</span>
        <span start="3738" end="3861">Były takie głosy, żeby w ogóle nie naciskać w sprawie odszkodowań, że to byłaby tragedia dla stosunków polsko-niemieckich. </span>
        <span start="3984" end="4070">Na samym początku sprawa świadczeń niemieckich nie miała tylu zwolenników, ilu teraz. </span>
        <span start="4571" end="4801">W 1998 r. prawdopodobieństwo, żeby cokolwiek uzyskać dla byłych pracowników niewolniczych i przymusowych w Polsce, było niewielkie. To, co osiągnęliśmy, jest zasługą premiera Jerzego Buzka i ministrów, którzy prowadzili negocjacje</span>
        <span start="4876" end="4877">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Mam nadzieję, że stanie się to dzisiaj. Wtedy Bundestag powinien jak najszybciej uchwalić tzw. pokój prawny. Pierwsza transza z 1,812 mld marek ma nam zostać przekazana najpóźniej 14 dni po tym fakcie. Przy założeniu, że taki scenariusz zostanie zrealizowany, w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty. 
Od kilku tygodni obserwujemy przedziwne zachowanie przedstawicieli niemieckiego przemysłu, którzy nadinterpretują porozumienie berlińskie. Uważają np., że w USA muszą być odrzucone wszelkie pozwy, które dotyczą niemieckiego przemysłu. Tego w porozumieniu nie było. 
Były takie głosy, żeby w ogóle nie naciskać w sprawie odszkodowań, że to byłaby tragedia dla stosunków polsko-niemieckich. Na samym początku sprawa świadczeń niemieckich nie miała tylu zwolenników, ilu teraz. W 1998 r. prawdopodobieństwo, żeby cokolwiek uzyskać dla byłych pracowników niewolniczych i przymusowych w Polsce, było niewielkie. To, co osiągnęliśmy, jest zasługą premiera Jerzego Buzka i ministrów, którzy prowadzili negocjacje. 
Nie należałem do wielkich zwolenników zaliczek. Niemcy nie gwarantowali wtedy, że zaliczki wypłacone ze środków naszej fundacji zostaną uznane za część świadczenia. Pan premier poprał pomysł wypłaty zaliczek. Proszę jednak zauważyć, że od listopada ubiegłego roku zasadniczo zmieniła się sytuacja. 
Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka, i to jeszcze przed przyszłym rokiem. Jest też wciąż nierozwiązana kwestia powstańców warszawskich - byłych jeńców wojennych. Fundacja, oczywiście w innym kształcie, mogłaby istnieć nadal, również w celu opracowania ogromnego zasobu zgromadzonych przez nią dokumentów.</body>
      <spans>
        <span start="1104" end="1279">Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Mam nadzieję, że stanie się to dzisiaj. Wtedy Bundestag powinien jak najszybciej uchwalić tzw. pokój prawny. </span>
        <span start="1346" end="1439">Pierwsza transza z 1,812 mld marek ma nam zostać przekazana najpóźniej 14 dni po tym fakcie. </span>
        <span start="1521" end="1645">Przy założeniu, że taki scenariusz zostanie zrealizowany, w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty. </span>
        <span start="1671" end="1672">
</span>
        <span start="1873" end="2138">Od kilku tygodni obserwujemy przedziwne zachowanie przedstawicieli niemieckiego przemysłu, którzy nadinterpretują porozumienie berlińskie. Uważają np., że w USA muszą być odrzucone wszelkie pozwy, które dotyczą niemieckiego przemysłu. Tego w porozumieniu nie było. </span>
        <span start="3715" end="3716">
</span>
        <span start="3738" end="3861">Były takie głosy, żeby w ogóle nie naciskać w sprawie odszkodowań, że to byłaby tragedia dla stosunków polsko-niemieckich. </span>
        <span start="3984" end="4070">Na samym początku sprawa świadczeń niemieckich nie miała tylu zwolenników, ilu teraz. </span>
        <span start="4571" end="4801">W 1998 r. prawdopodobieństwo, żeby cokolwiek uzyskać dla byłych pracowników niewolniczych i przymusowych w Polsce, było niewielkie. To, co osiągnęliśmy, jest zasługą premiera Jerzego Buzka i ministrów, którzy prowadzili negocjacje</span>
        <span start="4876" end="4878">. </span>
        <span start="5396" end="5445">
Nie należałem do wielkich zwolenników zaliczek. </span>
        <span start="5494" end="5611">Niemcy nie gwarantowali wtedy, że zaliczki wypłacone ze środków naszej fundacji zostaną uznane za część świadczenia. </span>
        <span start="5887" end="6020">Pan premier poprał pomysł wypłaty zaliczek. Proszę jednak zauważyć, że od listopada ubiegłego roku zasadniczo zmieniła się sytuacja. </span>
        <span start="6888" end="6994">
Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka, i to jeszcze przed przyszłym rokiem. </span>
        <span start="7510" end="7598">Jest też wciąż nierozwiązana kwestia powstańców warszawskich - byłych jeńców wojennych. </span>
        <span start="7777" end="7919">Fundacja, oczywiście w innym kształcie, mogłaby istnieć nadal, również w celu opracowania ogromnego zasobu zgromadzonych przez nią dokumentów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Mam nadzieję, że stanie się to dzisiaj. Wtedy Bundestag powinien jak najszybciej uchwalić tzw. pokój prawny. Pierwsza transza z 1,812 mld marek ma nam zostać przekazana najpóźniej 14 dni po tym fakcie. Przy założeniu, że taki scenariusz zostanie zrealizowany, w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty.</body>
      <spans>
        <span start="1104" end="1279">Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Mam nadzieję, że stanie się to dzisiaj. Wtedy Bundestag powinien jak najszybciej uchwalić tzw. pokój prawny. </span>
        <span start="1346" end="1439">Pierwsza transza z 1,812 mld marek ma nam zostać przekazana najpóźniej 14 dni po tym fakcie. </span>
        <span start="1521" end="1644">Przy założeniu, że taki scenariusz zostanie zrealizowany, w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?
BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Wtedy Bundestag powinien jak najszybciej uchwalić tzw. pokój prawny. Przy założeniu, że taki scenariusz zostanie zrealizowany, w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty.
Na samym początku sprawa świadczeń niemieckich nie miała tylu zwolenników, ilu teraz. Robiliśmy coś, co miało niewielkie szanse na powodzenie. W 1998 r. prawdopodobieństwo, żeby cokolwiek uzyskać dla byłych pracowników niewolniczych i przymusowych w Polsce, było niewielkie. To, co osiągnęliśmy, jest zasługą premiera Jerzego Buzka i ministrów, którzy prowadzili negocjacje: Jerzego Widzyka, Jerzego Kranza, Janusza Stańczyka i Wiesława Walendziaka.
Jeżeli wszystko dobrze pójdzie, w przyszłym roku zakończycie wypłaty świadczeń, co wtedy stanie się z fundacją? 
Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka.</body>
      <spans>
        <span start="986" end="1083">Rz: Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?
</span>
        <span start="1084" end="1170">BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. </span>
        <span start="1210" end="1278">Wtedy Bundestag powinien jak najszybciej uchwalić tzw. pokój prawny.</span>
        <span start="1520" end="1644"> Przy założeniu, że taki scenariusz zostanie zrealizowany, w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty.</span>
        <span start="3948" end="3949">
</span>
        <span start="3984" end="4126">Na samym początku sprawa świadczeń niemieckich nie miała tylu zwolenników, ilu teraz. Robiliśmy coś, co miało niewielkie szanse na powodzenie.</span>
        <span start="4570" end="4877"> W 1998 r. prawdopodobieństwo, żeby cokolwiek uzyskać dla byłych pracowników niewolniczych i przymusowych w Polsce, było niewielkie. To, co osiągnęliśmy, jest zasługą premiera Jerzego Buzka i ministrów, którzy prowadzili negocjacje: Jerzego Widzyka, Jerzego Kranza, Janusza Stańczyka i Wiesława Walendziaka.</span>
        <span start="6774" end="6888">
Jeżeli wszystko dobrze pójdzie, w przyszłym roku zakończycie wypłaty świadczeń, co wtedy stanie się z fundacją? 
</span>
        <span start="6889" end="6955">Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka</span>
        <span start="6992" end="6993">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?
BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Wtedy Bundestag powinien jak najszybciej uchwalić tzw. pokój prawny. Przy założeniu, że taki scenariusz zostanie zrealizowany, w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty. Liczyliśmy, że ostatnie pozwy zostaną odrzucone w Ameryce 24 stycznia. Nie stało się tak, bo sędzia Shirley Kram miała zastrzeżenia m.in. do tego, iż przemysł niemiecki nie zebrał jeszcze 5 mld marek. Od kilku tygodni obserwujemy przedziwne zachowanie przedstawicieli niemieckiego przemysłu, którzy nadinterpretują porozumienie berlińskie. To, co robi przemysł niemiecki, nie może być niczym innym, jak cyniczną grą na zwłokę wynikającą z tego, że nie dysponuje on kwotą pięciu mld marek. Przemysł albo nie potrafi uzbierać tej kwoty, albo nie chce jej uzbierać.
Na samym początku sprawa świadczeń niemieckich nie miała tylu zwolenników, ilu teraz. Robiliśmy coś, co miało niewielkie szanse na powodzenie. W 1998 r. prawdopodobieństwo, żeby cokolwiek uzyskać dla byłych pracowników niewolniczych i przymusowych w Polsce, było niewielkie. To, co osiągnęliśmy, jest zasługą premiera Jerzego Buzka i ministrów, którzy prowadzili negocjacje: Jerzego Widzyka, Jerzego Kranza, Janusza Stańczyka i Wiesława Walendziaka. Na początku istotną rolę odegrał również Jerzy Marek Nowakowski, który pierwszy odważył się skontaktować z amerykańskimi adwokatami Michaelem Hausfeldem i Martinem Mendelsohnem.
Jeżeli wszystko dobrze pójdzie, w przyszłym roku zakończycie wypłaty świadczeń, co wtedy stanie się z fundacją? 
Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka, i to jeszcze przed przyszłym rokiem.</body>
      <spans>
        <span start="986" end="1083">Rz: Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?
</span>
        <span start="1084" end="1170">BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. </span>
        <span start="1210" end="1278">Wtedy Bundestag powinien jak najszybciej uchwalić tzw. pokój prawny.</span>
        <span start="1520" end="1645"> Przy założeniu, że taki scenariusz zostanie zrealizowany, w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty. </span>
        <span start="1672" end="2011">Liczyliśmy, że ostatnie pozwy zostaną odrzucone w Ameryce 24 stycznia. Nie stało się tak, bo sędzia Shirley Kram miała zastrzeżenia m.in. do tego, iż przemysł niemiecki nie zebrał jeszcze 5 mld marek. Od kilku tygodni obserwujemy przedziwne zachowanie przedstawicieli niemieckiego przemysłu, którzy nadinterpretują porozumienie berlińskie.</span>
        <span start="2710" end="2933"> To, co robi przemysł niemiecki, nie może być niczym innym, jak cyniczną grą na zwłokę wynikającą z tego, że nie dysponuje on kwotą pięciu mld marek. Przemysł albo nie potrafi uzbierać tej kwoty, albo nie chce jej uzbierać.</span>
        <span start="3948" end="3949">
</span>
        <span start="3984" end="4126">Na samym początku sprawa świadczeń niemieckich nie miała tylu zwolenników, ilu teraz. Robiliśmy coś, co miało niewielkie szanse na powodzenie.</span>
        <span start="4570" end="5055"> W 1998 r. prawdopodobieństwo, żeby cokolwiek uzyskać dla byłych pracowników niewolniczych i przymusowych w Polsce, było niewielkie. To, co osiągnęliśmy, jest zasługą premiera Jerzego Buzka i ministrów, którzy prowadzili negocjacje: Jerzego Widzyka, Jerzego Kranza, Janusza Stańczyka i Wiesława Walendziaka. Na początku istotną rolę odegrał również Jerzy Marek Nowakowski, który pierwszy odważył się skontaktować z amerykańskimi adwokatami Michaelem Hausfeldem i Martinem Mendelsohnem.</span>
        <span start="6774" end="6888">
Jeżeli wszystko dobrze pójdzie, w przyszłym roku zakończycie wypłaty świadczeń, co wtedy stanie się z fundacją? 
</span>
        <span start="6889" end="6993">Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka, i to jeszcze przed przyszłym rokiem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?
BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Wtedy Bundestag powinien jak najszybciej uchwalić tzw. pokój prawny. Przy założeniu, że taki scenariusz zostanie zrealizowany, w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty.
Jeżeli wszystko dobrze pójdzie, w przyszłym roku zakończycie wypłaty świadczeń, co wtedy stanie się z fundacją? 
Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka.</body>
      <spans>
        <span start="986" end="1083">Rz: Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?
</span>
        <span start="1084" end="1170">BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. </span>
        <span start="1210" end="1278">Wtedy Bundestag powinien jak najszybciej uchwalić tzw. pokój prawny.</span>
        <span start="1520" end="1644"> Przy założeniu, że taki scenariusz zostanie zrealizowany, w połowie kwietnia poszkodowani mogliby odebrać pierwsze wypłaty.</span>
        <span start="6774" end="6888">
Jeżeli wszystko dobrze pójdzie, w przyszłym roku zakończycie wypłaty świadczeń, co wtedy stanie się z fundacją? 
</span>
        <span start="6889" end="6955">Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka</span>
        <span start="6992" end="6993">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?
BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Liczyliśmy, że ostatnie pozwy zostaną odrzucone 24 stycznia. Nie stało się tak, bo sędzia miała zastrzeżenia m.in. do tego, iż przemysł niemiecki nie zebrał jeszcze 5 mld marek. 

Kilka miesięcy temu mówił pan, że jest pan przeciwny zaliczkom dla ofiar. Teraz pan się godzi na zaliczki. 
od listopada ubiegłego roku zmieniła się sytuacja. okazało się, że w Stanach Zjednoczonych nie zostały odrzucone pozwy i że nie wiadomo, kiedy zostaną uruchomione właściwe wypłaty. 

w przyszłym roku zakończycie wypłaty świadczeń, co wtedy stanie się z fundacją? 
Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka.</body>
      <spans>
        <span start="990" end="1082">Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?</span>
        <span start="1083" end="1170">
BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. </span>
        <span start="1672" end="1720">Liczyliśmy, że ostatnie pozwy zostaną odrzucone </span>
        <span start="1730" end="1772">24 stycznia. Nie stało się tak, bo sędzia </span>
        <span start="1785" end="1873">miała zastrzeżenia m.in. do tego, iż przemysł niemiecki nie zebrał jeszcze 5 mld marek. </span>
        <span start="3446" end="3447">
</span>
        <span start="5057" end="5130">
Kilka miesięcy temu mówił pan, że jest pan przeciwny zaliczkom dla ofiar</span>
        <span start="5242" end="5275">. Teraz pan się godzi na zaliczki</span>
        <span start="5377" end="5379">. </span>
        <span start="5396" end="5397">
</span>
        <span start="5958" end="5986">od listopada ubiegłego roku </span>
        <span start="5997" end="6020">zmieniła się sytuacja. </span>
        <span start="6251" end="6324">okazało się, że w Stanach Zjednoczonych nie zostały odrzucone pozwy i że </span>
        <span start="6337" end="6394">nie wiadomo, kiedy zostaną uruchomione właściwe wypłaty. </span>
        <span start="6773" end="6775">

</span>
        <span start="6807" end="6888">w przyszłym roku zakończycie wypłaty świadczeń, co wtedy stanie się z fundacją? 
</span>
        <span start="6889" end="6955">Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka</span>
        <span start="6992" end="6993">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?
BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Liczyliśmy, że ostatnie pozwy zostaną odrzucone w Ameryce 24 stycznia. Nie stało się tak, bo sędzia Shirley Kram miała zastrzeżenia m.in. do tego, iż przemysł niemiecki nie zebrał jeszcze 5 mld marek. Przemysł albo nie potrafi uzbierać tej kwoty, albo nie chce jej uzbierać.  

Pojawiał się taki zarzut pod adresem fundacji i polskiego rządu: my nie jesteśmy wystarczająco agresywni w tej sprawie, bo Niemcy są główną siłą napędową w Unii i musimy ważyć argumenty. 
Były takie głosy, żeby w ogóle nie naciskać w sprawie odszkodowań, że to byłaby tragedia dla stosunków polsko-niemieckich. Robiliśmy coś, co miało niewielkie szanse na powodzenie. 

Kilka miesięcy temu mówił pan, że jest pan przeciwny zaliczkom dla ofiar. Teraz pan się godzi na zaliczki. 
Niemcy nie gwarantowali wtedy, że zaliczki wypłacone ze środków naszej fundacji zostaną uznane za część świadczenia. od listopada ubiegłego roku zmieniła się sytuacja. okazało się, że w Stanach Zjednoczonych nie zostały odrzucone pozwy i że nie wiadomo, kiedy zostaną uruchomione właściwe wypłaty. 

w przyszłym roku zakończycie wypłaty świadczeń, co wtedy stanie się z fundacją? 
Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka. Mam na myśli dzieci do szesnastego roku życia, które były zatrudniane w miejscu zamieszkania. Jest też wciąż nierozwiązana kwestia powstańców warszawskich - byłych jeńców wojennych.</body>
      <spans>
        <span start="990" end="1082">Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?</span>
        <span start="1083" end="1170">
BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. </span>
        <span start="1672" end="1873">Liczyliśmy, że ostatnie pozwy zostaną odrzucone w Ameryce 24 stycznia. Nie stało się tak, bo sędzia Shirley Kram miała zastrzeżenia m.in. do tego, iż przemysł niemiecki nie zebrał jeszcze 5 mld marek. </span>
        <span start="2860" end="2935">Przemysł albo nie potrafi uzbierać tej kwoty, albo nie chce jej uzbierać.  </span>
        <span start="3090" end="3091">
</span>
        <span start="3446" end="3460">
Pojawiał się </span>
        <span start="3486" end="3491">taki </span>
        <span start="3495" end="3600">zarzut pod adresem fundacji i polskiego rządu: my nie jesteśmy wystarczająco agresywni w tej sprawie, bo </span>
        <span start="3650" end="3714">Niemcy są główną siłą napędową w Unii i musimy ważyć argumenty. </span>
        <span start="3715" end="3716">
</span>
        <span start="3738" end="3861">Były takie głosy, żeby w ogóle nie naciskać w sprawie odszkodowań, że to byłaby tragedia dla stosunków polsko-niemieckich. </span>
        <span start="4070" end="4127">Robiliśmy coś, co miało niewielkie szanse na powodzenie. </span>
        <span start="5056" end="5130">

Kilka miesięcy temu mówił pan, że jest pan przeciwny zaliczkom dla ofiar</span>
        <span start="5242" end="5275">. Teraz pan się godzi na zaliczki</span>
        <span start="5377" end="5379">. </span>
        <span start="5396" end="5397">
</span>
        <span start="5494" end="5611">Niemcy nie gwarantowali wtedy, że zaliczki wypłacone ze środków naszej fundacji zostaną uznane za część świadczenia. </span>
        <span start="5958" end="5986">od listopada ubiegłego roku </span>
        <span start="5997" end="6020">zmieniła się sytuacja. </span>
        <span start="6251" end="6324">okazało się, że w Stanach Zjednoczonych nie zostały odrzucone pozwy i że </span>
        <span start="6337" end="6394">nie wiadomo, kiedy zostaną uruchomione właściwe wypłaty. </span>
        <span start="6773" end="6775">

</span>
        <span start="6807" end="6888">w przyszłym roku zakończycie wypłaty świadczeń, co wtedy stanie się z fundacją? 
</span>
        <span start="6889" end="6955">Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka</span>
        <span start="6992" end="7088">. Mam na myśli dzieci do szesnastego roku życia, które były zatrudniane w miejscu zamieszkania. </span>
        <span start="7510" end="7597">Jest też wciąż nierozwiązana kwestia powstańców warszawskich - byłych jeńców wojennych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?
BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. Liczyliśmy, że ostatnie pozwy zostaną odrzucone 24 stycznia. Nie stało się tak, bo sędzia miała zastrzeżenia m.in. do tego, iż przemysł niemiecki nie zebrał jeszcze 5 mld marek. 
nie wiadomo, kiedy zostaną uruchomione właściwe wypłaty.</body>
      <spans>
        <span start="990" end="1082">Kiedy polskie ofiary pracy niewolniczej i przymusowej dla Trzeciej Rzeszy dostaną pieniądze?</span>
        <span start="1083" end="1170">
BARTOSZ JAŁOWIECKI: Najpierw muszą zostać odrzucone pozwy przed amerykańskimi sądami. </span>
        <span start="1672" end="1720">Liczyliśmy, że ostatnie pozwy zostaną odrzucone </span>
        <span start="1730" end="1772">24 stycznia. Nie stało się tak, bo sędzia </span>
        <span start="1785" end="1873">miała zastrzeżenia m.in. do tego, iż przemysł niemiecki nie zebrał jeszcze 5 mld marek. </span>
        <span start="5396" end="5397">
</span>
        <span start="6337" end="6393">nie wiadomo, kiedy zostaną uruchomione właściwe wypłaty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>nowojorska sędzia Shirley Kram zdecyduje, czy odrzucić pozwy poszkodowanych przez Trzecią Rzeszę przeciw niemieckim bankom. Jeśli pozwy zostaną odrzucone, otworzy to drogę do rozpoczęcia wypłaty świadczeń. Aby uzyskać środki na odszkodowania, niemieckie firmy zamierzają podwyższyć składkę do funduszu odszkodowawczego do półtora promila od obrotów. To, co robi przemysł niemiecki, nie może być niczym innym, jak grą na zwłokę wynikającą z tego, że nie dysponuje on kwotą pięciu mld marek. Przemysł albo nie potrafi uzbierać tej kwoty, albo nie chce jej uzbierać. Jest też wciąż nierozwiązana kwestia powstańców warszawskich - byłych jeńców wojennych. Pojawiają się pomysły stowarzyszeń reprezentujących poszkodowanych, by część z dotychczasowych środków fundacji przeznaczyć np. na zakup leków i sfinansowanie opieki medycznej.</body>
      <spans>
        <span start="184" end="390">nowojorska sędzia Shirley Kram zdecyduje, czy odrzucić pozwy poszkodowanych przez Trzecią Rzeszę przeciw niemieckim bankom. Jeśli pozwy zostaną odrzucone, otworzy to drogę do rozpoczęcia wypłaty świadczeń. </span>
        <span start="561" end="573">Aby uzyskać </span>
        <span start="583" end="647">środki na odszkodowania, niemieckie firmy zamierzają podwyższyć </span>
        <span start="671" end="708">składkę do funduszu odszkodowawczego </span>
        <span start="718" end="749">do półtora promila od obrotów. </span>
        <span start="2711" end="2774">To, co robi przemysł niemiecki, nie może być niczym innym, jak </span>
        <span start="2783" end="2934">grą na zwłokę wynikającą z tego, że nie dysponuje on kwotą pięciu mld marek. Przemysł albo nie potrafi uzbierać tej kwoty, albo nie chce jej uzbierać. </span>
        <span start="7510" end="7774">Jest też wciąż nierozwiązana kwestia powstańców warszawskich - byłych jeńców wojennych. Pojawiają się pomysły stowarzyszeń reprezentujących poszkodowanych, by część z dotychczasowych środków fundacji przeznaczyć np. na zakup leków i sfinansowanie opieki medycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Dziś nowojorska sędzia Shirley Kram zdecyduje, czy odrzucić pozwy poszkodowanych przez Trzecią Rzeszę przeciw niemieckim bankom. Jeśli pozwy zostaną odrzucone, otworzy to drogę do rozpoczęcia wypłaty świadczeń. Sąd może nie odrzucić pozwów (tak stało się w styczniu), bo niemiecki przemysł nie zebrał do tej pory obiecanych pięciu miliardów marek. Aby uzyskać brakujące środki na odszkodowania, niemieckie firmy zamierzają podwyższyć zadeklarowaną wcześniej składkę do funduszu odszkodowawczego z jednego do półtora promila od obrotów. To, co robi przemysł niemiecki, nie może być niczym innym, jak cyniczną grą na zwłokę wynikającą z tego, że nie dysponuje on kwotą pięciu mld marek. Przemysł albo nie potrafi uzbierać tej kwoty, albo nie chce jej uzbierać. Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka. Mam na myśli dzieci do szesnastego roku życia, które były zatrudniane w miejscu zamieszkania. To jest duża grupa osób - może nawet 80 tysięcy. Sądzę, że na swym najbliższym posiedzeniu rada fundacji podejmie decyzję o przeznaczeniu tych środków wraz z częścią środków fundacji na wypłaty właśnie dla tej grupy osób. Jest też wciąż nierozwiązana kwestia powstańców warszawskich - byłych jeńców wojennych. Pojawiają się pomysły stowarzyszeń reprezentujących poszkodowanych, by część z dotychczasowych środków fundacji przeznaczyć np. na zakup leków i sfinansowanie opieki medycznej. Fundacja mogłaby istnieć nadal, również w celu opracowania ogromnego zasobu zgromadzonych przez nią dokumentów. Archiwum powinno służyć historykom, naukowcom. Powinniśmy je do tego jak najszybciej przygotować.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="390">Dziś nowojorska sędzia Shirley Kram zdecyduje, czy odrzucić pozwy poszkodowanych przez Trzecią Rzeszę przeciw niemieckim bankom. Jeśli pozwy zostaną odrzucone, otworzy to drogę do rozpoczęcia wypłaty świadczeń. </span>
        <span start="424" end="749">Sąd może nie odrzucić pozwów (tak stało się w styczniu), bo niemiecki przemysł nie zebrał do tej pory obiecanych pięciu miliardów marek. Aby uzyskać brakujące środki na odszkodowania, niemieckie firmy zamierzają podwyższyć zadeklarowaną wcześniej składkę do funduszu odszkodowawczego z jednego do półtora promila od obrotów. </span>
        <span start="2711" end="2934">To, co robi przemysł niemiecki, nie może być niczym innym, jak cyniczną grą na zwłokę wynikającą z tego, że nie dysponuje on kwotą pięciu mld marek. Przemysł albo nie potrafi uzbierać tej kwoty, albo nie chce jej uzbierać. </span>
        <span start="6889" end="6955">Chcemy wypłacić świadczenia tym, których pominęła ustawa niemiecka</span>
        <span start="6992" end="7137">. Mam na myśli dzieci do szesnastego roku życia, które były zatrudniane w miejscu zamieszkania. To jest duża grupa osób - może nawet 80 tysięcy. </span>
        <span start="7335" end="7508">Sądzę, że na swym najbliższym posiedzeniu rada fundacji podejmie decyzję o przeznaczeniu tych środków wraz z częścią środków fundacji na wypłaty właśnie dla tej grupy osób. </span>
        <span start="7510" end="7775">Jest też wciąż nierozwiązana kwestia powstańców warszawskich - byłych jeńców wojennych. Pojawiają się pomysły stowarzyszeń reprezentujących poszkodowanych, by część z dotychczasowych środków fundacji przeznaczyć np. na zakup leków i sfinansowanie opieki medycznej. </span>
        <span start="7777" end="7785">Fundacja</span>
        <span start="7816" end="8017"> mogłaby istnieć nadal, również w celu opracowania ogromnego zasobu zgromadzonych przez nią dokumentów. Archiwum powinno służyć historykom, naukowcom. Powinniśmy je do tego jak najszybciej przygotować.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>nowojorska sędzia Shirley Kram zdecyduje, czy odrzucić pozwy poszkodowanych przez Trzecią Rzeszę przeciw niemieckim bankom. Jeśli pozwy zostaną odrzucone, otworzy to drogę do rozpoczęcia wypłaty świadczeń. Aby uzyskać środki na odszkodowania, niemieckie firmy zamierzają podwyższyć składkę do funduszu odszkodowawczego do półtora promila od obrotów. Przemysł albo nie potrafi uzbierać tej kwoty, albo nie chce jej uzbierać.</body>
      <spans>
        <span start="184" end="390">nowojorska sędzia Shirley Kram zdecyduje, czy odrzucić pozwy poszkodowanych przez Trzecią Rzeszę przeciw niemieckim bankom. Jeśli pozwy zostaną odrzucone, otworzy to drogę do rozpoczęcia wypłaty świadczeń. </span>
        <span start="561" end="573">Aby uzyskać </span>
        <span start="583" end="647">środki na odszkodowania, niemieckie firmy zamierzają podwyższyć </span>
        <span start="671" end="708">składkę do funduszu odszkodowawczego </span>
        <span start="718" end="749">do półtora promila od obrotów. </span>
        <span start="2860" end="2933">Przemysł albo nie potrafi uzbierać tej kwoty, albo nie chce jej uzbierać.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
