<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200108280064">
  <date>2001-08-28</date>
  <title>Jak wykluczyć korupcję</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Paweł F. Nowak</authors>
  <body>Obecny system zaopatrywania sił zbrojnych RP nie jest klarowny

Jak wykluczyć korupcję z MON

PAWEŁ F. NOWAK

O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.  Byłoby wielce zawstydzające, gdyby w resorcie, w którym Honor i Ojczyzna powinny być ponad wszystko, dopuszczano się praktyk niegodnych urzędników państwowych  i żołnierzy.

Plotki wokół ministerstwa (i w nim samym) głoszą, iż prowizje były sute, do 10 proc. To bardzo dużo, wręcz nie do wiary. Na zakupy w ostatnich latach MON przeznaczało 1,5 do 2 mld zł rocznie; urobek byłby niesamowicie wysoki. Zamówienia publiczne to dziedzina narażona na różne nieprawidłowości, ale również na pomówienia, i dlatego konieczne są działania tworzące system odporny na zakłócenia.

Nasze prawo nie toleruje form premiowania za kontrakt zrealizowany w urzędach państwowych. Mówi się o tym, nie podając konkretów, iż w wielu instytucjach budżetowych (nie tylko w MON) warunkiem kontraktu jest sowita prowizja, że często już na początku trzeba złożyć odpowiedni depozyt.

Przede wszystkim  zapobiegać

W każdym środowisku znajdą się ludzie, którzy przynoszą innym wstyd, ale nie wolno też uogólniać pojedynczych opinii. Już wcześniej nagłaśniano afery, związane na przykład z odraczaniem służby wojskowej czy nadużyciami w gospodarce wojskowej. Te ostatnie, przy dobrej kontroli, są do wykrycia. Zdecydowanie trudniejsze do ujawnienia są łapówki, w tym prowizje (trudno to inaczej nazwać), z czego doskonale zdają sobie sprawę zarówno biorący, jak i dający.

Częstotliwość i powtarzalność plotek świadczy, że ich prawdopodobieństwo jest wysokie. Od lat wokół MON krążą plotki o prowizjach. A jeśli mamy do czynienia z naciskami na realizację dostaw u określonych wykonawców, to jest to wielce prawdopodobne. W praktyce można uprawdopodobnić każdą transakcję, układając odpowiednio wymagania, wie o tym każdy handlowiec, i dlatego tak ważna jest elementarna uczciwość. Niezbędne są również mechanizmy eliminujące różne nieprawidłowości, w tym surowa kontrola piętnująca każdy przypadek niewłaściwego działania, którego sprawcy powinni ponosić konsekwencje. Tego w naszym państwie brakuje.

Gospodarka rynkowa wprowadziła nowe zasady, które szczególnie wojsku skomplikowały działalność. Kiedyś podpisywało się umowę z producentem i przez lata płynęły dostawy. Dzisiaj musimy stosować ustawę o zamówieniach publicznych, ogłaszać przetargi i za każdym razem wybór może być zupełnie inny. Powoduje to bałagan w zasobach sprzętowych i materiałowych, co się wyraźnie odbija w kosztach. Są to ułomności możliwe do wyeliminowania - także przy dobrej woli prezesa Urzędu Zamówień Publicznych, który może, ale nie musi się zgodzić na kontrakt ponadtrzyletni.

Pierwsze zabezpieczenia

Wiele w tej dziedzinie zmienia się na korzyść wojska. Ustawa o przebudowie, modernizacji technicznej i finansowaniu sił zbrojnych RP w latach 2001 - 2006 pozwala na kontrakty wieloletnie, choć anulowała artykuł 73 ustawy o zamówieniach publicznych w odniesieniu do dostaw ujętych w programie sześcioletnim. Pozostaną nam kontrakty pięcio-, cztero- i trzyletnie, bo ustawa o finansowaniu SZ RP jest epizodyczna, odnosi się do konkretnego programu. Przez ten czas zostanie jednak uporządkowany park sprzętowy. Nie będzie niespodzianek, jakie przynosił coroczny przetarg i wybór dostawcy. Także zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych, aczkolwiek niezupełnie takie, jakich wojsko oczekiwało, stwarzają szansę na uporządkowanie procedur. W myśl tych zmian siły zbrojne, gdy chodzi o usługi lub dostawy dotyczące broni, amunicji lub sprzętu przeznaczonego wyłącznie do celów wojskowych, mogą prowadzić postępowanie o zamówienie publiczne na zasadach szczególnych. Skróci to procedury i zmniejszy ich pracochłonność. Jest to również istotne dla producentów wyrobów używanych w wojsku. Mogą bowiem liczyć na bezpośrednie zamówienia, właśnie na zasadach szczególnych, na kilka kolejnych lat.

Wojsko niedawno zaczęło realizować swoje potrzeby w cyklu trzyletnim. Od lat zezwalała na to ustawa o zamówieniach publicznych. Z tej możliwości rzadko jednak korzystano. Liczba kontraktów w każdym roku była dość duża, dochodziła w Departamencie Zaopatrywania SZ do 1000; w przeliczeniu na osoby prowadzące - ponad 20 na jedną. To bardzo dużo: w podobnych instytucjach armii natowskich przypada na jedną osobę trzy - sześć spraw. Liczba prowadzonych postępowań nie może być za duża, gdyż wówczas popełnia się błędy z braku czasu na dokładne sprawdzenie oferowanego zaopatrzenia, negocjowanie cen, śledzenie realizacji dostaw.

Możliwość prowadzenia postępowań na zamówienia wieloletnie jest więc korzystna, zmniejszy obciążenie pracowników, umożliwi dokładne sprawdzenie kontrahentów, wejrzenie w proces technologiczny, co dla wojska ma istotne znaczenie. Z drugiej strony można się spodziewać wzmocnienia nacisków oferentów, aby wygrać przetarg na kilkuletnie dostawy. Będą nowe pokusy. Trzeba uczciwości, by się im oprzeć i dokonać obiektywnego wyboru, ale i dobrych mechanizmów kontrolnych oraz kar za nadużycia.

Przy wyborze kontrahenta wszyscy powinni mieć równe szanse. Zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych ku temu zmierzają. Jednak przepisy nie są doskonałe. Nie jest i nie będzie tak, że kupujący dokona najwłaściwszego wyboru, jeśli tylko będzie się ściśle trzymać zapisów ustawy. Zmowa dostawców może wywindować cenę, której w nieograniczonym przetargu nie można negocjować. Producenci otaczają tajemnicą swe koszty i kalkulacje ekonomiczne, co uniemożliwia zbadanie zasadności proponowanej ceny. Przykładem klinicznym może być przetarg, do którego zgłasza się tylko dwóch wykonawców, proponując różne ceny na określony wyrób, praktycznie taki sam. Każdy z nich wykonuje określoną część całego wyrobu i bez udziału drugiego nie jest w stanie go wykonać. W świetle ustawy o zamówieniach publicznych nic ich nie łączy, mogą więc dyktować ceny. Nie jest to uczciwe, ale spełnia warunki ustawy o zamówieniach publicznych. Można przerwać taki przetarg, jeśli ma się świadomość tajnych powiązań (trzeba czasu, by uzyskać odpowiednie informacje), i uruchomić tryb wolnej ręki, który daje możliwość negocjowania ceny. Nie lubią tego trybu dostawcy, a dla odbiorcy jest on najkorzystniejszy.

Co trzeba zrobić

Unormowanie problemów związanych z dostawami usług (w tym prac badawczo-rozwojowych) i zaopatrzenia dla wojska wymaga wprowadzenia wielu zmian organizacyjno-strukturalnych i kompetencyjnych. W Ministerstwie Obrony Narodowej podjęto działania, które powinny uzdrowić obecną sytuację. Zaliczyć do nich można:

- wyłączenie z urzędu Ministerstwa Obrony Narodowej wszelkiej działalności wykonawczej, związanej z zakupami usług i zaopatrzenia, co oznacza likwidację Departamentu Zaopatrywania SZ, a także zaniechanie takiej działalności w innych instytucjach, w tym w Sztabie Generalnym WP i w Departamencie Polityki Zbrojeniowej (prace badawczo-rozwojowe);

- zbudowanie jednego dla całego resortu centralnego ośrodka planistycznego w Sztabie Generalnym WP. Planowanie zostanie jednoznacznie odłączone od wykonania;

- utworzenie w resorcie obrony narodowej samodzielnej instytucji budżetowej, która zajmie się zakupami usług (w tym prac badawczo-rozwojowych) i zaopatrzenia dla SZ RP, zbudowanej według odmiennych od dotychczasowych schematów organizacyjnych. Powinna ona być bezpośrednio podporządkowana ministrowi, aby wykluczyć presję urzędników resortu na realizowane zamówienia;

- zbudowanie silnych wewnętrznych mechanizmów kontrolnych, które będą w zarodku likwidować nieprawidłowości;

- skatalogowanie tzw. dostaw centralnych i decentralnych (realizowanych przez rodzaje sił zbrojnych i inne podmioty) oraz powierzenie nowej instytucji realizacji wszystkich dostaw centralnych, bez wyjątku, łącznie z pracami badawczo-rozwojowymi;

- uruchomienie zaopatrywania wojska w układzie wieloletnim, który dopuszczają obecne ustawy;

- unifikację dostaw, polegającą na określeniu standardów (norm) przez instytucje odpowiedzialne za określone rodzaje uzbrojenia i sprzętu wojskowego, co pozwoli uniknąć zaśmiecania wojska przeróżnymi ich odmianami i typami;

- wprowadzenie obowiązku kontroli jakości oferowanych wyrobów, włącznie z badaniem procesów technologicznych. Uruchomienie kontraktów wieloletnich wymaga sprawdzania wszystkich dostawców (producentów), a nie tylko tych, którzy dostarczają uzbrojenie i sprzęt specjalny;

- zweryfikowanie pracowników zajmujących się dostawami dla wojska, postawienie wysokich wymagań jakościowych i etycznych, dotyczących wyznaczania na te stanowiska;

- zdyscyplinowanie działalności oraz dokładne zdefiniowanie kompetencji instytucji zajmujących się organizacją dostaw w resorcie obrony narodowej.

Trzeba wprowadzać nowe mechanizmy, doskonalić system zakupów, by zminimalizować ewentualne nieprawidłowości i ryzyko niewłaściwych działań. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi, którzy nadzorują i prowadzą procedury przetargowe, odporność na pokusy i naciski. Muszą to zapewniać odpowiednie płace i poczucie bezpieczeństwa, że nieuleganie presji nie będzie prowadziło do zwolnienia z pracy i służby. Zmiany powinny uruchomić mechanizmy, które pozwolą na skuteczne współdziałanie z dostawcami i producentami, aby towar był dokładnie taki, jakiego wojsko potrzebuje, a ceny realne.

Obecny system zaopatrywania SZ RP nie jest klarowny, często zupełnie odbiega od regulaminu MON. Zakupy centralne realizują i Departament Zaopatrywania SZ i rodzaje sił zbrojnych, które dążą do przejęcia większości dostaw, jakby to zakupy, a nie szkolenie były najważniejszą działalnością dowództw. Wypacza to sens funkcjonowania dowództw oraz baz materiałowych, które nie są przygotowane do realizacji zakupów i którym brakuje personelu do tego celu. Konieczne jest więc uporządkowanie oraz racjonalizacja systemu zaopatrywania, aby dowództwa RSZ i bazy materiałowe mogły się zajmować swoimi kluczowymi zadaniami.

Pułkownik Paweł F. Nowak jest od 23 lipca br. dyrektorem Departamentu Zaopatrywania Sił Zbrojnych.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.  Częstotliwość i powtarzalność plotek świadczy, że ich prawdopodobieństwo jest wysokie. W praktyce można uprawdopodobnić każdą transakcję, układając odpowiednio wymagania, wie o tym każdy handlowiec, i dlatego tak ważna jest elementarna uczciwość. Niezbędne są również mechanizmy eliminujące różne nieprawidłowości. Tego w naszym państwie brakuje. Możliwość prowadzenia postępowań na zamówienia wieloletnie jest korzystna, zmniejszy obciążenie pracowników, umożliwi dokładne sprawdzenie kontrahentów, wejrzenie w proces technologiczny, co dla wojska ma istotne znaczenie. Z drugiej strony można się spodziewać wzmocnienia nacisków oferentów, aby wygrać przetarg na kilkuletnie dostawy. Unormowanie problemów związanych z dostawami usług (w tym prac badawczo-rozwojowych) i zaopatrzenia dla wojska wymaga wprowadzenia wielu zmian organizacyjno-strukturalnych i kompetencyjnych. W Ministerstwie Obrony Narodowej podjęto działania, które powinny uzdrowić obecną sytuację.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="243">O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.  </span>
        <span start="1587" end="1674">Częstotliwość i powtarzalność plotek świadczy, że ich prawdopodobieństwo jest wysokie. </span>
        <span start="1836" end="2062">W praktyce można uprawdopodobnić każdą transakcję, układając odpowiednio wymagania, wie o tym każdy handlowiec, i dlatego tak ważna jest elementarna uczciwość. Niezbędne są również mechanizmy eliminujące różne nieprawidłowości</span>
        <span start="2182" end="2215">. Tego w naszym państwie brakuje.</span>
        <span start="2855" end="2856"> </span>
        <span start="4618" end="4682">Możliwość prowadzenia postępowań na zamówienia wieloletnie jest </span>
        <span start="4687" end="4961">korzystna, zmniejszy obciążenie pracowników, umożliwi dokładne sprawdzenie kontrahentów, wejrzenie w proces technologiczny, co dla wojska ma istotne znaczenie. Z drugiej strony można się spodziewać wzmocnienia nacisków oferentów, aby wygrać przetarg na kilkuletnie dostawy. </span>
        <span start="6311" end="6593">Unormowanie problemów związanych z dostawami usług (w tym prac badawczo-rozwojowych) i zaopatrzenia dla wojska wymaga wprowadzenia wielu zmian organizacyjno-strukturalnych i kompetencyjnych. W Ministerstwie Obrony Narodowej podjęto działania, które powinny uzdrowić obecną sytuację.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.  Byłoby wielce zawstydzające, gdyby w resorcie, w którym Honor i Ojczyzna powinny być ponad wszystko, dopuszczano się praktyk niegodnych urzędników państwowych  i żołnierzy.Częstotliwość i powtarzalność plotek świadczy, że ich prawdopodobieństwo jest wysokie. Od lat wokół MON krążą plotki o prowizjach. A jeśli mamy do czynienia z naciskami na realizację dostaw u określonych wykonawców, to jest to wielce prawdopodobne. W praktyce można uprawdopodobnić każdą transakcję, układając odpowiednio wymagania, wie o tym każdy handlowiec, i dlatego tak ważna jest elementarna uczciwość. Niezbędne są również mechanizmy eliminujące różne nieprawidłowości. Tego w naszym państwie brakuje. Ustawa o przebudowie, modernizacji technicznej i finansowaniu sił zbrojnych RP w latach 2001 - 2006 pozwala na kontrakty wieloletnie. Nie będzie niespodzianek, jakie przynosił coroczny przetarg i wybór dostawcy. Także zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych, aczkolwiek niezupełnie takie, jakich wojsko oczekiwało, stwarzają szansę na uporządkowanie procedur. Możliwość prowadzenia postępowań na zamówienia wieloletnie jest korzystna, zmniejszy obciążenie pracowników, umożliwi dokładne sprawdzenie kontrahentów, wejrzenie w proces technologiczny, co dla wojska ma istotne znaczenie. Z drugiej strony można się spodziewać wzmocnienia nacisków oferentów, aby wygrać przetarg na kilkuletnie dostawy. Przy wyborze kontrahenta wszyscy powinni mieć równe szanse. Zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych ku temu zmierzają. Jednak przepisy nie są doskonałe. Unormowanie problemów związanych z dostawami usług (w tym prac badawczo-rozwojowych) i zaopatrzenia dla wojska wymaga wprowadzenia wielu zmian organizacyjno-strukturalnych i kompetencyjnych. W Ministerstwie Obrony Narodowej podjęto działania, które powinny uzdrowić obecną sytuację. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi, którzy nadzorują i prowadzą procedury przetargowe, odporność na pokusy i naciski.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="415">O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.  Byłoby wielce zawstydzające, gdyby w resorcie, w którym Honor i Ojczyzna powinny być ponad wszystko, dopuszczano się praktyk niegodnych urzędników państwowych  i żołnierzy.</span>
        <span start="1587" end="2062">Częstotliwość i powtarzalność plotek świadczy, że ich prawdopodobieństwo jest wysokie. Od lat wokół MON krążą plotki o prowizjach. A jeśli mamy do czynienia z naciskami na realizację dostaw u określonych wykonawców, to jest to wielce prawdopodobne. W praktyce można uprawdopodobnić każdą transakcję, układając odpowiednio wymagania, wie o tym każdy handlowiec, i dlatego tak ważna jest elementarna uczciwość. Niezbędne są również mechanizmy eliminujące różne nieprawidłowości</span>
        <span start="2182" end="2215">. Tego w naszym państwie brakuje.</span>
        <span start="2855" end="2988"> Ustawa o przebudowie, modernizacji technicznej i finansowaniu sił zbrojnych RP w latach 2001 - 2006 pozwala na kontrakty wieloletnie</span>
        <span start="3107" end="3109">. </span>
        <span start="3310" end="3540">Nie będzie niespodzianek, jakie przynosił coroczny przetarg i wybór dostawcy. Także zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych, aczkolwiek niezupełnie takie, jakich wojsko oczekiwało, stwarzają szansę na uporządkowanie procedur. </span>
        <span start="4618" end="4682">Możliwość prowadzenia postępowań na zamówienia wieloletnie jest </span>
        <span start="4687" end="4961">korzystna, zmniejszy obciążenie pracowników, umożliwi dokładne sprawdzenie kontrahentów, wejrzenie w proces technologiczny, co dla wojska ma istotne znaczenie. Z drugiej strony można się spodziewać wzmocnienia nacisków oferentów, aby wygrać przetarg na kilkuletnie dostawy. </span>
        <span start="5108" end="5265">Przy wyborze kontrahenta wszyscy powinni mieć równe szanse. Zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych ku temu zmierzają. Jednak przepisy nie są doskonałe. </span>
        <span start="6311" end="6594">Unormowanie problemów związanych z dostawami usług (w tym prac badawczo-rozwojowych) i zaopatrzenia dla wojska wymaga wprowadzenia wielu zmian organizacyjno-strukturalnych i kompetencyjnych. W Ministerstwie Obrony Narodowej podjęto działania, które powinny uzdrowić obecną sytuację. </span>
        <span start="8893" end="9021">Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi, którzy nadzorują i prowadzą procedury przetargowe, odporność na pokusy i naciski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.  W praktyce można uprawdopodobnić każdą transakcję, układając odpowiednio wymagania, wie o tym każdy handlowiec, i dlatego tak ważna jest elementarna uczciwość. Niezbędne są również mechanizmy eliminujące różne nieprawidłowości. Tego w naszym państwie brakuje. można się spodziewać wzmocnienia nacisków oferentów. W Ministerstwie Obrony Narodowej podjęto działania, które powinny uzdrowić obecną sytuację.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="243">O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.  </span>
        <span start="1836" end="2062">W praktyce można uprawdopodobnić każdą transakcję, układając odpowiednio wymagania, wie o tym każdy handlowiec, i dlatego tak ważna jest elementarna uczciwość. Niezbędne są również mechanizmy eliminujące różne nieprawidłowości</span>
        <span start="2182" end="2215">. Tego w naszym państwie brakuje.</span>
        <span start="2855" end="2856"> </span>
        <span start="4864" end="4915">można się spodziewać wzmocnienia nacisków oferentów</span>
        <span start="6500" end="6593">. W Ministerstwie Obrony Narodowej podjęto działania, które powinny uzdrowić obecną sytuację.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się w kontekście podejrzeń o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.
Nasze prawo nie toleruje form premiowania za kontrakt zrealizowany w urzędach państwowych.
trudne do ujawnienia są łapówki, w tym prowizje. Niezbędne są mechanizmy eliminujące nieprawidłowości, w tym kontrola piętnująca każdy przypadek niewłaściwego działania. Tego w naszym państwie brakuje.
Wiele zmienia się na korzyść wojska. Ustawa o przebudowie, modernizacji technicznej i finansowaniu sił zbrojnych RP w latach 2001 - 2006 pozwala na kontrakty wieloletnie. zostanie uporządkowany park sprzętowy. Także zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych, gdy chodzi o usługi lub dostawy dotyczące broni, amunicji lub sprzętu przeznaczonego wyłącznie do celów wojskowych, mogą prowadzić postępowanie o zamówienie publiczne na zasadach szczególnych.
Trzeba wprowadzać nowe mechanizmy, by zminimalizować nieprawidłowości i ryzyko niewłaściwych działań. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="163">O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się </span>
        <span start="164" end="186">w kontekście podejrzeń</span>
        <span start="187" end="241"> o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.</span>
        <span start="812" end="903">
Nasze prawo nie toleruje form premiowania za kontrakt zrealizowany w urzędach państwowych.</span>
        <span start="1129" end="1130">
</span>
        <span start="1437" end="1442">trudn</span>
        <span start="1443" end="1444">e</span>
        <span start="1448" end="1489"> do ujawnienia są łapówki, w tym prowizje</span>
        <span start="1584" end="1585">.</span>
        <span start="1961" end="1962"> </span>
        <span start="1996" end="2009">Niezbędne są </span>
        <span start="2017" end="2040">mechanizmy eliminujące </span>
        <span start="2046" end="2070">nieprawidłowości, w tym </span>
        <span start="2077" end="2136">kontrola piętnująca każdy przypadek niewłaściwego działania</span>
        <span start="2182" end="2215">. Tego w naszym państwie brakuje.</span>
        <span start="2801" end="2808">
Wiele </span>
        <span start="2825" end="2988">zmienia się na korzyść wojska. Ustawa o przebudowie, modernizacji technicznej i finansowaniu sił zbrojnych RP w latach 2001 - 2006 pozwala na kontrakty wieloletnie</span>
        <span start="3107" end="3108">.</span>
        <span start="3263" end="3273"> zostanie </span>
        <span start="3280" end="3309">uporządkowany park sprzętowy.</span>
        <span start="3387" end="3437"> Także zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych</span>
        <span start="3570" end="3764">, gdy chodzi o usługi lub dostawy dotyczące broni, amunicji lub sprzętu przeznaczonego wyłącznie do celów wojskowych, mogą prowadzić postępowanie o zamówienie publiczne na zasadach szczególnych.</span>
        <span start="8752" end="8786">
Trzeba wprowadzać nowe mechanizmy</span>
        <span start="8813" end="8833">, by zminimalizować </span>
        <span start="8844" end="8938">nieprawidłowości i ryzyko niewłaściwych działań. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi</span>
        <span start="9020" end="9021">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się w kontekście podejrzeń o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.
Plotki głoszą, iż prowizje były sute, do 10 proc. Na zakupy w ostatnich latach MON przeznaczało 1,5 do 2 mld zł rocznie; urobek byłby niesamowicie wysoki. Zamówienia publiczne to dziedzina narażona na nieprawidłowości, również na pomówienia.
Nasze prawo nie toleruje form premiowania za kontrakt zrealizowany w urzędach państwowych.
Już wcześniej nagłaśniano afery, związane z odraczaniem służby wojskowej czy nadużyciami w gospodarce wojskowej. trudniejsze do ujawnienia są łapówki, w tym prowizje. ważna jest elementarna uczciwość. Niezbędne są również mechanizmy eliminujące nieprawidłowości, w tym kontrola piętnująca każdy przypadek niewłaściwego działania. Tego w naszym państwie brakuje.

Gospodarka rynkowa wprowadziła nowe zasady, które wojsku skomplikowały działalność. Kiedyś podpisywało się umowę z producentem i przez lata płynęły dostawy. Dzisiaj musimy stosować ustawę o zamówieniach publicznych, ogłaszać przetargi.
Wiele zmienia się na korzyść wojska. Ustawa o przebudowie, modernizacji technicznej i finansowaniu sił zbrojnych RP w latach 2001 - 2006 pozwala na kontrakty wieloletnie. zostanie uporządkowany park sprzętowy. Także zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych, gdy chodzi o usługi lub dostawy dotyczące broni, amunicji lub sprzętu przeznaczonego wyłącznie do celów wojskowych, mogą prowadzić postępowanie o zamówienie publiczne na zasadach szczególnych.
Unormowanie problemów związanych z dostawami usług i zaopatrzenia dla wojska wymaga wprowadzenia zmian organizacyjno-strukturalnych i kompetencyjnych. podjęto działania:
- wyłączenie z urzędu Ministerstwa Obrony Narodowej działalności wykonawczej, związanej z zakupami usług i zaopatrzenia
- zbudowanie jednego centralnego ośrodka planistycznego w Sztabie Generalnym WP.
- utworzenie samodzielnej instytucji budżetowej, która zajmie się zakupami usług
- zbudowanie silnych wewnętrznych mechanizmów kontrolnych.
Trzeba wprowadzać nowe mechanizmy, by zminimalizować nieprawidłowości i ryzyko niewłaściwych działań. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="163">O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się </span>
        <span start="164" end="186">w kontekście podejrzeń</span>
        <span start="187" end="241"> o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.</span>
        <span start="416" end="424">
Plotki </span>
        <span start="459" end="501">głoszą, iż prowizje były sute, do 10 proc.</span>
        <span start="537" end="689"> Na zakupy w ostatnich latach MON przeznaczało 1,5 do 2 mld zł rocznie; urobek byłby niesamowicie wysoki. Zamówienia publiczne to dziedzina narażona na </span>
        <span start="695" end="712">nieprawidłowości,</span>
        <span start="716" end="738"> również na pomówienia</span>
        <span start="810" end="811">.</span>
        <span start="812" end="903">
Nasze prawo nie toleruje form premiowania za kontrakt zrealizowany w urzędach państwowych.</span>
        <span start="1129" end="1130">
</span>
        <span start="1248" end="1290">Już wcześniej nagłaśniano afery, związane </span>
        <span start="1302" end="1372">z odraczaniem służby wojskowej czy nadużyciami w gospodarce wojskowej.</span>
        <span start="1436" end="1489"> trudniejsze do ujawnienia są łapówki, w tym prowizje</span>
        <span start="1584" end="1585">.</span>
        <span start="1961" end="2040"> ważna jest elementarna uczciwość. Niezbędne są również mechanizmy eliminujące </span>
        <span start="2046" end="2070">nieprawidłowości, w tym </span>
        <span start="2077" end="2136">kontrola piętnująca każdy przypadek niewłaściwego działania</span>
        <span start="2182" end="2267">. Tego w naszym państwie brakuje.

Gospodarka rynkowa wprowadziła nowe zasady, które </span>
        <span start="2279" end="2463">wojsku skomplikowały działalność. Kiedyś podpisywało się umowę z producentem i przez lata płynęły dostawy. Dzisiaj musimy stosować ustawę o zamówieniach publicznych, ogłaszać przetargi</span>
        <span start="2510" end="2511">.</span>
        <span start="2801" end="2808">
Wiele </span>
        <span start="2825" end="2988">zmienia się na korzyść wojska. Ustawa o przebudowie, modernizacji technicznej i finansowaniu sił zbrojnych RP w latach 2001 - 2006 pozwala na kontrakty wieloletnie</span>
        <span start="3107" end="3108">.</span>
        <span start="3263" end="3273"> zostanie </span>
        <span start="3280" end="3309">uporządkowany park sprzętowy.</span>
        <span start="3387" end="3437"> Także zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych</span>
        <span start="3570" end="3764">, gdy chodzi o usługi lub dostawy dotyczące broni, amunicji lub sprzętu przeznaczonego wyłącznie do celów wojskowych, mogą prowadzić postępowanie o zamówienie publiczne na zasadach szczególnych.</span>
        <span start="6310" end="6362">
Unormowanie problemów związanych z dostawami usług </span>
        <span start="6396" end="6441">i zaopatrzenia dla wojska wymaga wprowadzenia</span>
        <span start="6447" end="6501"> zmian organizacyjno-strukturalnych i kompetencyjnych.</span>
        <span start="6534" end="6552"> podjęto działania</span>
        <span start="6616" end="6617">:</span>
        <span start="6618" end="6671">
- wyłączenie z urzędu Ministerstwa Obrony Narodowej </span>
        <span start="6681" end="6748">działalności wykonawczej, związanej z zakupami usług i zaopatrzenia</span>
        <span start="6964" end="6986">
- zbudowanie jednego </span>
        <span start="7005" end="7064">centralnego ośrodka planistycznego w Sztabie Generalnym WP.</span>
        <span start="7123" end="7137">
- utworzenie </span>
        <span start="7165" end="7232">samodzielnej instytucji budżetowej, która zajmie się zakupami usług</span>
        <span start="7492" end="7550">
- zbudowanie silnych wewnętrznych mechanizmów kontrolnych</span>
        <span start="8750" end="8751">.</span>
        <span start="8752" end="8786">
Trzeba wprowadzać nowe mechanizmy</span>
        <span start="8813" end="8833">, by zminimalizować </span>
        <span start="8844" end="8938">nieprawidłowości i ryzyko niewłaściwych działań. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi</span>
        <span start="9020" end="9021">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się w kontekście podejrzeń o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.
Nasze prawo nie toleruje form premiowania za kontrakt zrealizowany w urzędach państwowych.
trudne do ujawnienia są łapówki, w tym prowizje. Niezbędne są mechanizmy eliminujące nieprawidłowości, w tym kontrola piętnująca każdy przypadek niewłaściwego działania.

Trzeba wprowadzać nowe mechanizmy, by zminimalizować nieprawidłowości i ryzyko niewłaściwych działań. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="163">O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się </span>
        <span start="164" end="186">w kontekście podejrzeń</span>
        <span start="187" end="241"> o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.</span>
        <span start="812" end="903">
Nasze prawo nie toleruje form premiowania za kontrakt zrealizowany w urzędach państwowych.</span>
        <span start="1129" end="1130">
</span>
        <span start="1437" end="1442">trudn</span>
        <span start="1443" end="1444">e</span>
        <span start="1448" end="1489"> do ujawnienia są łapówki, w tym prowizje</span>
        <span start="1584" end="1585">.</span>
        <span start="1961" end="1962"> </span>
        <span start="1996" end="2009">Niezbędne są </span>
        <span start="2017" end="2040">mechanizmy eliminujące </span>
        <span start="2046" end="2070">nieprawidłowości, w tym </span>
        <span start="2077" end="2136">kontrola piętnująca każdy przypadek niewłaściwego działania</span>
        <span start="2182" end="2183">.</span>
        <span start="2801" end="2802">
</span>
        <span start="8752" end="8786">
Trzeba wprowadzać nowe mechanizmy</span>
        <span start="8813" end="8833">, by zminimalizować </span>
        <span start="8844" end="8938">nieprawidłowości i ryzyko niewłaściwych działań. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi</span>
        <span start="9020" end="9021">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.  Byłoby wielce zawstydzające, gdyby w resorcie, w którym Honor i Ojczyzna powinny być ponad wszystko, dopuszczano się praktyk niegodnych urzędników państwowych. Przy wyborze kontrahenta wszyscy powinni mieć równe szanse. Zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych ku temu zmierzają. Jednak przepisy nie są doskonałe. W Ministerstwie Obrony Narodowej podjęto działania, które powinny uzdrowić obecną sytuację. Trzeba wprowadzać nowe mechanizmy, doskonalić system zakupów, by zminimalizować ewentualne nieprawidłowości. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi, którzy prowadzą procedury przetargowe, odporność na pokusy i naciski. Muszą to zapewniać odpowiednie płace i poczucie bezpieczeństwa, że nieuleganie presji nie będzie prowadziło do zwolnienia. Zmiany powinny uruchomić mechanizmy, które pozwolą na skuteczne współdziałanie z dostawcami, aby towar był dokładnie taki, jakiego wojsko potrzebuje, a ceny realne.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="401">O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.  Byłoby wielce zawstydzające, gdyby w resorcie, w którym Honor i Ojczyzna powinny być ponad wszystko, dopuszczano się praktyk niegodnych urzędników państwowych</span>
        <span start="414" end="415">.</span>
        <span start="642" end="643"> </span>
        <span start="5108" end="5265">Przy wyborze kontrahenta wszyscy powinni mieć równe szanse. Zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych ku temu zmierzają. Jednak przepisy nie są doskonałe. </span>
        <span start="6502" end="6594">W Ministerstwie Obrony Narodowej podjęto działania, które powinny uzdrowić obecną sytuację. </span>
        <span start="8753" end="8860">Trzeba wprowadzać nowe mechanizmy, doskonalić system zakupów, by zminimalizować ewentualne nieprawidłowości</span>
        <span start="8891" end="8947">. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi, którzy </span>
        <span start="8959" end="9143">prowadzą procedury przetargowe, odporność na pokusy i naciski. Muszą to zapewniać odpowiednie płace i poczucie bezpieczeństwa, że nieuleganie presji nie będzie prowadziło do zwolnienia</span>
        <span start="9160" end="9253">. Zmiany powinny uruchomić mechanizmy, które pozwolą na skuteczne współdziałanie z dostawcami</span>
        <span start="9268" end="9341">, aby towar był dokładnie taki, jakiego wojsko potrzebuje, a ceny realne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.  Byłoby wielce zawstydzające, gdyby w resorcie, w którym Honor i Ojczyzna powinny być ponad wszystko, dopuszczano się praktyk niegodnych urzędników państwowych  i żołnierzy. Zamówienia publiczne to dziedzina narażona na różne nieprawidłowości, ale również na pomówienia, i dlatego konieczne są działania tworzące system odporny na zakłócenia. W każdym środowisku znajdą się ludzie, którzy przynoszą innym wstyd, ale nie wolno też uogólniać pojedynczych opinii. Częstotliwość i powtarzalność plotek świadczy, że ich prawdopodobieństwo jest wysokie. Gospodarka rynkowa wprowadziła nowe zasady, które szczególnie wojsku skomplikowały działalność. musimy stosować ustawę o zamówieniach publicznych, ogłaszać przetargi i za każdym razem wybór może być zupełnie inny. Powoduje to bałagan w zasobach sprzętowych i materiałowych, co się wyraźnie odbija w kosztach. Wiele w tej dziedzinie zmienia się na korzyść wojska. Wojsko niedawno zaczęło realizować swoje potrzeby w cyklu trzyletnim. Przy wyborze kontrahenta wszyscy powinni mieć równe szanse. Zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych ku temu zmierzają. Jednak przepisy nie są doskonałe. Unormowanie problemów związanych z dostawami usług i zaopatrzenia dla wojska wymaga wprowadzenia wielu zmian. W Ministerstwie Obrony Narodowej podjęto działania, które powinny uzdrowić obecną sytuację. Trzeba wprowadzać nowe mechanizmy, doskonalić system zakupów, by zminimalizować ewentualne nieprawidłowości i ryzyko niewłaściwych działań. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi, którzy nadzorują i prowadzą procedury przetargowe, odporność na pokusy i naciski. Muszą to zapewniać odpowiednie płace i poczucie bezpieczeństwa, że nieuleganie presji nie będzie prowadziło do zwolnienia z pracy. Zmiany powinny uruchomić mechanizmy, które pozwolą na skuteczne współdziałanie z dostawcami, aby towar był dokładnie taki, jakiego wojsko potrzebuje, a ceny realne.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="415">O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych.  Byłoby wielce zawstydzające, gdyby w resorcie, w którym Honor i Ojczyzna powinny być ponad wszystko, dopuszczano się praktyk niegodnych urzędników państwowych  i żołnierzy.</span>
        <span start="642" end="811"> Zamówienia publiczne to dziedzina narażona na różne nieprawidłowości, ale również na pomówienia, i dlatego konieczne są działania tworzące system odporny na zakłócenia.</span>
        <span start="1117" end="1118"> </span>
        <span start="1130" end="1248">W każdym środowisku znajdą się ludzie, którzy przynoszą innym wstyd, ale nie wolno też uogólniać pojedynczych opinii. </span>
        <span start="1587" end="1674">Częstotliwość i powtarzalność plotek świadczy, że ich prawdopodobieństwo jest wysokie. </span>
        <span start="2217" end="2313">Gospodarka rynkowa wprowadziła nowe zasady, które szczególnie wojsku skomplikowały działalność. </span>
        <span start="2394" end="2607">musimy stosować ustawę o zamówieniach publicznych, ogłaszać przetargi i za każdym razem wybór może być zupełnie inny. Powoduje to bałagan w zasobach sprzętowych i materiałowych, co się wyraźnie odbija w kosztach. </span>
        <span start="2802" end="2856">Wiele w tej dziedzinie zmienia się na korzyść wojska. </span>
        <span start="3991" end="4061">Wojsko niedawno zaczęło realizować swoje potrzeby w cyklu trzyletnim. </span>
        <span start="5108" end="5265">Przy wyborze kontrahenta wszyscy powinni mieć równe szanse. Zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych ku temu zmierzają. Jednak przepisy nie są doskonałe. </span>
        <span start="6311" end="6362">Unormowanie problemów związanych z dostawami usług </span>
        <span start="6396" end="6453">i zaopatrzenia dla wojska wymaga wprowadzenia wielu zmian</span>
        <span start="6500" end="6594">. W Ministerstwie Obrony Narodowej podjęto działania, które powinny uzdrowić obecną sytuację. </span>
        <span start="8753" end="9151">Trzeba wprowadzać nowe mechanizmy, doskonalić system zakupów, by zminimalizować ewentualne nieprawidłowości i ryzyko niewłaściwych działań. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi, którzy nadzorują i prowadzą procedury przetargowe, odporność na pokusy i naciski. Muszą to zapewniać odpowiednie płace i poczucie bezpieczeństwa, że nieuleganie presji nie będzie prowadziło do zwolnienia z pracy</span>
        <span start="9160" end="9253">. Zmiany powinny uruchomić mechanizmy, które pozwolą na skuteczne współdziałanie z dostawcami</span>
        <span start="9268" end="9341">, aby towar był dokładnie taki, jakiego wojsko potrzebuje, a ceny realne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych. W Ministerstwie Obrony Narodowej podjęto działania, które powinny uzdrowić obecną sytuację. Trzeba doskonalić system zakupów, by zminimalizować ewentualne nieprawidłowości. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi, którzy prowadzą procedury przetargowe, odporność na pokusy i naciski. Muszą to zapewniać odpowiednie płace i poczucie bezpieczeństwa, że nieuleganie presji nie będzie prowadziło do zwolnienia.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="242">O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych. </span>
        <span start="6502" end="6594">W Ministerstwie Obrony Narodowej podjęto działania, które powinny uzdrowić obecną sytuację. </span>
        <span start="8753" end="8760">Trzeba </span>
        <span start="8788" end="8860">doskonalić system zakupów, by zminimalizować ewentualne nieprawidłowości</span>
        <span start="8891" end="8947">. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi, którzy </span>
        <span start="8959" end="9143">prowadzą procedury przetargowe, odporność na pokusy i naciski. Muszą to zapewniać odpowiednie płace i poczucie bezpieczeństwa, że nieuleganie presji nie będzie prowadziło do zwolnienia</span>
        <span start="9160" end="9161">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych. Częstotliwość i powtarzalność plotek świadczy, że ich prawdopodobieństwo jest wysokie. 

Kiedyś podpisywało się umowę z producentem i przez lata płynęły dostawy. Dzisiaj musimy ogłaszać przetargi i za każdym razem wybór może być zupełnie inny. Powoduje to bałagan w zasobach sprzętowych i materiałowych. 

Wiele zmienia się na korzyść wojska. Ustawa o finansowaniu sił zbrojnych RP w latach 2001 - 2006 pozwala na kontrakty wieloletnie. Możliwość prowadzenia postępowań na zamówienia wieloletnie zmniejszy obciążenie pracowników, umożliwi dokładne sprawdzenie kontrahentów. Z drugiej strony można się spodziewać wzmocnienia nacisków oferentów. 

Unormowanie problemów związanych z dostawami usług i zaopatrzenia dla wojska wymaga wprowadzenia wielu zmian organizacyjno-strukturalnych i kompetencyjnych. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi, którzy nadzorują i prowadzą procedury przetargowe.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="242">O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych. </span>
        <span start="1587" end="1674">Częstotliwość i powtarzalność plotek świadczy, że ich prawdopodobieństwo jest wysokie. </span>
        <span start="2215" end="2217">

</span>
        <span start="2313" end="2401">Kiedyś podpisywało się umowę z producentem i przez lata płynęły dostawy. Dzisiaj musimy </span>
        <span start="2445" end="2570">ogłaszać przetargi i za każdym razem wybór może być zupełnie inny. Powoduje to bałagan w zasobach sprzętowych i materiałowych</span>
        <span start="2605" end="2607">. </span>
        <span start="2776" end="2777">
</span>
        <span start="2801" end="2808">
Wiele </span>
        <span start="2825" end="2865">zmienia się na korzyść wojska. Ustawa o </span>
        <span start="2905" end="2988">finansowaniu sił zbrojnych RP w latach 2001 - 2006 pozwala na kontrakty wieloletnie</span>
        <span start="3107" end="3109">. </span>
        <span start="4618" end="4677">Możliwość prowadzenia postępowań na zamówienia wieloletnie </span>
        <span start="4698" end="4774">zmniejszy obciążenie pracowników, umożliwi dokładne sprawdzenie kontrahentów</span>
        <span start="4845" end="4915">. Z drugiej strony można się spodziewać wzmocnienia nacisków oferentów</span>
        <span start="4959" end="4961">. </span>
        <span start="5107" end="5108">
</span>
        <span start="6310" end="6362">
Unormowanie problemów związanych z dostawami usług </span>
        <span start="6396" end="6502">i zaopatrzenia dla wojska wymaga wprowadzenia wielu zmian organizacyjno-strukturalnych i kompetencyjnych. </span>
        <span start="8893" end="8989">Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi, którzy nadzorują i prowadzą procedury przetargowe</span>
        <span start="9020" end="9021">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych. Mówi się o tym, iż w wielu instytucjach budżetowych warunkiem kontraktu jest sowita prowizja.Częstotliwość i powtarzalność plotek świadczy, że ich prawdopodobieństwo jest wysokie. 

Kiedyś podpisywało się umowę z producentem i przez lata płynęły dostawy. Dzisiaj musimy ogłaszać przetargi i za każdym razem wybór może być zupełnie inny. Powoduje to bałagan w zasobach sprzętowych i materiałowych. 

Wiele w tej dziedzinie zmienia się na korzyść wojska. Ustawa o finansowaniu sił zbrojnych RP w latach 2001 - 2006 pozwala na kontrakty wieloletnie. Przez ten czas zostanie uporządkowany park sprzętowy. Także zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych stwarzają szansę na uporządkowanie procedur. W myśl tych zmian siły zbrojne mogą prowadzić postępowanie o zamówienie publiczne na zasadach szczególnych. Skróci to procedury i zmniejszy ich pracochłonność. Jest to również istotne dla producentów wyrobów używanych w wojsku.

Możliwość prowadzenia postępowań na zamówienia wieloletnie zmniejszy obciążenie pracowników, umożliwi dokładne sprawdzenie kontrahentów. Z drugiej strony można się spodziewać wzmocnienia nacisków oferentów. 

Przy wyborze kontrahenta wszyscy powinni mieć równe szanse. Zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych ku temu zmierzają. Jednak przepisy nie są doskonałe. Zmowa dostawców może wywindować cenę, której w nieograniczonym przetargu nie można negocjować. 

Unormowanie problemów związanych z dostawami usług i zaopatrzenia dla wojska wymaga wprowadzenia wielu zmian organizacyjno-strukturalnych i kompetencyjnych. W Ministerstwie Obrony Narodowej podjęto działania, które powinny uzdrowić obecną sytuację. Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi, którzy nadzorują i prowadzą procedury przetargowe. Muszą to zapewniać odpowiednie płace i poczucie bezpieczeństwa, że nieuleganie presji nie będzie prowadziło do zwolnienia z pracy i służby.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="242">O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych. </span>
        <span start="904" end="920">Mówi się o tym, </span>
        <span start="943" end="979">iż w wielu instytucjach budżetowych </span>
        <span start="997" end="1037">warunkiem kontraktu jest sowita prowizja</span>
        <span start="1097" end="1098">.</span>
        <span start="1587" end="1674">Częstotliwość i powtarzalność plotek świadczy, że ich prawdopodobieństwo jest wysokie. </span>
        <span start="2215" end="2217">

</span>
        <span start="2313" end="2401">Kiedyś podpisywało się umowę z producentem i przez lata płynęły dostawy. Dzisiaj musimy </span>
        <span start="2445" end="2570">ogłaszać przetargi i za każdym razem wybór może być zupełnie inny. Powoduje to bałagan w zasobach sprzętowych i materiałowych</span>
        <span start="2605" end="2607">. </span>
        <span start="2776" end="2777">
</span>
        <span start="2801" end="2865">
Wiele w tej dziedzinie zmienia się na korzyść wojska. Ustawa o </span>
        <span start="2905" end="2988">finansowaniu sił zbrojnych RP w latach 2001 - 2006 pozwala na kontrakty wieloletnie</span>
        <span start="3107" end="3109">. </span>
        <span start="3249" end="3273">Przez ten czas zostanie </span>
        <span start="3280" end="3310">uporządkowany park sprzętowy. </span>
        <span start="3388" end="3437">Także zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych</span>
        <span start="3494" end="3570"> stwarzają szansę na uporządkowanie procedur. W myśl tych zmian siły zbrojne</span>
        <span start="3687" end="3884"> mogą prowadzić postępowanie o zamówienie publiczne na zasadach szczególnych. Skróci to procedury i zmniejszy ich pracochłonność. Jest to również istotne dla producentów wyrobów używanych w wojsku.</span>
        <span start="3990" end="3991">
</span>
        <span start="4617" end="4677">
Możliwość prowadzenia postępowań na zamówienia wieloletnie </span>
        <span start="4698" end="4774">zmniejszy obciążenie pracowników, umożliwi dokładne sprawdzenie kontrahentów</span>
        <span start="4845" end="4915">. Z drugiej strony można się spodziewać wzmocnienia nacisków oferentów</span>
        <span start="4959" end="4961">. </span>
        <span start="5106" end="5265">

Przy wyborze kontrahenta wszyscy powinni mieć równe szanse. Zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych ku temu zmierzają. Jednak przepisy nie są doskonałe. </span>
        <span start="5389" end="5484">Zmowa dostawców może wywindować cenę, której w nieograniczonym przetargu nie można negocjować. </span>
        <span start="6292" end="6293">
</span>
        <span start="6310" end="6362">
Unormowanie problemów związanych z dostawami usług </span>
        <span start="6396" end="6594">i zaopatrzenia dla wojska wymaga wprowadzenia wielu zmian organizacyjno-strukturalnych i kompetencyjnych. W Ministerstwie Obrony Narodowej podjęto działania, które powinny uzdrowić obecną sytuację. </span>
        <span start="8893" end="8989">Jednak podstawową sprawą jest uczciwość ludzi, którzy nadzorują i prowadzą procedury przetargowe</span>
        <span start="9020" end="9161">. Muszą to zapewniać odpowiednie płace i poczucie bezpieczeństwa, że nieuleganie presji nie będzie prowadziło do zwolnienia z pracy i służby.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych. Ustawa o finansowaniu sił zbrojnych RP w latach 2001 - 2006 pozwala na kontrakty wieloletnie. Możliwość prowadzenia postępowań na zamówienia wieloletnie zmniejszy obciążenie pracowników, umożliwi dokładne sprawdzenie kontrahentów. Z drugiej strony można się spodziewać wzmocnienia nacisków oferentów. podstawową sprawą jest uczciwość ludzi, którzy nadzorują i prowadzą procedury przetargowe.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="242">O korupcji w Ministerstwie Obrony Narodowej mówi się  w kontekście podejrzeń  o nieprawidłowości w realizacji zamówień publicznych. </span>
        <span start="2856" end="2865">Ustawa o </span>
        <span start="2905" end="2988">finansowaniu sił zbrojnych RP w latach 2001 - 2006 pozwala na kontrakty wieloletnie</span>
        <span start="3107" end="3109">. </span>
        <span start="4618" end="4677">Możliwość prowadzenia postępowań na zamówienia wieloletnie </span>
        <span start="4698" end="4774">zmniejszy obciążenie pracowników, umożliwi dokładne sprawdzenie kontrahentów</span>
        <span start="4845" end="4915">. Z drugiej strony można się spodziewać wzmocnienia nacisków oferentów</span>
        <span start="4959" end="4961">. </span>
        <span start="8900" end="8989">podstawową sprawą jest uczciwość ludzi, którzy nadzorują i prowadzą procedury przetargowe</span>
        <span start="9020" end="9021">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Ustawa o przebudowie, modernizacji i finansowaniu sił zbrojnych pozwala na kontrakty wieloletnie, choć anulowała artykuł 73 ustawy o zamówieniach publicznych w odniesieniu do dostaw ujętych w programie sześcioletnim. Pozostaną nam kontrakty pięcio-, cztero- i trzyletnie, bo ustawa o finansowaniu SZ RP jest epizodyczna, odnosi się do konkretnego programu. Przez ten czas zostanie uporządkowany park sprzętowy. Nie będzie niespodzianek, jakie przynosił coroczny przetarg i wybór dostawcy. Także zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych, aczkolwiek niezupełnie takie, jakich wojsko oczekiwało, stwarzają szansę na uporządkowanie procedur. W myśl tych zmian siły zbrojne, gdy chodzi o usługi lub dostawy dotyczące broni, amunicji lub sprzętu przeznaczonego wyłącznie do celów wojskowych, mogą prowadzić postępowanie o zamówienie publiczne na zasadach szczególnych. Skróci to procedury i zmniejszy ich pracochłonność. Jest to również istotne dla producentów wyrobów używanych w wojsku.</body>
      <spans>
        <span start="2856" end="2891">Ustawa o przebudowie, modernizacji </span>
        <span start="2903" end="2932">i finansowaniu sił zbrojnych </span>
        <span start="2956" end="3273">pozwala na kontrakty wieloletnie, choć anulowała artykuł 73 ustawy o zamówieniach publicznych w odniesieniu do dostaw ujętych w programie sześcioletnim. Pozostaną nam kontrakty pięcio-, cztero- i trzyletnie, bo ustawa o finansowaniu SZ RP jest epizodyczna, odnosi się do konkretnego programu. Przez ten czas zostanie </span>
        <span start="3280" end="3884">uporządkowany park sprzętowy. Nie będzie niespodzianek, jakie przynosił coroczny przetarg i wybór dostawcy. Także zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych, aczkolwiek niezupełnie takie, jakich wojsko oczekiwało, stwarzają szansę na uporządkowanie procedur. W myśl tych zmian siły zbrojne, gdy chodzi o usługi lub dostawy dotyczące broni, amunicji lub sprzętu przeznaczonego wyłącznie do celów wojskowych, mogą prowadzić postępowanie o zamówienie publiczne na zasadach szczególnych. Skróci to procedury i zmniejszy ich pracochłonność. Jest to również istotne dla producentów wyrobów używanych w wojsku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Gospodarka rynkowa wprowadziła nowe zasady, które wojsku skomplikowały działalność. Kiedyś podpisywało się umowę z producentem i przez lata płynęły dostawy. Dzisiaj musimy stosować ustawę o zamówieniach publicznych, ogłaszać przetargi i za każdym razem wybór może być zupełnie inny. Powoduje to bałagan w zasobach sprzętowych i materiałowych, co się wyraźnie odbija w kosztach. Wiele w tej dziedzinie zmienia się na korzyść wojska. Ustawa o przebudowie, modernizacji technicznej i finansowaniu sił zbrojnych RP w latach 2001 - 2006 pozwala na kontrakty wieloletnie, choć anulowała artykuł 73 ustawy o zamówieniach publicznych w odniesieniu do dostaw ujętych w programie sześcioletnim. Pozostaną nam kontrakty pięcio-, cztero- i trzyletnie, bo ustawa o finansowaniu SZ RP jest epizodyczna, odnosi się do konkretnego programu. Przez ten czas zostanie jednak uporządkowany park sprzętowy. Nie będzie niespodzianek, jakie przynosił coroczny przetarg i wybór dostawcy. Także zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych, aczkolwiek niezupełnie takie, jakich wojsko oczekiwało, stwarzają szansę na uporządkowanie procedur. W myśl tych zmian siły zbrojne, gdy chodzi o usługi lub dostawy dotyczące broni, amunicji lub sprzętu przeznaczonego wyłącznie do celów wojskowych, mogą prowadzić postępowanie o zamówienie publiczne na zasadach szczególnych. Skróci to procedury i zmniejszy ich pracochłonność. Jest to również istotne dla producentów wyrobów używanych w wojsku. Możliwość prowadzenia postępowań na zamówienia wieloletnie jest więc korzystna, zmniejszy obciążenie pracowników, umożliwi dokładne sprawdzenie kontrahentów, wejrzenie w proces technologiczny, co dla wojska ma istotne znaczenie. Z drugiej strony można się spodziewać wzmocnienia nacisków oferentów, aby wygrać przetarg na kilkuletnie dostawy.Będą nowe pokusy. Trzeba uczciwości, by się im oprzeć i dokonać obiektywnego wyboru, ale i dobrych mechanizmów kontrolnych oraz kar za nadużycia.</body>
      <spans>
        <span start="2217" end="2267">Gospodarka rynkowa wprowadziła nowe zasady, które </span>
        <span start="2279" end="2607">wojsku skomplikowały działalność. Kiedyś podpisywało się umowę z producentem i przez lata płynęły dostawy. Dzisiaj musimy stosować ustawę o zamówieniach publicznych, ogłaszać przetargi i za każdym razem wybór może być zupełnie inny. Powoduje to bałagan w zasobach sprzętowych i materiałowych, co się wyraźnie odbija w kosztach. </span>
        <span start="2802" end="3885">Wiele w tej dziedzinie zmienia się na korzyść wojska. Ustawa o przebudowie, modernizacji technicznej i finansowaniu sił zbrojnych RP w latach 2001 - 2006 pozwala na kontrakty wieloletnie, choć anulowała artykuł 73 ustawy o zamówieniach publicznych w odniesieniu do dostaw ujętych w programie sześcioletnim. Pozostaną nam kontrakty pięcio-, cztero- i trzyletnie, bo ustawa o finansowaniu SZ RP jest epizodyczna, odnosi się do konkretnego programu. Przez ten czas zostanie jednak uporządkowany park sprzętowy. Nie będzie niespodzianek, jakie przynosił coroczny przetarg i wybór dostawcy. Także zmiany w ustawie o zamówieniach publicznych, aczkolwiek niezupełnie takie, jakich wojsko oczekiwało, stwarzają szansę na uporządkowanie procedur. W myśl tych zmian siły zbrojne, gdy chodzi o usługi lub dostawy dotyczące broni, amunicji lub sprzętu przeznaczonego wyłącznie do celów wojskowych, mogą prowadzić postępowanie o zamówienie publiczne na zasadach szczególnych. Skróci to procedury i zmniejszy ich pracochłonność. Jest to również istotne dla producentów wyrobów używanych w wojsku. </span>
        <span start="4618" end="4960">Możliwość prowadzenia postępowań na zamówienia wieloletnie jest więc korzystna, zmniejszy obciążenie pracowników, umożliwi dokładne sprawdzenie kontrahentów, wejrzenie w proces technologiczny, co dla wojska ma istotne znaczenie. Z drugiej strony można się spodziewać wzmocnienia nacisków oferentów, aby wygrać przetarg na kilkuletnie dostawy.</span>
        <span start="4961" end="5106">Będą nowe pokusy. Trzeba uczciwości, by się im oprzeć i dokonać obiektywnego wyboru, ale i dobrych mechanizmów kontrolnych oraz kar za nadużycia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Ustawa o przebudowie, modernizacji i finansowaniu sił zbrojnych pozwala na kontrakty wieloletnie, choć anulowała artykuł 73 ustawy o zamówieniach publicznych w odniesieniu do dostaw ujętych w programie sześcioletnim. Pozostaną nam kontrakty pięcio-, cztero- i trzyletnie, bo ustawa o finansowaniu SZ RP jest epizodyczna, odnosi się do konkretnego programu. Przez ten czas zostanie uporządkowany park sprzętowy. Nie będzie niespodzianek, jakie przynosił coroczny przetarg i wybór dostawcy.</body>
      <spans>
        <span start="2856" end="2891">Ustawa o przebudowie, modernizacji </span>
        <span start="2903" end="2932">i finansowaniu sił zbrojnych </span>
        <span start="2956" end="3273">pozwala na kontrakty wieloletnie, choć anulowała artykuł 73 ustawy o zamówieniach publicznych w odniesieniu do dostaw ujętych w programie sześcioletnim. Pozostaną nam kontrakty pięcio-, cztero- i trzyletnie, bo ustawa o finansowaniu SZ RP jest epizodyczna, odnosi się do konkretnego programu. Przez ten czas zostanie </span>
        <span start="3280" end="3387">uporządkowany park sprzętowy. Nie będzie niespodzianek, jakie przynosił coroczny przetarg i wybór dostawcy.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
