<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200102270062">
  <date>2001-02-27</date>
  <title>Prawie martwa natura z nieczynną latarnią</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jan Trzciński</authors>
  <body>Berdyczów jest dla ukraińskich katolików tym, czym dla polskich Częstochowa. Poza tym od innych, prowincjonalnych miast Ukrainy nie różni go prawie nic. Życie tu prozaiczne aż do bólu - bieda, bezrobocie, brud, brak jakichkolwiek perspektyw. Aż dziw, że wciąż są wśród berdyczowian ludzie, którym chce się chcieć.

Prawie martwa natura z nieczynną latarnią

JAN TRZCIŃSKI

Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. Na stołecznym dworcu wsiada do starego, lepkiego ikarusa wszystkiego dziesięć osób. Drugie tyle czeka na drodze, sto, sto pięćdziesiąt metrów od dworca. To prywatni pasażerowie kierowcy. Potem będzie ich co i rusz przybywać i ubywać, najwięcej na ostatnim odcinku, między Żytomierzem a Berdyczowem, gdzie kierowca zatrzymuje się co dwa kilometry, podwożąc ze wsi do wsi przekupki i podpitych chłoporobotników.

W głowie kręci się od zapachów - owoce, warzywa, drób, mokre od deszczu kurtki, podły tytoń, nieprzetrawiona wódka i kwaśne piwo. W radiu wokalista z silnym, rosyjskim akcentem pośpiewuje "akapulko, aj, ajajajajaj", a szofer dociska ręką wysypujący mu się z kieszeni plik tłustych banknotów. Na każdym takim kursie można spokojnie zarobić, nawet podzieliwszy się zyskami z przełożonymi, połowę średniej miesięcznej pensji, której wysokość nie przekracza na Ukrainie równowartości 25 dolarów.

50 mililitrów po ciemku

Styczniowy krajobraz za oknem nastraja raczej smutno, dopiero tuż przed Berdyczowem wzrok ożywia wieś Gryszkowce - zadbane domy, czyste, zagrabione podwórza, kosze pachnących jabłek wystawione na sprzedaż wzdłuż drogi. Potem będzie znów szaro, brudno, betonowo.

Ulice blisko stutysięcznego Berdyczowa są bardzo szerokie; taka Liebknechta, na przykład - prawie jak Marszałkowska. Od krawężnika do krawężnika 20 metrów, jeżeli nie lepiej. Kiedyś pośrodku rosły piękne drzewa, ale wycięto je na prawie całej długości, żeby pierwszomajowy pochód mogł się rozlewać jeszcze i jeszcze większą falą. Samochody mkną miejscami slalomem - dziury w jezdni są czasem tak wielkie, że zdaje się, jakby przez pół wieku jeździły tędy w tę i z powrotem tylko czołgi. Wygląda na to, że od czasu rozpadu Związku Radzieckiego, od upadku kołchozów i wielu innych przedsiębiorstw niczego tu nie remontowano.

Ulice i chodniki są nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku, jest tylko strach i nic więcej. Wrogiem zdaje się każdy kształt pojawiający się niespodziewanie na chodniku w odległości trzech metrów, wyrokiem - każde słowo dochodzące gdzieś z boku, z mgły. Palą się raptem trzy latarnie na krzyż przy domu towarowym; zgasną zresztą tuż po siódmej. Żeby gdzieś się dostać, trzeba wziąć taksówkę. Taksówkarze też się boją, ale jeżdżą. W styczniu jeden z nich stracił w Gryszkowcach życie z rąk pasażera, który połakomił się na cztery grzywny. Cztery grzywny to około trzech złotych. Nawet upić się za taką kwotę trudno, choć można to zrobić praktycznie na każdym kroku.

"Żyj krasiwo, pij berdyczowskie piwo" - zachęca reklama na ścianie jednego z budynków przy Liebknechta. Obok, w bocznej uliczce coś na kształt sklepiku przyfabrycznego. Ludzie stoją w kolejce od rana. Berdyczowskie piwo, marki Hetmańskie, jest w smaku niespecjalne, w porównaniu z najpopularniejszym na Ukrainie obołonem ponosi sromotną porażkę. Ale sklepik nie narzeka na brak klientów. Podobnie jest w sklepach z wódką, której zresztą pije się najwięcej. Można ją kupić nawet w budce z hot dogami. W cenniku, od góry: hot dog, hamburger, 50 mililitrów plus kubeczek, 100 mililitrów plus kubeczek, 50 mililitrów koniaku...

Benedykt z Grybowa i siedmiogłowy smok

Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii. Ojciec Benedykt Krok z Grybowa pod Nowym Sączem walczy z siedmiogłowym smokiem niemożności na pierwszym froncie. Modli się, nawraca, namawia, zdobywa, buduje, peroruje, poucza. Nauczył się ukraińskiego i kazania w klasztorze Karmelitów Bosych wygłasza po ukraińsku, choć śpiewy nadal odbywają się po polsku. Wśród wiernych - mówi proboszcz Benedykt - wielu jest Ukraińców, którzy przeszli na katolicyzm.

Benedykt głosi kazanie silnym, zdecydowanym głosem. Na koniec nabożeństwa ma dla wiernych jeszcze kilka rad. - Za kilka dni wypada święto Matki Boskiej Gromnicznej - tłumaczy. A na Matki Boskiej Gromnicznej zapala się gromnicę. Gromnica to świeca solidna, a nie cienka jak kabelek - tu demonstruje fragment cieniutkiego przewodu głośnikowego - bo ma stać mocno, a nie chwiać się, jak nie przymierzając jakaś trzcina na wietrze. I jeszcze jedno: gromnica to świeca na specjalną okazję, więc żeby nikomu nie przyszło do głowy oświetlać nią mieszkania, gdy jak zwykle znów wyłączą na kilka godzin prąd...

Klasztor jest wciąż w odbudowie i ksiądz mieszka w zwyczajnym bloku. Rozumie więc, co znaczy brak światła, zniszczona klatka schodowa, wyrwana ze ściany żeliwna pokrywa zsypu, śmiecie rozrzucone po korytarzu, zdezelowane drzwi do budynku, pogięte, rozerwane skrzynki pocztowe. Tak jest w co drugim, trzecim berdyczowskim bloku. Wokół zdewastowane place zabaw, rozjeżdżone, zaśmiecone trawniki, okaleczone drzewa. Nikt nie czuje się tu właścicielem i nikt o nic nie dba. Za grzechy jednych władza karze wszystkich pozostałych. Ktoś nie płaci za ogrzewanie - miasto odcina dopływ ciepłej wody i jemu, i całej reszcie. Zimą z kranów leci czasem woda tak zimna, że po dwóch minutach mycia człowiek czuje się, jakby wbijano mu igły w kości palców.

Spod chińskiej granicy do Świętej Barbary

Klasztor Karmelitów Bosych - sanktuarium Matki Boskiej Szkaplerznej - leży wysoko nad rzeką Gniłopiać; w dole widać wędkarzy-kamikadze łowiących ryby na lodzie cienkim jak serwetka. Sanktuarium postawił w pierwszej połowie XVII wieku wojewoda kijowski Janusz Tyszkiewicz. W 1642 Tyszkiewicz podarował klasztorowi obraz Najświętszej Marii Panny, słynący w jego rodzinie łaskami. Przez ponad trzysta lat obraz, karmelici i klasztor przechodzili różne koleje losu. Sowieci na przykład urządzili w górnym kościele muzeum, a w dolnym kino. W 1941 roku, tuż przed napaścią Niemiec na ZSRR komsomolcy z Berdyczowa ograbili i spalili klasztor oraz sanktuarium. Obraz zaginął wówczas w niewyjaśnionych okolicznościach i do dziś nie wiadomo, czy spłonął, czy został ukradziony. Kościół karmelici odzyskali przed dziesięciu laty i od tej pory go rekonstruują, co zajmie im pewnie jeszcze kolejne dziesięć lat.

O prawo do wyznawania wiary musiał też długo walczyć ojciec Albert Gałecki, skromny proboszcz w kościele Świętej Barbary. Ksiądz Gałecki urodził się w 1955 roku w Jakucji, dokąd w 1937 roku wysiedlono z Berdyczowa jego rodziców za to, że nie chcieli wstąpić do kołchozu. Do rodzinnego miasta pozwolono im wrócić dopiero po 20 latach. Albert chciał po szkole wstąpić do seminarium w Rydze - bezskutecznie. Uczył się więc w seminarium podziemnym na Litwie. W 1982 roku wzięto go do wojska, aż do Chabarowska pod chińską granicę. Było nieźle - wspomina - bo zrobili go kierownikiem magazynu z żywnością, nie chodził więc głodny i nie marzł, choć na dworze temperatura spadała do minus 40 stopni. Po wojsku znów chciał do seminarium i znów nie pozwolili, potem przyjęli, potem wyrzucili i tak w kółko. Po święceniach objął parafię w Berdyczowie. Kościół Świętej Barbary, w którym żenił się ongiś Honoriusz Balzak, zwrócono katolikom dopiero pięć lat temu. Katolicyzm przeżywa tu dziś renesans, ale parafii brakuje kapłanów. - Trzeba czasem odprawić pięć nabożeństw dziennie, odprawić a nie odbębnić, a już po czterech człowiek zmęczony do cna. Cztery jeszcze idzie wytrzymać, ale pięć już nie - mówi ojciec Albert.

Co się dzieje z naszą klasą

W kościele Świętej Barbary mieści się popularna wśród Polaków biblioteka. Wśród książek z Polski, których zawsze mało, leżą numery "Mozaiki Berdyczowskiej" - dwumiesięcznika polonijnego, którym kieruje Larysa Wermińska, wicedyrektorka jednej z miejscowych szkół podstawowych. Larysa, podobnie jak setki, a może tysiące jej kolegów - nie dostaje od wielu tygodni swojej i tak nikczemnej pensji. Na początku stycznia berdyczowskim nauczycielom powiedziano, że trzeba jechać do Żytomierza i protestować. Wsiedli więc do autobusów i pojechali. Na miejscu okazało się, że uczestniczą w wiecu poparcia dla prezydenta Leonida Kuczmy, na który spędzono również uczniów i studentów.

Szkołę otwarto z pompą dokładnie 1 września 1939 roku, gdy do Polski wkraczali Niemcy. Dwa lata później wkroczyli do Związku Radzieckiego. Po inwazji, w szkole mieścił się niemiecki zarząd miasta, podobno raz był tu nawet z wizytą Adolf Hitler. W szkolnej izbie pamięci blakną fotografie absolwentów, którzy niedawno jeszcze grali wyświechtaną szmacianką w piłkę, jak widoczni teraz właśnie przez okno chłopcy na boisku. Albo jak, lata temu, młodzieniec z jednego ze zdjęć, który, skończywszy szkołę, niedługo potem, w 1985 roku, zaginął podczas służby w "ograniczonym kontyngencie wojsk radzieckich w Demokratycznej Republice Afganistanu". A za szybą z pamiątkami z Polski, obok kilku albumów o Krakowie i Warszawie leżą sobie, nie wiedzieć czemu, "Czarne koszule w Tiranie" z popularnej ongiś kieszonkowej serii "Sensacje XX wieku"...

Jeszcze będzie przepięknie

Berdyczów to historia, którą wciąż jeszcze można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować. Odbudować Klasztor Karmelitów, odrestaurować stary cmentarz żydowski z setkami omszałych nagrobków, wśród których hołota urządziła sobie dzikie wysypisko śmieci, zadbać o ogromną nekropolię miejską z XIX wieku, gdzie gross grobowców, w tym wiele polskich, zniszczono straszliwie, obrabowano, zamieniono na pijackie meliny pełne potłuczonego szkła i ekskrementów.

Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, ludzi z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się chyba tylko o swoje interesy i o majestatyczny, lśniący czystością pomnik Lenina przed zadbanym ratuszem. Na razie brud, ciemność, strach i bieda zabijają w ludziach w zarodku wszystko, co tylko mogliby zrobić dobrego.

Oczywiście, wiosną będzie lepiej, będzie bardziej zielono i dużo jaśniej, przyjedź wiosną - namawiają berdyczowianie. - Na wiosnę zorganizujemy festyn "Polskie Dni", a później, w czerwcu, do Kijowa przyjedzie Jan Paweł II, z Berdyczowa będzie pielgrzymka, kilkanaście autokarów, może nawet specjalny pociąg - zapalają się. Na razie za wiosnę, lato i sny o ciepłych, beztroskich popołudniach starczyć musi słodkie, krymskie wino Massandra o cudownym, obiecującym bukiecie, biłyj muskat z czerwonych winogron ze sklepiku przy Swierdłowa. Reszta ma się dopiero zdarzyć.

Dla tych z Państwa, którzy zechcieliby wesprzeć polonijny dwumiesięcznik "Mozaika Berdyczowska", podajemy numer konta Fundacji "Rodacy - Rodakom": Bank Pekao SA II 0/Warszawa, 12401024-21033247-2700-401110-001, koniecznie z dopiskiem: "dla Mozaiki Berdyczowskiej".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. Wygląda na to, że od czasu rozpadu Związku Radzieckiego niczego tu nie remontowano.Ulice i chodniki są nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku, jest tylko strach i nic więcej. "Żyj krasiwo, pij berdyczowskie piwo" - zachęca reklama na ścianie jednego z budynków przy Liebknechta. Berdyczowskie piwo jest w smaku niespecjalne. Ale sklepik nie narzeka na brak klientów. Podobnie jest w sklepach z wódką, której zresztą pije się najwięcej. Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii. 
Berdyczów to historia, którą wciąż jeszcze można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować. Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, ludzi z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach. Na razie brud, ciemność, strach i bieda zabijają w ludziach w zarodku wszystko, co tylko mogliby zrobić dobrego.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="481">Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny.</span>
        <span start="1790" end="1791"> </span>
        <span start="2161" end="2216">Wygląda na to, że od czasu rozpadu Związku Radzieckiego</span>
        <span start="2268" end="2296"> niczego tu nie remontowano.</span>
        <span start="2298" end="2391">Ulice i chodniki są nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku, jest tylko strach i nic więcej. </span>
        <span start="2964" end="3068">"Żyj krasiwo, pij berdyczowskie piwo" - zachęca reklama na ścianie jednego z budynków przy Liebknechta. </span>
        <span start="3165" end="3183">Berdyczowskie piwo</span>
        <span start="3202" end="3228"> jest w smaku niespecjalne</span>
        <span start="3308" end="3421">. Ale sklepik nie narzeka na brak klientów. Podobnie jest w sklepach z wódką, której zresztą pije się najwięcej. </span>
        <span start="3629" end="3837">Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii. </span>
        <span start="9313" end="9405">
Berdyczów to historia, którą wciąż jeszcze można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować. </span>
        <span start="9769" end="9857">Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, ludzi z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach</span>
        <span start="9987" end="10101">. Na razie brud, ciemność, strach i bieda zabijają w ludziach w zarodku wszystko, co tylko mogliby zrobić dobrego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. Ulice blisko stutysięcznego Berdyczowa są bardzo szerokie. Wygląda na to, że od czasu rozpadu Związku Radzieckiego niczego tu nie remontowano.Ulice i chodniki są nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku, jest tylko strach i nic więcej. 
"Żyj krasiwo, pij berdyczowskie piwo" - zachęca reklama na ścianie jednego z budynków przy Liebknechta. Berdyczowskie piwo jest w smaku niespecjalne. Ale sklepik nie narzeka na brak klientów. Podobnie jest w sklepach z wódką, której zresztą pije się najwięcej. 
Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii. Ojciec Benedykt Krok z Grybowa pod Nowym Sączem walczy z siedmiogłowym smokiem niemożności na pierwszym froncie. 
Klasztor Karmelitów Bosych leży wysoko nad rzeką Gniłopiać. Sanktuarium postawił w pierwszej połowie XVII wieku wojewoda kijowski Janusz Tyszkiewicz. W 1642 Tyszkiewicz podarował klasztorowi obraz Najświętszej Marii Panny, słynący w jego rodzinie łaskami. Przez ponad trzysta lat obraz, karmelici i klasztor przechodzili różne koleje losu. O prawo do wyznawania wiary musiał też długo walczyć ojciec Albert Gałecki, skromny proboszcz w kościele Świętej Barbary. Kościół Świętej Barbary zwrócono katolikom dopiero pięć lat temu. Katolicyzm przeżywa tu dziś renesans, ale parafii brakuje kapłanów. 
W kościele Świętej Barbary mieści się popularna wśród Polaków biblioteka. Wśród książek z Polski, których zawsze mało, leżą numery "Mozaiki Berdyczowskiej" - dwumiesięcznika polonijnego, którym kieruje Larysa Wermińska, wicedyrektorka jednej z miejscowych szkół podstawowych. 
Berdyczów to historia, którą wciąż jeszcze można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować. Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, ludzi z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się chyba tylko o swoje interesy i o majestatyczny, lśniący czystością pomnik Lenina przed zadbanym ratuszem. Na razie brud, ciemność, strach i bieda zabijają w ludziach w zarodku wszystko, co tylko mogliby zrobić dobrego.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="482">Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. </span>
        <span start="1674" end="1731">Ulice blisko stutysięcznego Berdyczowa są bardzo szerokie</span>
        <span start="1789" end="1791">. </span>
        <span start="2161" end="2216">Wygląda na to, że od czasu rozpadu Związku Radzieckiego</span>
        <span start="2268" end="2296"> niczego tu nie remontowano.</span>
        <span start="2298" end="2391">Ulice i chodniki są nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku, jest tylko strach i nic więcej. </span>
        <span start="2963" end="3068">
"Żyj krasiwo, pij berdyczowskie piwo" - zachęca reklama na ścianie jednego z budynków przy Liebknechta. </span>
        <span start="3165" end="3183">Berdyczowskie piwo</span>
        <span start="3202" end="3228"> jest w smaku niespecjalne</span>
        <span start="3308" end="3421">. Ale sklepik nie narzeka na brak klientów. Podobnie jest w sklepach z wódką, której zresztą pije się najwięcej. </span>
        <span start="3628" end="3950">
Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii. Ojciec Benedykt Krok z Grybowa pod Nowym Sączem walczy z siedmiogłowym smokiem niemożności na pierwszym froncie. </span>
        <span start="5631" end="5658">
Klasztor Karmelitów Bosych</span>
        <span start="5701" end="5733"> leży wysoko nad rzeką Gniłopiać</span>
        <span start="5812" end="6094">. Sanktuarium postawił w pierwszej połowie XVII wieku wojewoda kijowski Janusz Tyszkiewicz. W 1642 Tyszkiewicz podarował klasztorowi obraz Najświętszej Marii Panny, słynący w jego rodzinie łaskami. Przez ponad trzysta lat obraz, karmelici i klasztor przechodzili różne koleje losu. </span>
        <span start="6532" end="6654">O prawo do wyznawania wiary musiał też długo walczyć ojciec Albert Gałecki, skromny proboszcz w kościele Świętej Barbary. </span>
        <span start="7374" end="7397">Kościół Świętej Barbary</span>
        <span start="7441" end="7552"> zwrócono katolikom dopiero pięć lat temu. Katolicyzm przeżywa tu dziś renesans, ale parafii brakuje kapłanów. </span>
        <span start="7772" end="8049">
W kościele Świętej Barbary mieści się popularna wśród Polaków biblioteka. Wśród książek z Polski, których zawsze mało, leżą numery "Mozaiki Berdyczowskiej" - dwumiesięcznika polonijnego, którym kieruje Larysa Wermińska, wicedyrektorka jednej z miejscowych szkół podstawowych. </span>
        <span start="9313" end="9405">
Berdyczów to historia, którą wciąż jeszcze można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować. </span>
        <span start="9769" end="10101">Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, ludzi z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się chyba tylko o swoje interesy i o majestatyczny, lśniący czystością pomnik Lenina przed zadbanym ratuszem. Na razie brud, ciemność, strach i bieda zabijają w ludziach w zarodku wszystko, co tylko mogliby zrobić dobrego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. Wygląda na to, że od czasu rozpadu Związku Radzieckiego niczego tu nie remontowano.Ulice i chodniki są nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku, jest tylko strach i nic więcej. Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="481">Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny.</span>
        <span start="1790" end="1791"> </span>
        <span start="2161" end="2216">Wygląda na to, że od czasu rozpadu Związku Radzieckiego</span>
        <span start="2268" end="2296"> niczego tu nie remontowano.</span>
        <span start="2298" end="2391">Ulice i chodniki są nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku, jest tylko strach i nic więcej. </span>
        <span start="3629" end="3836">Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. Ulice blisko stutysięcznego Berdyczowa są bardzo szerokie. Kiedyś pośrodku rosły piękne drzewa, ale wycięto je na prawie całej długości, żeby pierwszomajowy pochód mogł się rozlewać jeszcze i jeszcze większą falą. Samochody mkną miejscami slalomem - dziury w jezdni są czasem tak wielkie, że zdaje się, jakby przez pół wieku jeździły tędy w tę i z powrotem tylko czołgi.Ulice i chodniki są nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku. Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii.Berdyczów to historia, którą wciąż jeszcze można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować. Odbudować Klasztor Karmelitów, odrestaurować stary cmentarz żydowski, zadbać o ogromną nekropolię miejską z XIX wieku.Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, ludzi z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się chyba tylko o swoje interesy i o majestatyczny, lśniący czystością pomnik Lenina przed zadbanym ratuszem.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="482">Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. </span>
        <span start="1674" end="1731">Ulice blisko stutysięcznego Berdyczowa są bardzo szerokie</span>
        <span start="1789" end="1790">.</span>
        <span start="1848" end="2160"> Kiedyś pośrodku rosły piękne drzewa, ale wycięto je na prawie całej długości, żeby pierwszomajowy pochód mogł się rozlewać jeszcze i jeszcze większą falą. Samochody mkną miejscami slalomem - dziury w jezdni są czasem tak wielkie, że zdaje się, jakby przez pół wieku jeździły tędy w tę i z powrotem tylko czołgi.</span>
        <span start="2298" end="2357">Ulice i chodniki są nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku</span>
        <span start="2389" end="2391">. </span>
        <span start="3629" end="3836">Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii.</span>
        <span start="9314" end="9473">Berdyczów to historia, którą wciąż jeszcze można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować. Odbudować Klasztor Karmelitów, odrestaurować stary cmentarz żydowski</span>
        <span start="9503" end="9504">,</span>
        <span start="9566" end="9614"> zadbać o ogromną nekropolię miejską z XIX wieku</span>
        <span start="9766" end="9767">.</span>
        <span start="9769" end="9988">Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, ludzi z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się chyba tylko o swoje interesy i o majestatyczny, lśniący czystością pomnik Lenina przed zadbanym ratuszem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. Ulice blisko stutysięcznego Berdyczowa są bardzo szerokie; taka Liebknechta, na przykład - prawie jak Marszałkowska. Kiedyś pośrodku rosły piękne drzewa, ale wycięto je na prawie całej długości, żeby pierwszomajowy pochód mogł się rozlewać jeszcze i jeszcze większą falą. Samochody mkną miejscami slalomem - dziury w jezdni są czasem tak wielkie, że zdaje się, jakby przez pół wieku jeździły tędy w tę i z powrotem tylko czołgi.Ulice i chodniki są nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku, jest tylko strach i nic więcej. Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii.Berdyczów to historia, którą wciąż jeszcze można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować. Odbudować Klasztor Karmelitów, odrestaurować stary cmentarz żydowski z setkami omszałych nagrobków, zadbać o ogromną nekropolię miejską z XIX wieku, gdzie gross grobowców, w tym wiele polskich, zniszczono straszliwie, obrabowano, zamieniono na pijackie meliny pełne potłuczonego szkła i ekskrementów.Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, ludzi z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się chyba tylko o swoje interesy i o majestatyczny, lśniący czystością pomnik Lenina przed zadbanym ratuszem. Na razie brud, ciemność, strach i bieda zabijają w ludziach w zarodku wszystko, co tylko mogliby zrobić dobrego.Oczywiście, wiosną będzie lepiej, będzie bardziej zielono i dużo jaśniej, przyjedź wiosną - namawiają berdyczowianie. - Na wiosnę zorganizujemy festyn "Polskie Dni", a później, w czerwcu, do Kijowa przyjedzie Jan Paweł II, z Berdyczowa będzie pielgrzymka, kilkanaście autokarów, może nawet specjalny pociąg - zapalają się. Na razie za wiosnę, lato i sny o ciepłych, beztroskich popołudniach starczyć musi słodkie, krymskie wino Massandra o cudownym, obiecującym bukiecie, biłyj muskat z czerwonych winogron ze sklepiku przy Swierdłowa. Reszta ma się dopiero zdarzyć.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="482">Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. </span>
        <span start="1674" end="1790">Ulice blisko stutysięcznego Berdyczowa są bardzo szerokie; taka Liebknechta, na przykład - prawie jak Marszałkowska.</span>
        <span start="1848" end="2160"> Kiedyś pośrodku rosły piękne drzewa, ale wycięto je na prawie całej długości, żeby pierwszomajowy pochód mogł się rozlewać jeszcze i jeszcze większą falą. Samochody mkną miejscami slalomem - dziury w jezdni są czasem tak wielkie, że zdaje się, jakby przez pół wieku jeździły tędy w tę i z powrotem tylko czołgi.</span>
        <span start="2298" end="2391">Ulice i chodniki są nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku, jest tylko strach i nic więcej. </span>
        <span start="3629" end="3836">Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii.</span>
        <span start="9314" end="9504">Berdyczów to historia, którą wciąż jeszcze można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować. Odbudować Klasztor Karmelitów, odrestaurować stary cmentarz żydowski z setkami omszałych nagrobków,</span>
        <span start="9566" end="9767"> zadbać o ogromną nekropolię miejską z XIX wieku, gdzie gross grobowców, w tym wiele polskich, zniszczono straszliwie, obrabowano, zamieniono na pijackie meliny pełne potłuczonego szkła i ekskrementów.</span>
        <span start="9769" end="10101">Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, ludzi z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się chyba tylko o swoje interesy i o majestatyczny, lśniący czystością pomnik Lenina przed zadbanym ratuszem. Na razie brud, ciemność, strach i bieda zabijają w ludziach w zarodku wszystko, co tylko mogliby zrobić dobrego.</span>
        <span start="10103" end="10669">Oczywiście, wiosną będzie lepiej, będzie bardziej zielono i dużo jaśniej, przyjedź wiosną - namawiają berdyczowianie. - Na wiosnę zorganizujemy festyn "Polskie Dni", a później, w czerwcu, do Kijowa przyjedzie Jan Paweł II, z Berdyczowa będzie pielgrzymka, kilkanaście autokarów, może nawet specjalny pociąg - zapalają się. Na razie za wiosnę, lato i sny o ciepłych, beztroskich popołudniach starczyć musi słodkie, krymskie wino Massandra o cudownym, obiecującym bukiecie, biłyj muskat z czerwonych winogron ze sklepiku przy Swierdłowa. Reszta ma się dopiero zdarzyć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. Ulice blisko stutysięcznego Berdyczowa są bardzo szerokie. Kiedyś pośrodku rosły piękne drzewa, ale wycięto je na prawie całej długości, żeby pierwszomajowy pochód mogł się rozlewać jeszcze i jeszcze większą falą.Ulice i chodniki są nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku. Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="482">Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. </span>
        <span start="1674" end="1731">Ulice blisko stutysięcznego Berdyczowa są bardzo szerokie</span>
        <span start="1789" end="1790">.</span>
        <span start="1848" end="2003"> Kiedyś pośrodku rosły piękne drzewa, ale wycięto je na prawie całej długości, żeby pierwszomajowy pochód mogł się rozlewać jeszcze i jeszcze większą falą.</span>
        <span start="2298" end="2357">Ulice i chodniki są nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku</span>
        <span start="2389" end="2391">. </span>
        <span start="3629" end="3836">Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Berdyczów jest dla ukraińskich katolików tym, czym dla polskich Częstochowa.
Ulice blisko stutysięcznego Berdyczowa są bardzo szerokie; Liebknechta Od krawężnika do krawężnika 20 metrów. Kiedyś pośrodku rosły drzewa, ale wycięto je, żeby pierwszomajowy pochód mogł się rozlewać jeszcze większą falą. dziury w jezdni są wielkie, od rozpadu Związku Radzieckiego niczego nie remontowano.
chodniki nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku, jest tylko strach. wódką pije się najwięcej.
Wszystko przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to kawał i polskiej historii. Ojciec Benedykt Krok nawraca, buduje. Nauczył się ukraińskiego i kazania w klasztorze Karmelitów Bosych wygłasza po ukraińsku.
O prawo do wyznawania wiary musiał też walczyć ojciec Albert Gałecki, proboszcz w kościele Świętej Barbary.
W Świętej Barbary mieści się popularna wśród Polaków biblioteka. Wśród książek z Polski leżą numery "Mozaiki Berdyczowskiej".
Berdyczów to historia, którą wciąż można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować.
Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się o swoje interesy.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="76">Berdyczów jest dla ukraińskich katolików tym, czym dla polskich Częstochowa.</span>
        <span start="1672" end="1673">
</span>
        <span start="1674" end="1733">Ulice blisko stutysięcznego Berdyczowa są bardzo szerokie; </span>
        <span start="1738" end="1749">Liebknechta</span>
        <span start="1790" end="1828"> Od krawężnika do krawężnika 20 metrów</span>
        <span start="1847" end="1871">. Kiedyś pośrodku rosły </span>
        <span start="1878" end="1900">drzewa, ale wycięto je</span>
        <span start="1925" end="1972">, żeby pierwszomajowy pochód mogł się rozlewać </span>
        <span start="1982" end="2003">jeszcze większą falą.</span>
        <span start="2039" end="2059"> dziury w jezdni są </span>
        <span start="2070" end="2079">wielkie, </span>
        <span start="2179" end="2182">od </span>
        <span start="2188" end="2216">rozpadu Związku Radzieckiego</span>
        <span start="2268" end="2277"> niczego </span>
        <span start="2280" end="2296">nie remontowano.</span>
        <span start="2297" end="2298">
</span>
        <span start="2306" end="2315">chodniki </span>
        <span start="2318" end="2376">nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku, jest tylko strach</span>
        <span start="2389" end="2390">.</span>
        <span start="3164" end="3165"> </span>
        <span start="3379" end="3384">wódką</span>
        <span start="3392" end="3393"> </span>
        <span start="3401" end="3420">pije się najwięcej.</span>
        <span start="3628" end="3638">
Wszystko </span>
        <span start="3641" end="3715">przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei</span>
        <span start="3759" end="3801">. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to </span>
        <span start="3810" end="3857">kawał i polskiej historii. Ojciec Benedykt Krok</span>
        <span start="3960" end="3970"> nawraca, </span>
        <span start="3988" end="3994">buduje</span>
        <span start="4012" end="4101">. Nauczył się ukraińskiego i kazania w klasztorze Karmelitów Bosych wygłasza po ukraińsku</span>
        <span start="4143" end="4144">.</span>
        <span start="6531" end="6571">
O prawo do wyznawania wiary musiał też </span>
        <span start="6577" end="6608">walczyć ojciec Albert Gałecki, </span>
        <span start="6616" end="6653">proboszcz w kościele Świętej Barbary.</span>
        <span start="7772" end="7775">
W </span>
        <span start="7784" end="7869">Świętej Barbary mieści się popularna wśród Polaków biblioteka. Wśród książek z Polski</span>
        <span start="7891" end="7928"> leżą numery "Mozaiki Berdyczowskiej"</span>
        <span start="8047" end="8048">.</span>
        <span start="9313" end="9349">
Berdyczów to historia, którą wciąż </span>
        <span start="9357" end="9404">można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować.</span>
        <span start="9768" end="9809">
Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, </span>
        <span start="9815" end="9883">z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się </span>
        <span start="9895" end="9911">o swoje interesy</span>
        <span start="9987" end="9988">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Berdyczów jest dla ukraińskich katolików tym, czym dla polskich Częstochowa.
Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem PKS-u cztery godziny. Na dworcu wsiada dziesięć osób. Drugie tyle czeka na drodze, sto metrów od dworca. To prywatni pasażerowie kierowcy. Na każdym kursie można spokojnie zarobić, podzieliwszy się zyskami z przełożonymi, połowę średniej miesięcznej pensji.tuż przed Berdyczowem wzrok ożywia wieś Gryszkowce - zadbane domy, czyste, zagrabione podwórza, kosze jabłek wystawione na sprzedaż. Potem będzie znów szaro, brudno, betonowo.
Ulice blisko stutysięcznego Berdyczowa są bardzo szerokie; Liebknechta Od krawężnika do krawężnika 20 metrów. Kiedyś pośrodku rosły drzewa, ale wycięto je, żeby pierwszomajowy pochód mogł się rozlewać jeszcze większą falą. dziury w jezdni są tak wielkie, że Wygląda na to, że od czasu rozpadu Związku Radzieckiego niczego tu nie remontowano.
Ulice i chodniki są nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku, jest tylko strach. Berdyczowskie piwo, marki Hetmańskie, jest w smaku niespecjalne, w porównaniu z obołonem ponosi porażkę. Ale sklepik nie narzeka na brak klientów. Podobnie jest w sklepach z wódką, której pije się najwięcej.
Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to kawał i polskiej historii. Ojciec Benedykt Krok nawraca, buduje. Nauczył się ukraińskiego i kazania w klasztorze Karmelitów Bosych wygłasza po ukraińsku.
Klasztor - sanktuarium Matki Boskiej Szkaplerznej postawił w pierwszej połowie XVII wieku wojewoda kijowski Janusz Tyszkiewicz. podarował klasztorowi obraz Najświętszej Marii Panny. Obraz zaginął  w niewyjaśnionych okolicznościach i do dziś nie wiadomo, czy spłonął, czy został ukradziony.
O prawo do wyznawania wiary musiał też walczyć ojciec Albert Gałecki, skromny proboszcz w kościele Świętej Barbary.
W Świętej Barbary mieści się popularna wśród Polaków biblioteka. Wśród książek z Polski, których zawsze mało, leżą numery "Mozaiki Berdyczowskiej".
Berdyczów to historia, którą wciąż można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować. Odbudować Klasztor Karmelitów, odrestaurować stary cmentarz żydowski.
Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się o swoje interesy.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="76">Berdyczów jest dla ukraińskich katolików tym, czym dla polskich Częstochowa.</span>
        <span start="372" end="447">
Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem </span>
        <span start="460" end="485">PKS-u cztery godziny. Na </span>
        <span start="496" end="509">dworcu wsiada</span>
        <span start="550" end="598"> dziesięć osób. Drugie tyle czeka na drodze, sto</span>
        <span start="616" end="668"> metrów od dworca. To prywatni pasażerowie kierowcy.</span>
        <span start="1184" end="1195"> Na każdym </span>
        <span start="1201" end="1233">kursie można spokojnie zarobić, </span>
        <span start="1239" end="1314">podzieliwszy się zyskami z przełożonymi, połowę średniej miesięcznej pensji</span>
        <span start="1383" end="1384">.</span>
        <span start="1473" end="1575">tuż przed Berdyczowem wzrok ożywia wieś Gryszkowce - zadbane domy, czyste, zagrabione podwórza, kosze </span>
        <span start="1586" end="1615">jabłek wystawione na sprzedaż</span>
        <span start="1628" end="1673">. Potem będzie znów szaro, brudno, betonowo.
</span>
        <span start="1674" end="1733">Ulice blisko stutysięcznego Berdyczowa są bardzo szerokie; </span>
        <span start="1738" end="1749">Liebknechta</span>
        <span start="1790" end="1828"> Od krawężnika do krawężnika 20 metrów</span>
        <span start="1847" end="1871">. Kiedyś pośrodku rosły </span>
        <span start="1878" end="1900">drzewa, ale wycięto je</span>
        <span start="1925" end="1972">, żeby pierwszomajowy pochód mogł się rozlewać </span>
        <span start="1982" end="2003">jeszcze większą falą.</span>
        <span start="2039" end="2059"> dziury w jezdni są </span>
        <span start="2066" end="2082">tak wielkie, że </span>
        <span start="2161" end="2216">Wygląda na to, że od czasu rozpadu Związku Radzieckiego</span>
        <span start="2268" end="2296"> niczego tu nie remontowano.</span>
        <span start="2297" end="2376">
Ulice i chodniki są nieoświetlone, nie ma jak iść po ciemku, jest tylko strach</span>
        <span start="2389" end="2390">.</span>
        <span start="3164" end="3245"> Berdyczowskie piwo, marki Hetmańskie, jest w smaku niespecjalne, w porównaniu z </span>
        <span start="3276" end="3292">obołonem ponosi </span>
        <span start="3301" end="3393">porażkę. Ale sklepik nie narzeka na brak klientów. Podobnie jest w sklepach z wódką, której </span>
        <span start="3401" end="3420">pije się najwięcej.</span>
        <span start="3628" end="3715">
Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei</span>
        <span start="3759" end="3801">. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to </span>
        <span start="3810" end="3857">kawał i polskiej historii. Ojciec Benedykt Krok</span>
        <span start="3960" end="3970"> nawraca, </span>
        <span start="3988" end="3994">buduje</span>
        <span start="4012" end="4101">. Nauczył się ukraińskiego i kazania w klasztorze Karmelitów Bosych wygłasza po ukraińsku</span>
        <span start="4143" end="4144">.</span>
        <span start="5631" end="5640">
Klasztor</span>
        <span start="5658" end="5699"> - sanktuarium Matki Boskiej Szkaplerznej</span>
        <span start="5825" end="5904"> postawił w pierwszej połowie XVII wieku wojewoda kijowski Janusz Tyszkiewicz. </span>
        <span start="5923" end="5975">podarował klasztorowi obraz Najświętszej Marii Panny</span>
        <span start="6008" end="6009">.</span>
        <span start="6284" end="6299"> Obraz zaginął </span>
        <span start="6306" end="6399"> w niewyjaśnionych okolicznościach i do dziś nie wiadomo, czy spłonął, czy został ukradziony.</span>
        <span start="6531" end="6571">
O prawo do wyznawania wiary musiał też </span>
        <span start="6577" end="6653">walczyć ojciec Albert Gałecki, skromny proboszcz w kościele Świętej Barbary.</span>
        <span start="7772" end="7775">
W </span>
        <span start="7784" end="7928">Świętej Barbary mieści się popularna wśród Polaków biblioteka. Wśród książek z Polski, których zawsze mało, leżą numery "Mozaiki Berdyczowskiej"</span>
        <span start="8047" end="8048">.</span>
        <span start="9313" end="9349">
Berdyczów to historia, którą wciąż </span>
        <span start="9357" end="9473">można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować. Odbudować Klasztor Karmelitów, odrestaurować stary cmentarz żydowski</span>
        <span start="9766" end="9767">.</span>
        <span start="9768" end="9809">
Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, </span>
        <span start="9815" end="9883">z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się </span>
        <span start="9895" end="9911">o swoje interesy</span>
        <span start="9987" end="9988">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Berdyczów jest dla ukraińskich katolików tym, czym dla polskich Częstochowa.
Wszystko przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to kawał i polskiej historii. Ojciec Benedykt Krok nawraca, buduje. Nauczył się ukraińskiego i kazania w klasztorze Karmelitów Bosych wygłasza po ukraińsku.
O prawo do wyznawania wiary musiał też walczyć ojciec Albert Gałecki, proboszcz w kościele Świętej Barbary.
Berdyczów to historia, którą można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować.
Potrzeba więcej ludzi wrażliwych, z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="76">Berdyczów jest dla ukraińskich katolików tym, czym dla polskich Częstochowa.</span>
        <span start="3628" end="3638">
Wszystko </span>
        <span start="3641" end="3704">przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się</span>
        <span start="3759" end="3801">. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to </span>
        <span start="3810" end="3857">kawał i polskiej historii. Ojciec Benedykt Krok</span>
        <span start="3960" end="3970"> nawraca, </span>
        <span start="3988" end="3994">buduje</span>
        <span start="4012" end="4101">. Nauczył się ukraińskiego i kazania w klasztorze Karmelitów Bosych wygłasza po ukraińsku</span>
        <span start="4143" end="4144">.</span>
        <span start="6531" end="6571">
O prawo do wyznawania wiary musiał też </span>
        <span start="6577" end="6608">walczyć ojciec Albert Gałecki, </span>
        <span start="6616" end="6653">proboszcz w kościele Świętej Barbary.</span>
        <span start="9313" end="9343">
Berdyczów to historia, którą </span>
        <span start="9357" end="9404">można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować.</span>
        <span start="9768" end="9778">
Potrzeba </span>
        <span start="9784" end="9809">więcej ludzi wrażliwych, </span>
        <span start="9815" end="9857">z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach</span>
        <span start="9987" end="9988">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się cztery godziny. "Żyj krasiwo, pij berdyczowskie piwo" - zachęca reklama na ścianie jednego z budynków. sklepik nie narzeka na brak klientów. Podobnie jest w sklepach z wódką, której pije się najwięcej. Wszystko przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei. Wielu wśród nich Polaków. Ojciec Benedykt Krok z Grybowa walczy z siedmiogłowym smokiem niemożności na pierwszym froncie. ksiądz mieszka w zwyczajnym bloku. Rozumie, co znaczy brak światła, zniszczona klatka schodowa, wyrwana pokrywa zsypu. Tak jest w co drugim berdyczowskim bloku. Nikt nie czuje się tu właścicielem i nikt o nic nie dba. Klasztor Karmelitów Bosych postawił w pierwszej połowie XVII wieku wojewoda kijowski. Kościół karmelici odzyskali przed dziesięciu laty.O prawo do wyznawania wiary musiał też długo walczyć ojciec Albert Gałecki, proboszcz w kościele Świętej Barbary. W kościele Świętej Barbary mieści się biblioteka. Wśród książek leżą numery "Mozaiki Berdyczowskiej" - dwumiesięcznika polonijnego, którym kieruje Larysa Wermińska. Berdyczów to historia, którą można ocalić. Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="437">Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się </span>
        <span start="466" end="482">cztery godziny. </span>
        <span start="2964" end="3049">"Żyj krasiwo, pij berdyczowskie piwo" - zachęca reklama na ścianie jednego z budynków</span>
        <span start="3066" end="3068">. </span>
        <span start="3314" end="3393">sklepik nie narzeka na brak klientów. Podobnie jest w sklepach z wódką, której </span>
        <span start="3401" end="3421">pije się najwięcej. </span>
        <span start="3629" end="3637">Wszystko</span>
        <span start="3640" end="3715"> przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei</span>
        <span start="3759" end="3785">. Wielu wśród nich Polaków</span>
        <span start="3835" end="3868">. Ojciec Benedykt Krok z Grybowa </span>
        <span start="3885" end="3950">walczy z siedmiogłowym smokiem niemożności na pierwszym froncie. </span>
        <span start="4879" end="4921">ksiądz mieszka w zwyczajnym bloku. Rozumie</span>
        <span start="4926" end="4988">, co znaczy brak światła, zniszczona klatka schodowa, wyrwana </span>
        <span start="5006" end="5019">pokrywa zsypu</span>
        <span start="5120" end="5142">. Tak jest w co drugim</span>
        <span start="5151" end="5173"> berdyczowskim bloku. </span>
        <span start="5258" end="5315">Nikt nie czuje się tu właścicielem i nikt o nic nie dba. </span>
        <span start="5632" end="5659">Klasztor Karmelitów Bosych </span>
        <span start="5826" end="5883">postawił w pierwszej połowie XVII wieku wojewoda kijowski</span>
        <span start="5902" end="5904">. </span>
        <span start="6400" end="6449">Kościół karmelici odzyskali przed dziesięciu laty</span>
        <span start="6529" end="6530">.</span>
        <span start="6532" end="6608">O prawo do wyznawania wiary musiał też długo walczyć ojciec Albert Gałecki, </span>
        <span start="6616" end="6654">proboszcz w kościele Świętej Barbary. </span>
        <span start="7773" end="7811">W kościele Świętej Barbary mieści się </span>
        <span start="7835" end="7861">biblioteka. Wśród książek </span>
        <span start="7892" end="7991">leżą numery "Mozaiki Berdyczowskiej" - dwumiesięcznika polonijnego, którym kieruje Larysa Wermińska</span>
        <span start="8047" end="8049">. </span>
        <span start="9314" end="9343">Berdyczów to historia, którą </span>
        <span start="9357" end="9371">można ocalić. </span>
        <span start="9769" end="9807">Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych</span>
        <span start="9987" end="9988">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. Na stołecznym dworcu wsiada dziesięć osób. 

Ulice stutysięcznego Berdyczowa są szerokie. Kiedyś pośrodku rosły drzewa, ale wycięto je, żeby pierwszomajowy pochód mogł się rozlewać większą falą. dziury w jezdni są wielkie. Ulice i chodniki są nieoświetlone. "Żyj krasiwo, pij berdyczowskie piwo" - zachęca reklama na ścianie jednego z budynków. Obok coś na kształt sklepiku. sklepik nie narzeka na brak klientów. Podobnie jest w sklepach z wódką, której pije się najwięcej. 

Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków. Ojciec Benedykt Krok z Grybowa pod Nowym Sączem walczy z siedmiogłowym smokiem niemożności na pierwszym froncie. Benedykt głosi kazanie silnym głosem. ksiądz mieszka w zwyczajnym bloku. Rozumie, co znaczy brak światła, zniszczona klatka schodowa, wyrwana pokrywa zsypu. Tak jest w co drugim berdyczowskim bloku. Wokół zdewastowane place zabaw, zaśmiecone trawniki. Nikt nie czuje się tu właścicielem i nikt o nic nie dba. 

Klasztor Karmelitów Bosych - sanktuarium Matki Boskiej Szkaplerznej - postawił w pierwszej połowie XVII wieku wojewoda kijowski. Kościół karmelici odzyskali przed dziesięciu laty.O prawo do wyznawania wiary musiał też długo walczyć ojciec Albert Gałecki, proboszcz w kościele Świętej Barbary. Ksiądz Gałecki urodził się w 1955 roku w Jakucji, dokąd wysiedlono z Berdyczowa jego rodziców. Do rodzinnego miasta pozwolono im wrócić po 20 latach. Kościół Świętej Barbary zwrócono katolikom dopiero pięć lat temu. 

W kościele Świętej Barbary mieści się biblioteka. Wśród książek z Polski leżą numery "Mozaiki Berdyczowskiej" - dwumiesięcznika polonijnego, którym kieruje Larysa Wermińska, wicedyrektorka jednej z miejscowych szkół podstawowych. Larysa nie dostaje od tygodni pensji. Szkołę otwarto dokładnie 1 września 1939 roku, gdy do Polski wkraczali Niemcy. 

Berdyczów to historia, którą można ocalić. Odbudować Klasztor Karmelitów, odrestaurować cmentarz żydowski.Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się tylko o swoje interesy. Na razie brud, ciemność, strach i bieda zabijają w ludziach wszystko, co tylko mogliby zrobić dobrego.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="510">Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. Na stołecznym dworcu wsiada </span>
        <span start="551" end="566">dziesięć osób. </span>
        <span start="1409" end="1411">

</span>
        <span start="1674" end="1680">Ulice </span>
        <span start="1687" end="1716">stutysięcznego Berdyczowa są </span>
        <span start="1723" end="1731">szerokie</span>
        <span start="1789" end="1791">. </span>
        <span start="1849" end="1871">Kiedyś pośrodku rosły </span>
        <span start="1878" end="1900">drzewa, ale wycięto je</span>
        <span start="1925" end="1972">, żeby pierwszomajowy pochód mogł się rozlewać </span>
        <span start="1990" end="2004">większą falą. </span>
        <span start="2040" end="2058">dziury w jezdni są</span>
        <span start="2069" end="2077"> wielkie</span>
        <span start="2159" end="2161">. </span>
        <span start="2298" end="2331">Ulice i chodniki są nieoświetlone</span>
        <span start="2389" end="2391">. </span>
        <span start="2964" end="3049">"Żyj krasiwo, pij berdyczowskie piwo" - zachęca reklama na ścianie jednego z budynków</span>
        <span start="3066" end="3072">. Obok</span>
        <span start="3091" end="3115"> coś na kształt sklepiku</span>
        <span start="3131" end="3133">. </span>
        <span start="3314" end="3393">sklepik nie narzeka na brak klientów. Podobnie jest w sklepach z wódką, której </span>
        <span start="3401" end="3421">pije się najwięcej. </span>
        <span start="3627" end="3718">

Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i </span>
        <span start="3737" end="3785">próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków</span>
        <span start="3835" end="3950">. Ojciec Benedykt Krok z Grybowa pod Nowym Sączem walczy z siedmiogłowym smokiem niemożności na pierwszym froncie. </span>
        <span start="4242" end="4271">Benedykt głosi kazanie silnym</span>
        <span start="4285" end="4294"> głosem. </span>
        <span start="4879" end="4921">ksiądz mieszka w zwyczajnym bloku. Rozumie</span>
        <span start="4926" end="4988">, co znaczy brak światła, zniszczona klatka schodowa, wyrwana </span>
        <span start="5006" end="5019">pokrywa zsypu</span>
        <span start="5120" end="5142">. Tak jest w co drugim</span>
        <span start="5151" end="5205"> berdyczowskim bloku. Wokół zdewastowane place zabaw, </span>
        <span start="5218" end="5237">zaśmiecone trawniki</span>
        <span start="5256" end="5315">. Nikt nie czuje się tu właścicielem i nikt o nic nie dba. </span>
        <span start="5630" end="5702">

Klasztor Karmelitów Bosych - sanktuarium Matki Boskiej Szkaplerznej - </span>
        <span start="5826" end="5883">postawił w pierwszej połowie XVII wieku wojewoda kijowski</span>
        <span start="5902" end="5904">. </span>
        <span start="6400" end="6449">Kościół karmelici odzyskali przed dziesięciu laty</span>
        <span start="6529" end="6530">.</span>
        <span start="6532" end="6608">O prawo do wyznawania wiary musiał też długo walczyć ojciec Albert Gałecki, </span>
        <span start="6616" end="6710">proboszcz w kościele Świętej Barbary. Ksiądz Gałecki urodził się w 1955 roku w Jakucji, dokąd </span>
        <span start="6722" end="6759">wysiedlono z Berdyczowa jego rodziców</span>
        <span start="6801" end="6844">. Do rodzinnego miasta pozwolono im wrócić </span>
        <span start="6852" end="6866">po 20 latach. </span>
        <span start="7374" end="7397">Kościół Świętej Barbary</span>
        <span start="7441" end="7484"> zwrócono katolikom dopiero pięć lat temu. </span>
        <span start="7771" end="7811">

W kościele Świętej Barbary mieści się </span>
        <span start="7835" end="7869">biblioteka. Wśród książek z Polski</span>
        <span start="7891" end="8055"> leżą numery "Mozaiki Berdyczowskiej" - dwumiesięcznika polonijnego, którym kieruje Larysa Wermińska, wicedyrektorka jednej z miejscowych szkół podstawowych. Larysa</span>
        <span start="8105" end="8121"> nie dostaje od </span>
        <span start="8127" end="8135">tygodni </span>
        <span start="8159" end="8167">pensji. </span>
        <span start="8448" end="8463">Szkołę otwarto </span>
        <span start="8471" end="8535">dokładnie 1 września 1939 roku, gdy do Polski wkraczali Niemcy. </span>
        <span start="9312" end="9343">

Berdyczów to historia, którą </span>
        <span start="9357" end="9371">można ocalić. </span>
        <span start="9405" end="9450">Odbudować Klasztor Karmelitów, odrestaurować </span>
        <span start="9456" end="9473">cmentarz żydowski</span>
        <span start="9766" end="9767">.</span>
        <span start="9769" end="9809">Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, </span>
        <span start="9829" end="9883">przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się </span>
        <span start="9889" end="9911">tylko o swoje interesy</span>
        <span start="9987" end="10049">. Na razie brud, ciemność, strach i bieda zabijają w ludziach </span>
        <span start="10059" end="10101">wszystko, co tylko mogliby zrobić dobrego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się cztery godziny. "Żyj krasiwo, pij berdyczowskie piwo" - zachęca reklama na ścianie jednego z budynków. sklepik nie narzeka na brak klientów. Podobnie jest w sklepach z wódką, której pije się najwięcej. Wszystko przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei. Wielu Polaków. Ojciec Benedykt Krok z Grybowa walczy z siedmiogłowym smokiem niemożności na pierwszym froncie. ksiądz mieszka w bloku. Rozumie, co znaczy brak światła, zniszczona klatka schodowa. Berdyczów to historia, którą można ocalić.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="437">Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się </span>
        <span start="466" end="482">cztery godziny. </span>
        <span start="2964" end="3049">"Żyj krasiwo, pij berdyczowskie piwo" - zachęca reklama na ścianie jednego z budynków</span>
        <span start="3066" end="3068">. </span>
        <span start="3314" end="3393">sklepik nie narzeka na brak klientów. Podobnie jest w sklepach z wódką, której </span>
        <span start="3401" end="3421">pije się najwięcej. </span>
        <span start="3629" end="3637">Wszystko</span>
        <span start="3640" end="3715"> przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei</span>
        <span start="3759" end="3767">. Wielu </span>
        <span start="3778" end="3785">Polaków</span>
        <span start="3835" end="3868">. Ojciec Benedykt Krok z Grybowa </span>
        <span start="3885" end="3950">walczy z siedmiogłowym smokiem niemożności na pierwszym froncie. </span>
        <span start="4879" end="4896">ksiądz mieszka w </span>
        <span start="4907" end="4921">bloku. Rozumie</span>
        <span start="4926" end="4978">, co znaczy brak światła, zniszczona klatka schodowa</span>
        <span start="5120" end="5122">. </span>
        <span start="9314" end="9343">Berdyczów to historia, którą </span>
        <span start="9357" end="9370">można ocalić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. Styczniowy krajobraz za oknem nastraja raczej smutno. Wygląda na to, że od czasu rozpadu Związku Radzieckiego, od upadku kołchozów i wielu innych przedsiębiorstw niczego tu nie remontowano. Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii. Ojciec Benedykt Krok z Grybowa pod Nowym Sączem walczy z siedmiogłowym smokiem niemożności na pierwszym froncie. Modli się, nawraca, namawia, zdobywa, buduje, peroruje, poucza. Berdyczów to historia, którą wciąż jeszcze można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować. Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, ludzi z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się chyba tylko o swoje interesy i o majestatyczny, lśniący czystością pomnik Lenina przed zadbanym ratuszem. Na razie brud, ciemność, strach i bieda zabijają w ludziach w zarodku wszystko, co tylko mogliby zrobić dobrego.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="482">Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. </span>
        <span start="1411" end="1463">Styczniowy krajobraz za oknem nastraja raczej smutno</span>
        <span start="1671" end="1672">.</span>
        <span start="2160" end="2296"> Wygląda na to, że od czasu rozpadu Związku Radzieckiego, od upadku kołchozów i wielu innych przedsiębiorstw niczego tu nie remontowano.</span>
        <span start="3622" end="3623"> </span>
        <span start="3629" end="4014">Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii. Ojciec Benedykt Krok z Grybowa pod Nowym Sączem walczy z siedmiogłowym smokiem niemożności na pierwszym froncie. Modli się, nawraca, namawia, zdobywa, buduje, peroruje, poucza. </span>
        <span start="9314" end="9405">Berdyczów to historia, którą wciąż jeszcze można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować. </span>
        <span start="9769" end="10101">Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, ludzi z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się chyba tylko o swoje interesy i o majestatyczny, lśniący czystością pomnik Lenina przed zadbanym ratuszem. Na razie brud, ciemność, strach i bieda zabijają w ludziach w zarodku wszystko, co tylko mogliby zrobić dobrego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. Styczniowy krajobraz za oknem nastraja raczej smutno. Wygląda na to, że od czasu rozpadu Związku Radzieckiego, od upadku kołchozów i wielu innych przedsiębiorstw niczego tu nie remontowano. Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii. Ojciec Benedykt Krok z Grybowa pod Nowym Sączem walczy z siedmiogłowym smokiem niemożności na pierwszym froncie. Modli się, nawraca, namawia, zdobywa, buduje, peroruje, poucza. Nauczył się ukraińskiego i kazania w klasztorze Karmelitów Bosych wygłasza po ukraińsku, choć śpiewy nadal odbywają się po polsku. Wśród wiernych - mówi proboszcz Benedykt - wielu jest Ukraińców, którzy przeszli na katolicyzm. Klasztor jest wciąż w odbudowie i ksiądz mieszka w zwyczajnym bloku. Rozumie więc, co znaczy brak światła, zniszczona klatka schodowa. Tak jest w co drugim, trzecim berdyczowskim bloku. W kościele Świętej Barbary mieści się popularna wśród Polaków biblioteka. Wśród książek z Polski, których zawsze mało, leżą numery "Mozaiki Berdyczowskiej" - dwumiesięcznika polonijnego, którym kieruje Larysa Wermińska, wicedyrektorka jednej z miejscowych szkół podstawowych. Larysa, podobnie jak setki, a może tysiące jej kolegów - nie dostaje od wielu tygodni swojej i tak nikczemnej pensji. Na początku stycznia berdyczowskim nauczycielom powiedziano, że trzeba jechać do Żytomierza i protestować. Wsiedli więc do autobusów i pojechali. Na miejscu okazało się, że uczestniczą w wiecu poparcia dla prezydenta Leonida Kuczmy, na który spędzono również uczniów i studentów. Berdyczów to historia, którą wciąż jeszcze można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować. Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, ludzi z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się chyba tylko o swoje interesy i o majestatyczny, lśniący czystością pomnik Lenina przed zadbanym ratuszem. Na razie brud, ciemność, strach i bieda zabijają w ludziach w zarodku wszystko, co tylko mogliby zrobić dobrego.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="482">Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem ukraińskiego PKS-u cztery godziny. </span>
        <span start="1411" end="1463">Styczniowy krajobraz za oknem nastraja raczej smutno</span>
        <span start="1671" end="1672">.</span>
        <span start="2160" end="2296"> Wygląda na to, że od czasu rozpadu Związku Radzieckiego, od upadku kołchozów i wielu innych przedsiębiorstw niczego tu nie remontowano.</span>
        <span start="3622" end="3623"> </span>
        <span start="3629" end="4240">Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i kroczek po kroczku próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii. Ojciec Benedykt Krok z Grybowa pod Nowym Sączem walczy z siedmiogłowym smokiem niemożności na pierwszym froncie. Modli się, nawraca, namawia, zdobywa, buduje, peroruje, poucza. Nauczył się ukraińskiego i kazania w klasztorze Karmelitów Bosych wygłasza po ukraińsku, choć śpiewy nadal odbywają się po polsku. Wśród wiernych - mówi proboszcz Benedykt - wielu jest Ukraińców, którzy przeszli na katolicyzm.</span>
        <span start="4835" end="4836"> </span>
        <span start="4845" end="4978">Klasztor jest wciąż w odbudowie i ksiądz mieszka w zwyczajnym bloku. Rozumie więc, co znaczy brak światła, zniszczona klatka schodowa</span>
        <span start="5120" end="5173">. Tak jest w co drugim, trzecim berdyczowskim bloku. </span>
        <span start="7773" end="8446">W kościele Świętej Barbary mieści się popularna wśród Polaków biblioteka. Wśród książek z Polski, których zawsze mało, leżą numery "Mozaiki Berdyczowskiej" - dwumiesięcznika polonijnego, którym kieruje Larysa Wermińska, wicedyrektorka jednej z miejscowych szkół podstawowych. Larysa, podobnie jak setki, a może tysiące jej kolegów - nie dostaje od wielu tygodni swojej i tak nikczemnej pensji. Na początku stycznia berdyczowskim nauczycielom powiedziano, że trzeba jechać do Żytomierza i protestować. Wsiedli więc do autobusów i pojechali. Na miejscu okazało się, że uczestniczą w wiecu poparcia dla prezydenta Leonida Kuczmy, na który spędzono również uczniów i studentów.</span>
        <span start="9300" end="9301"> </span>
        <span start="9314" end="9405">Berdyczów to historia, którą wciąż jeszcze można ocalić. Oświetlić, posprzątać, odmalować. </span>
        <span start="9769" end="10101">Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, ludzi z wyobraźnią, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się chyba tylko o swoje interesy i o majestatyczny, lśniący czystością pomnik Lenina przed zadbanym ratuszem. Na razie brud, ciemność, strach i bieda zabijają w ludziach w zarodku wszystko, co tylko mogliby zrobić dobrego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem cztery godziny. Wygląda na to, że od rozpadu Związku Radzieckiego niczego tu nie remontowano. Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii. Berdyczów to historia, którą wciąż jeszcze można ocalić. Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się chyba tylko o swoje interesy.</body>
      <spans>
        <span start="373" end="447">Do Berdyczowa, odległego od Kijowa o 185 kilometrów, jedzie się autobusem </span>
        <span start="466" end="482">cztery godziny. </span>
        <span start="2161" end="2182">Wygląda na to, że od </span>
        <span start="2188" end="2216">rozpadu Związku Radzieckiego</span>
        <span start="2268" end="2296"> niczego tu nie remontowano.</span>
        <span start="3622" end="3623"> </span>
        <span start="3629" end="3718">Wszystko to przygnębia, ale są w Berdyczowie ludzie, którzy nie poddają się beznadziei i </span>
        <span start="3737" end="3836">próbują zmieniać świat. Wielu wśród nich Polaków - Berdyczów to przecież kawał i polskiej historii.</span>
        <span start="4013" end="4014"> </span>
        <span start="9314" end="9371">Berdyczów to historia, którą wciąż jeszcze można ocalić. </span>
        <span start="9769" end="9809">Potrzeba tylko więcej ludzi wrażliwych, </span>
        <span start="9829" end="9911">przede wszystkim we władzach, które dziś troszczą się chyba tylko o swoje interesy</span>
        <span start="9987" end="9988">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
