<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200103130023">
  <date>2001-03-13</date>
  <title>Egoizm a sfera publiczna</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Janusz A. Majcherek</authors>
  <body>Wydatki socjalne służą zaspokojeniu potrzeb partykularnych kosztem społecznych

Egoizm a sfera publiczna

RYS. MICHAŁ KORSUN

JANUSZ A. MAJCHEREK

Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych, realizuje więc cele nie mniej partykularne niż liberalny model działalności gospodarczej, obwiniany o sankcjonowanie egoizmu i lekceważenie problemów społecznych.

Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów i zasobów oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli lub będących w ich zasięgu. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów i zgromadzonych razem dóbr oraz dostępu do nich. Komfort życia opiera się nie tylko na tym, co ma się we własnym domu lub na prywatnym koncie, lecz uzależniony jest również od stanu wszelkich obiektów i instytucji użyteczności publicznej, z których trzeba lub musi się korzystać, poczynając od ulicznych trotuarów i skwerów, przez infrastrukturę komunikacyjną czy służby publiczne, skończywszy na zbiorach muzealnych, zabytkach i dziełach sztuki, czyli zasobach kultury materialnej i duchowej.

Nawet największe osobiste bogactwo nie zrównoważy dyskomfortu, jakiego doznaje się, najeżdżając na dziury w jezdniach, wykręcając nogę na krzywym chodniku, siadając na połamanej ławce w zapuszczonym parku, wchodząc do zdemolowanej i nieczynnej budki telefonicznej, jadąc zaplutą windą w obskurnym budynku, wdychając smród wypełniający poczekalnie dworcowe, korzystając z rozbitych pisuarów w brudnych toaletach publicznych czy natrafiając na sterty śmieci w podmiejskich lasach. Odwrotnie: nawet indywidualne ubóstwo łatwiej znieść, spacerując po wymuskanych parkowych alejkach wśród równo przystrzyżonych trawników, jeżdżąc komfortowymi tramwajami po zadbanych i kolorowych ulicach, siedząc w starannie zaaranżowanych poczekalniach publicznych instytucji, do których bezszmerowo wjeżdża się lśniącymi czystością windami, rozmawiając z życzliwym i kulturalnym personelem udzielającym wyczerpującej informacji i wszechstronnej pomocy. To podnosi komfort życia, nawet jeśli w swoim indywidualnym wymiarze jest ono aktualnie trudne i niesatysfakcjonujące.

Przestrzeń wspólna

Najzagorzalsi nawet krytycy przemian minionego dziesięciolecia, z zawziętością wytykający niedostatek, w jakim żyje wciąż wielu Polaków, lub rozwarstwienie indywidualnych dochodów i poziomu życia, nie mogą zanegować rozległych i korzystnych przeobrażeń, jakich doznała w tym czasie przestrzeń publiczna.

Wygląd, aranżacja, organizacja i funkcjonowanie tworzących ją obiektów i instytucji są nieporównywalne z wszechobecną szarzyzną, powszechną bylejakością, żenującą dysfunkcjonalnością i totalną dewastacją tej przestrzeni w czasach PRL. Pod tym względem komfort życia wszystkich Polaków w III Rzeczypospolitej znacząco i bezsprzecznie się poprawił. Znamienne, że najgorzej prezentują się i funkcjonują te jej obszary, które są bezpośrednio lub pośrednio podporządkowane państwu, jak obiekty Polskich Kolei Państwowych czy budynki komunalne z regulowanymi administracyjnie czynszami.

W rachunkach narodowych odróżnia się spożycie prywatne od publicznego, indywidualne od ogólnospołecznego. Każdy obywatel konsumuje i korzysta nie tylko z tego, co stanowi jego prywatną własność i osobisty dochód, lecz ma również dostęp do zasobów i dóbr publicznych oraz uczestniczy w ich używaniu. Jakość życia i standard cywilizacyjny zależą zarówno od spożycia indywidualnego z dochodów osobistych, jak i zbiorowego, od tego, ile ma każdy z osobna, lecz również czym dysponują i do czego mają dostęp wszyscy razem. Jeśli ktokolwiek usiłuje kwestionować lub bagatelizować wzrost spożycia indywidualnego Polaków w ostatnim dziesięcioleciu (statystycznie o ponad 60 procent), wytykając jego zróżnicowanie czy obniżenie w niektórych kręgach społeczeństwa (zresztą wbrew faktom - patrz: rozmowa z szefem programu badawczego na ten temat w Magazynie "Rz" z 16 lutego), nikt nie może zaprzeczyć obiektywnemu zwiększeniu się (w podobnym wymiarze) spożycia zbiorowego.

Socjalne zamiast społecznych

Jednym z najczęstszych zarzutów formułowanych wobec autorów i realizatorów transformacji ekonomicznej minionej dekady jest hołdowanie doktrynie liberalnej, która sankcjonuje egoizm, a ignoruje potrzeby społeczne.

Kryje się za tym zarzutem mistyfikacja i hipokryzja. Prawdą jest bowiem, że państwo polskie nie wywiązuje się odpowiednio ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, czyli związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej - od dróg publicznych, przez publiczną oświatę i naukę, aż do bezpieczeństwa publicznego i obrony narodowej. 

Dziedziny te są notorycznie niedoinwestowane i zaniedbane. Dzieje się tak właśnie dlatego, że finanse publiczne są obciążone gigantycznymi wydatkami na sferę socjalną. W trwającym już roku budżetowym wydatki na ubezpieczenia społeczne i opiekę społeczną pochłoną łącznie ponad 65 mld zł, podczas gdy nakłady na naukę wyniosą trochę ponad 3 mld, finansowanie dróg publicznych niecałe 5 mld, szkolnictwo wyższe 6,5 mld, bezpieczeństwo publiczne niespełna 8 mld, a na obronę narodową niecałe 10 mld.

Przy czym określanie wydatków socjalnych mianem zabezpieczeń społecznych jest mylące, nie chodzi bowiem o finansowanie celów rzeczywiście społecznych, lecz dostarczanie lub wspieranie dochodów najzupełniej indywidualnych, prywatnych: emerytur, rent, zasiłków, odpraw i wszelkich innych świadczeń dla konkretnych ludzi często nadużywających ich lub nawet je wyłudzających. Tak zwana pomoc społeczna jest de facto wsparciem dla poszczególnych świadczeniobiorców, żadna wydana w jej ramach złotówka nie zwiększa zasobów ogólnospołecznych, lecz jedynie jednostkowe i prywatne. Pieniędzy na cele i zadania publiczne brakuje z powodu przeznaczania ich w ogromnej ilości na świadczenia socjalne, czyli zasilanie poszczególnych osób. To się właśnie nazywa redystrybucją dochodów przez państwo, polegającą na przesuwaniu środków od jednych osób indywidualnych (podatników) do innych (świadczeniobiorców), bez zwiększania wspólnych, ogólnospołecznych zasobów.

Oczywiście, każde państwo musi prowadzić taką politykę socjalną, która wspiera osoby i rodziny całkowicie niewydolne ekonomicznie, zwłaszcza nie ze swojej winy. Pytanie tylko o dopuszczalny zakres takiego wspierania, by jego rozmiary nie uniemożliwiły finansowania rozwoju infrastruktury i powiększania zasobów ogólnospołecznych. Chodzi więc o to, by wspomaganie i zasilanie osób prywatnych nie prowadziło do zaniedbania i degradacji sfery publicznej, której poziom i jakość współdecydują o standardzie życia całego społeczeństwa.

Kto jest większym egoistą

Wszelkie środki przeznaczane na zabezpieczenia społeczne i pomoc socjalną są więc konsumowane całkowicie indywidualnie. Wszyscy domagający się zwiększania nakładów na te dziedziny działają zatem w interesie konkretnych osób, czyli na rzecz ich partykularnych, egoistycznych potrzeb i oczekiwań.

Można dyskutować, czy potrzeby te i oczekiwania są uzasadnione, zapewne jednak przecież nie bardziej niż tych, którzy te środki wypracowują i zasilają nimi finanse publiczne. Gdyby nawet prawdą było, że wszelka działalność w gospodarce wolnorynkowej motywowana jest egoistycznym dążeniem do korzyści własnej, rewindykacje i roszczenia wszystkich świadczeniobiorców mają przecież nie inne podłoże. Z tą różnicą, że środki pozyskiwane od osób aktywnych i produktywnych ekonomicznie służą ponadto realizacji celów ogólnospołecznych, powiększaniu wspólnych zasobów całego społeczeństwa.

Nie można więc potępiać egoizmu, dążenia do indywidualnych, prywatnych korzyści jako motywu działalności gospodarczej, a jednocześnie udawać, że wydatki i świadczenia socjalne służą zaspokojeniu jakichś innych potrzeb niż indywidualne i prywatne. Albo więc trzeba ten egoizm zaakceptować, albo działać na rzecz zwiększania korzyści ogólnospołecznych, spożycia zbiorowego i rozwoju sfery publicznej, co wymaga ograniczenia publicznych wydatków na indywidualne świadczenia, konsumowane przez prywatne osoby. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych, realizuje więc cele nie mniej partykularne niż liberalny model działalności gospodarczej, obwiniany o sankcjonowanie egoizmu i lekceważenie problemów społecznych.Jednym z najczęstszych zarzutów formułowanych wobec autorów i realizatorów transformacji ekonomicznej minionej dekady jest hołdowanie doktrynie liberalnej, która sankcjonuje egoizm, a ignoruje potrzeby społeczne.
Kryje się za tym zarzutem mistyfikacja i hipokryzja. Prawdą jest bowiem, że państwo polskie nie wywiązuje się odpowiednio ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, czyli związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej. Dzieje się tak właśnie dlatego, że finanse publiczne są obciążone gigantycznymi wydatkami na sferę socjalną.</body>
      <spans>
        <span start="147" end="440">Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych, realizuje więc cele nie mniej partykularne niż liberalny model działalności gospodarczej, obwiniany o sankcjonowanie egoizmu i lekceważenie problemów społecznych.</span>
        <span start="4147" end="4360">Jednym z najczęstszych zarzutów formułowanych wobec autorów i realizatorów transformacji ekonomicznej minionej dekady jest hołdowanie doktrynie liberalnej, która sankcjonuje egoizm, a ignoruje potrzeby społeczne.
</span>
        <span start="4361" end="4636">Kryje się za tym zarzutem mistyfikacja i hipokryzja. Prawdą jest bowiem, że państwo polskie nie wywiązuje się odpowiednio ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, czyli związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej</span>
        <span start="4744" end="4745">.</span>
        <span start="4806" end="4915"> Dzieje się tak właśnie dlatego, że finanse publiczne są obciążone gigantycznymi wydatkami na sferę socjalną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych, realizuje więc cele nie mniej partykularne niż liberalny model działalności gospodarczej, obwiniany o sankcjonowanie egoizmu i lekceważenie problemów społecznych.
Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów i zasobów oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli lub będących w ich zasięgu. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów i zgromadzonych razem dóbr oraz dostępu do nich. Najzagorzalsi nawet krytycy przemian minionego dziesięciolecia, z zawziętością wytykający niedostatek, w jakim żyje wciąż wielu Polaków, lub rozwarstwienie indywidualnych dochodów i poziomu życia, nie mogą zanegować rozległych i korzystnych przeobrażeń, jakich doznała w tym czasie przestrzeń publiczna. Pod tym względem komfort życia wszystkich Polaków w III Rzeczypospolitej znacząco i bezsprzecznie się poprawił. nikt nie może zaprzeczyć obiektywnemu zwiększeniu się spożycia zbiorowego.
Jednym z najczęstszych zarzutów formułowanych wobec autorów i realizatorów transformacji ekonomicznej minionej dekady jest hołdowanie doktrynie liberalnej, która sankcjonuje egoizm, a ignoruje potrzeby społeczne.
Kryje się za tym zarzutem mistyfikacja i hipokryzja. Prawdą jest bowiem, że państwo polskie nie wywiązuje się odpowiednio ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, czyli związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej. Dzieje się tak właśnie dlatego, że finanse publiczne są obciążone gigantycznymi wydatkami na sferę socjalną.</body>
      <spans>
        <span start="147" end="441">Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych, realizuje więc cele nie mniej partykularne niż liberalny model działalności gospodarczej, obwiniany o sankcjonowanie egoizmu i lekceważenie problemów społecznych.
</span>
        <span start="442" end="746">Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów i zasobów oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli lub będących w ich zasięgu. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów i zgromadzonych razem dóbr oraz dostępu do nich. </span>
        <span start="2266" end="2569">Najzagorzalsi nawet krytycy przemian minionego dziesięciolecia, z zawziętością wytykający niedostatek, w jakim żyje wciąż wielu Polaków, lub rozwarstwienie indywidualnych dochodów i poziomu życia, nie mogą zanegować rozległych i korzystnych przeobrażeń, jakich doznała w tym czasie przestrzeń publiczna.</span>
        <span start="2805" end="2918"> Pod tym względem komfort życia wszystkich Polaków w III Rzeczypospolitej znacząco i bezsprzecznie się poprawił. </span>
        <span start="4019" end="4073">nikt nie może zaprzeczyć obiektywnemu zwiększeniu się </span>
        <span start="4095" end="4116">spożycia zbiorowego.
</span>
        <span start="4147" end="4360">Jednym z najczęstszych zarzutów formułowanych wobec autorów i realizatorów transformacji ekonomicznej minionej dekady jest hołdowanie doktrynie liberalnej, która sankcjonuje egoizm, a ignoruje potrzeby społeczne.
</span>
        <span start="4361" end="4636">Kryje się za tym zarzutem mistyfikacja i hipokryzja. Prawdą jest bowiem, że państwo polskie nie wywiązuje się odpowiednio ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, czyli związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej</span>
        <span start="4744" end="4745">.</span>
        <span start="4806" end="4915"> Dzieje się tak właśnie dlatego, że finanse publiczne są obciążone gigantycznymi wydatkami na sferę socjalną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych. państwo polskie nie wywiązuje się odpowiednio ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, czyli związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej. Dzieje się tak właśnie dlatego, że finanse publiczne są obciążone gigantycznymi wydatkami na sferę socjalną.</body>
      <spans>
        <span start="147" end="276">Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych</span>
        <span start="439" end="440">.</span>
        <span start="4436" end="4636"> państwo polskie nie wywiązuje się odpowiednio ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, czyli związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej</span>
        <span start="4744" end="4745">.</span>
        <span start="4806" end="4915"> Dzieje się tak właśnie dlatego, że finanse publiczne są obciążone gigantycznymi wydatkami na sferę socjalną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych, realizuje więc cele nie mniej partykularne niż liberalny model działalności gospodarczej, obwiniany o sankcjonowanie egoizmu i lekceważenie problemów społecznych.Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli. Komfort życia uzależniony jest również od stanu wszelkich obiektów i instytucji użyteczności publicznej, z których trzeba lub musi się korzystać. określanie wydatków socjalnych mianem zabezpieczeń społecznych jest mylące, nie chodzi bowiem o finansowanie celów rzeczywiście społecznych, lecz dostarczanie lub wspieranie dochodów najzupełniej indywidualnych, prywatnych: emerytur, rent, zasiłków, odpraw i wszelkich innych świadczeń.</body>
      <spans>
        <span start="147" end="440">Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych, realizuje więc cele nie mniej partykularne niż liberalny model działalności gospodarczej, obwiniany o sankcjonowanie egoizmu i lekceważenie problemów społecznych.</span>
        <span start="442" end="545">Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów </span>
        <span start="555" end="616">oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli</span>
        <span start="643" end="645">. </span>
        <span start="746" end="760">Komfort życia </span>
        <span start="845" end="975">uzależniony jest również od stanu wszelkich obiektów i instytucji użyteczności publicznej, z których trzeba lub musi się korzystać</span>
        <span start="1189" end="1190">.</span>
        <span start="5255" end="5541"> określanie wydatków socjalnych mianem zabezpieczeń społecznych jest mylące, nie chodzi bowiem o finansowanie celów rzeczywiście społecznych, lecz dostarczanie lub wspieranie dochodów najzupełniej indywidualnych, prywatnych: emerytur, rent, zasiłków, odpraw i wszelkich innych świadczeń</span>
        <span start="5616" end="5617">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych, realizuje więc cele nie mniej partykularne niż liberalny model działalności gospodarczej, obwiniany o sankcjonowanie egoizmu i lekceważenie problemów społecznych.Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli. Komfort życia uzależniony jest również od stanu wszelkich obiektów i instytucji użyteczności publicznej, z których trzeba lub musi się korzystać. Jednym z najczęstszych zarzutów formułowanych wobec autorów i realizatorów transformacji ekonomicznej minionej dekady jest hołdowanie doktrynie liberalnej, która sankcjonuje egoizm, a ignoruje potrzeby społeczne.Kryje się za tym zarzutem mistyfikacja i hipokryzja. Prawdą jest bowiem, że państwo polskie nie wywiązuje się odpowiednio ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, czyli związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej.Dziedziny te są notorycznie niedoinwestowane i zaniedbane. Dzieje się tak właśnie dlatego, że finanse publiczne są obciążone gigantycznymi wydatkami na sferę socjalną. Przy czym określanie wydatków socjalnych mianem zabezpieczeń społecznych jest mylące, nie chodzi bowiem o finansowanie celów rzeczywiście społecznych, lecz dostarczanie lub wspieranie dochodów najzupełniej indywidualnych, prywatnych: emerytur, rent, zasiłków, odpraw i wszelkich innych świadczeń. Wszyscy domagający się zwiększania nakładów na te dziedziny działają zatem w interesie konkretnych osób, czyli na rzecz ich partykularnych, egoistycznych potrzeb i oczekiwań.</body>
      <spans>
        <span start="147" end="440">Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych, realizuje więc cele nie mniej partykularne niż liberalny model działalności gospodarczej, obwiniany o sankcjonowanie egoizmu i lekceważenie problemów społecznych.</span>
        <span start="442" end="545">Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów </span>
        <span start="555" end="616">oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli</span>
        <span start="643" end="645">. </span>
        <span start="746" end="760">Komfort życia </span>
        <span start="845" end="975">uzależniony jest również od stanu wszelkich obiektów i instytucji użyteczności publicznej, z których trzeba lub musi się korzystać</span>
        <span start="1189" end="1190">.</span>
        <span start="4133" end="4134"> </span>
        <span start="4147" end="4359">Jednym z najczęstszych zarzutów formułowanych wobec autorów i realizatorów transformacji ekonomicznej minionej dekady jest hołdowanie doktrynie liberalnej, która sankcjonuje egoizm, a ignoruje potrzeby społeczne.</span>
        <span start="4361" end="4636">Kryje się za tym zarzutem mistyfikacja i hipokryzja. Prawdą jest bowiem, że państwo polskie nie wywiązuje się odpowiednio ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, czyli związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej</span>
        <span start="4744" end="4745">.</span>
        <span start="4748" end="4916">Dziedziny te są notorycznie niedoinwestowane i zaniedbane. Dzieje się tak właśnie dlatego, że finanse publiczne są obciążone gigantycznymi wydatkami na sferę socjalną. </span>
        <span start="5246" end="5541">Przy czym określanie wydatków socjalnych mianem zabezpieczeń społecznych jest mylące, nie chodzi bowiem o finansowanie celów rzeczywiście społecznych, lecz dostarczanie lub wspieranie dochodów najzupełniej indywidualnych, prywatnych: emerytur, rent, zasiłków, odpraw i wszelkich innych świadczeń</span>
        <span start="5616" end="5618">. </span>
        <span start="6876" end="7050">Wszyscy domagający się zwiększania nakładów na te dziedziny działają zatem w interesie konkretnych osób, czyli na rzecz ich partykularnych, egoistycznych potrzeb i oczekiwań.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych, realizuje więc cele nie mniej partykularne niż liberalny model działalności gospodarczej, obwiniany o sankcjonowanie egoizmu i lekceważenie problemów społecznych. określanie wydatków socjalnych mianem zabezpieczeń społecznych jest mylące, nie chodzi bowiem o finansowanie celów społecznych, lecz najzupełniej indywidualnych.</body>
      <spans>
        <span start="147" end="440">Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych, realizuje więc cele nie mniej partykularne niż liberalny model działalności gospodarczej, obwiniany o sankcjonowanie egoizmu i lekceważenie problemów społecznych.</span>
        <span start="5255" end="5371"> określanie wydatków socjalnych mianem zabezpieczeń społecznych jest mylące, nie chodzi bowiem o finansowanie celów </span>
        <span start="5384" end="5402">społecznych, lecz </span>
        <span start="5439" end="5466">najzupełniej indywidualnych</span>
        <span start="5616" end="5617">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Jednym z najczęstszych zarzutów formułowanych wobec realizatorów transformacji ekonomicznej jest hołdowanie doktrynie liberalnej, która sankcjonuje egoizm, a ignoruje potrzeby społeczne. Prawdą jest, że państwo polskie nie wywiązuje się odpowiednio ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, czyli związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej. Dzieje się tak właśnie dlatego, że finanse publiczne są obciążone gigantycznymi wydatkami na sferę socjalną. Przy czym określanie wydatków socjalnych mianem zabezpieczeń społecznych jest mylące, chodzi bowiem o dostarczanie dochodów indywidualnych. Oczywiście, każde państwo musi prowadzić taką politykę socjalną, która wspiera osoby całkowicie niewydolne ekonomicznie. Chodzi o to, by wspomaganie osób prywatnych nie prowadziło do zaniedbania sfery publicznej.</body>
      <spans>
        <span start="4147" end="4199">Jednym z najczęstszych zarzutów formułowanych wobec </span>
        <span start="4209" end="4249">realizatorów transformacji ekonomicznej </span>
        <span start="4265" end="4359">jest hołdowanie doktrynie liberalnej, która sankcjonuje egoizm, a ignoruje potrzeby społeczne.</span>
        <span start="4413" end="4425"> Prawdą jest</span>
        <span start="4432" end="4636">, że państwo polskie nie wywiązuje się odpowiednio ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, czyli związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej</span>
        <span start="4744" end="4746">. </span>
        <span start="4807" end="4916">Dzieje się tak właśnie dlatego, że finanse publiczne są obciążone gigantycznymi wydatkami na sferę socjalną. </span>
        <span start="5246" end="5332">Przy czym określanie wydatków socjalnych mianem zabezpieczeń społecznych jest mylące, </span>
        <span start="5336" end="5352">chodzi bowiem o </span>
        <span start="5402" end="5415">dostarczanie </span>
        <span start="5430" end="5439">dochodów </span>
        <span start="5452" end="5466">indywidualnych</span>
        <span start="5616" end="5618">. </span>
        <span start="6197" end="6282">Oczywiście, każde państwo musi prowadzić taką politykę socjalną, która wspiera osoby </span>
        <span start="6292" end="6326">całkowicie niewydolne ekonomicznie</span>
        <span start="6356" end="6358">. </span>
        <span start="6527" end="6534">Chodzi </span>
        <span start="6539" end="6560">o to, by wspomaganie </span>
        <span start="6572" end="6618">osób prywatnych nie prowadziło do zaniedbania </span>
        <span start="6631" end="6647">sfery publicznej</span>
        <span start="6726" end="6727">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów i zasobów oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli lub będących w ich zasięgu. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów i zgromadzonych razem dóbr oraz dostępu do nich. Najzagorzalsi nawet krytycy przemian minionego dziesięciolecia nie mogą zanegować rozległych i korzystnych przeobrażeń, jakich doznała w tym czasie przestrzeń publiczna.

Jednym z najczęstszych zarzutów formułowanych wobec autorów i realizatorów transformacji ekonomicznej minionej dekady jest hołdowanie doktrynie liberalnej, która sankcjonuje egoizm, a ignoruje potrzeby społeczne. Prawdą jest, że państwo polskie nie wywiązuje się odpowiednio ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, czyli związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej. Dzieje się tak właśnie dlatego, że finanse publiczne są obciążone gigantycznymi wydatkami na sferę socjalną. Przy czym określanie wydatków socjalnych mianem zabezpieczeń społecznych jest mylące, chodzi bowiem o dostarczanie lub wspieranie dochodów najzupełniej indywidualnych. Oczywiście, każde państwo musi prowadzić taką politykę socjalną, która wspiera osoby i rodziny całkowicie niewydolne ekonomicznie. Chodzi o to, by wspomaganie i zasilanie osób prywatnych nie prowadziło do zaniedbania i degradacji sfery publicznej.

Nie można potępiać dążenia do indywidualnych, prywatnych korzyści jako motywu działalności gospodarczej, a jednocześnie udawać, że wydatki i świadczenia socjalne służą zaspokojeniu jakichś innych potrzeb niż indywidualne i prywatne.</body>
      <spans>
        <span start="442" end="746">Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów i zasobów oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli lub będących w ich zasięgu. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów i zgromadzonych razem dóbr oraz dostępu do nich. </span>
        <span start="2266" end="2328">Najzagorzalsi nawet krytycy przemian minionego dziesięciolecia</span>
        <span start="2462" end="2569"> nie mogą zanegować rozległych i korzystnych przeobrażeń, jakich doznała w tym czasie przestrzeń publiczna.</span>
        <span start="4116" end="4117">
</span>
        <span start="4146" end="4359">
Jednym z najczęstszych zarzutów formułowanych wobec autorów i realizatorów transformacji ekonomicznej minionej dekady jest hołdowanie doktrynie liberalnej, która sankcjonuje egoizm, a ignoruje potrzeby społeczne.</span>
        <span start="4413" end="4425"> Prawdą jest</span>
        <span start="4432" end="4636">, że państwo polskie nie wywiązuje się odpowiednio ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, czyli związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej</span>
        <span start="4744" end="4746">. </span>
        <span start="4807" end="4916">Dzieje się tak właśnie dlatego, że finanse publiczne są obciążone gigantycznymi wydatkami na sferę socjalną. </span>
        <span start="5246" end="5332">Przy czym określanie wydatków socjalnych mianem zabezpieczeń społecznych jest mylące, </span>
        <span start="5336" end="5352">chodzi bowiem o </span>
        <span start="5402" end="5466">dostarczanie lub wspieranie dochodów najzupełniej indywidualnych</span>
        <span start="5616" end="5618">. </span>
        <span start="6197" end="6326">Oczywiście, każde państwo musi prowadzić taką politykę socjalną, która wspiera osoby i rodziny całkowicie niewydolne ekonomicznie</span>
        <span start="6356" end="6358">. </span>
        <span start="6527" end="6534">Chodzi </span>
        <span start="6539" end="6647">o to, by wspomaganie i zasilanie osób prywatnych nie prowadziło do zaniedbania i degradacji sfery publicznej</span>
        <span start="6726" end="6727">.</span>
        <span start="6728" end="6729">
</span>
        <span start="7635" end="7646">
Nie można </span>
        <span start="7651" end="7660">potępiać </span>
        <span start="7669" end="7882">dążenia do indywidualnych, prywatnych korzyści jako motywu działalności gospodarczej, a jednocześnie udawać, że wydatki i świadczenia socjalne służą zaspokojeniu jakichś innych potrzeb niż indywidualne i prywatne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Jednym z zarzutów formułowanych wobec realizatorów transformacji ekonomicznej jest hołdowanie doktrynie liberalnej, która ignoruje potrzeby społeczne. Prawdą jest, że państwo polskie nie wywiązuje się odpowiednio ze swoich obowiązków ogólnospołecznych. Dzieje się tak właśnie dlatego, że finanse publiczne są obciążone gigantycznymi wydatkami na sferę socjalną. Przy czym chodzi o dostarczanie dochodów indywidualnych.</body>
      <spans>
        <span start="4147" end="4156">Jednym z </span>
        <span start="4170" end="4199">zarzutów formułowanych wobec </span>
        <span start="4209" end="4249">realizatorów transformacji ekonomicznej </span>
        <span start="4265" end="4309">jest hołdowanie doktrynie liberalnej, która </span>
        <span start="4331" end="4359">ignoruje potrzeby społeczne.</span>
        <span start="4413" end="4425"> Prawdą jest</span>
        <span start="4432" end="4521">, że państwo polskie nie wywiązuje się odpowiednio ze swoich obowiązków ogólnospołecznych</span>
        <span start="4744" end="4746">. </span>
        <span start="4807" end="4916">Dzieje się tak właśnie dlatego, że finanse publiczne są obciążone gigantycznymi wydatkami na sferę socjalną. </span>
        <span start="5246" end="5256">Przy czym </span>
        <span start="5336" end="5343">chodzi </span>
        <span start="5350" end="5352">o </span>
        <span start="5402" end="5415">dostarczanie </span>
        <span start="5430" end="5439">dochodów </span>
        <span start="5452" end="5466">indywidualnych</span>
        <span start="5616" end="5617">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów i zasobów posiadanych przez indywidualnych obywateli. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów oraz dostępu do nich. Komfort życia uzależniony jest również od stanu obiektów i instytucji użyteczności publicznej.
Wygląd, organizacja i funkcjonowanie obiektów i instytucji są nieporównywalne z szarzyzną, dysfunkcjonalnością i dewastacją tej przestrzeni w czasach PRL.
państwo polskie nie wywiązuje się ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej.
pomoc społeczna jest wsparciem dla poszczególnych świadczeniobiorców, nie zwiększa zasobów ogólnospołecznych. Pieniędzy na cele i zadania publiczne brakuje z powodu przeznaczania ich na świadczenia socjalne.</body>
      <spans>
        <span start="442" end="554">Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów i zasobów</span>
        <span start="573" end="616"> posiadanych przez indywidualnych obywateli</span>
        <span start="643" end="697">. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów </span>
        <span start="724" end="760">oraz dostępu do nich. Komfort życia </span>
        <span start="845" end="879">uzależniony jest również od stanu </span>
        <span start="889" end="934">obiektów i instytucji użyteczności publicznej</span>
        <span start="1189" end="1190">.</span>
        <span start="2570" end="2577">
Wygląd</span>
        <span start="2588" end="2619">, organizacja i funkcjonowanie </span>
        <span start="2633" end="2676">obiektów i instytucji są nieporównywalne z </span>
        <span start="2689" end="2698">szarzyzną</span>
        <span start="2723" end="2724">,</span>
        <span start="2733" end="2756"> dysfunkcjonalnością i </span>
        <span start="2764" end="2805">dewastacją tej przestrzeni w czasach PRL.</span>
        <span start="4360" end="4361">
</span>
        <span start="4437" end="4471">państwo polskie nie wywiązuje się </span>
        <span start="4483" end="4523">ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, </span>
        <span start="4529" end="4636">związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej</span>
        <span start="4744" end="4745">.</span>
        <span start="5245" end="5246">
</span>
        <span start="5628" end="5649">pomoc społeczna jest </span>
        <span start="5658" end="5707">wsparciem dla poszczególnych świadczeniobiorców, </span>
        <span start="5742" end="5780">nie zwiększa zasobów ogólnospołecznych</span>
        <span start="5817" end="5892">. Pieniędzy na cele i zadania publiczne brakuje z powodu przeznaczania ich </span>
        <span start="5910" end="5933">na świadczenia socjalne</span>
        <span start="6194" end="6195">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów i zasobów oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów oraz dostępu do nich. Komfort życia uzależniony jest również od stanu wszelkich obiektów i instytucji użyteczności publicznej.
Najzagorzalsi krytycy przemian minionego dziesięciolecia, wytykający niedostatek, w jakim żyje wciąż wielu Polaków, nie mogą zanegować rozległych i korzystnych przeobrażeń, jakich doznała w tym czasie przestrzeń publiczna.
Wygląd, aranżacja, organizacja i funkcjonowanie tworzących ją obiektów i instytucji są nieporównywalne z wszechobecną szarzyzną, żenującą dysfunkcjonalnością i dewastacją tej przestrzeni w czasach PRL. najgorzej prezentują się i funkcjonują te jej obszary, które są bezpośrednio podporządkowane państwu.
Każdy obywatel konsumuje i korzysta nie tylko z tego, co stanowi jego prywatną własność, lecz ma również dostęp do zasobów i dóbr publicznych.
państwo polskie nie wywiązuje się ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej.
pomoc społeczna jest wsparciem dla poszczególnych świadczeniobiorców, nie zwiększa zasobów ogólnospołecznych. Pieniędzy na cele i zadania publiczne brakuje z powodu przeznaczania ich na świadczenia socjalne. Pytanie o dopuszczalny zakres takiego wspierania, by jego rozmiary nie uniemożliwiły finansowania rozwoju infrastruktury i powiększania zasobów ogólnospołecznych. środki pozyskiwane od osób aktywnych i produktywnych ekonomicznie służą ponadto realizacji celów ogólnospołecznych.</body>
      <spans>
        <span start="442" end="616">Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów i zasobów oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli</span>
        <span start="643" end="697">. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów </span>
        <span start="724" end="760">oraz dostępu do nich. Komfort życia </span>
        <span start="845" end="934">uzależniony jest również od stanu wszelkich obiektów i instytucji użyteczności publicznej</span>
        <span start="1189" end="1190">.</span>
        <span start="2265" end="2280">
Najzagorzalsi </span>
        <span start="2286" end="2330">krytycy przemian minionego dziesięciolecia, </span>
        <span start="2345" end="2401">wytykający niedostatek, w jakim żyje wciąż wielu Polaków</span>
        <span start="2461" end="2569">, nie mogą zanegować rozległych i korzystnych przeobrażeń, jakich doznała w tym czasie przestrzeń publiczna.</span>
        <span start="2570" end="2698">
Wygląd, aranżacja, organizacja i funkcjonowanie tworzących ją obiektów i instytucji są nieporównywalne z wszechobecną szarzyzną</span>
        <span start="2723" end="2756">, żenującą dysfunkcjonalnością i </span>
        <span start="2764" end="2805">dewastacją tej przestrzeni w czasach PRL.</span>
        <span start="2931" end="3008"> najgorzej prezentują się i funkcjonują te jej obszary, które są bezpośrednio</span>
        <span start="3022" end="3046"> podporządkowane państwu</span>
        <span start="3150" end="3151">.</span>
        <span start="3152" end="3153">
</span>
        <span start="3259" end="3346">Każdy obywatel konsumuje i korzysta nie tylko z tego, co stanowi jego prywatną własność</span>
        <span start="3364" end="3418">, lecz ma również dostęp do zasobów i dóbr publicznych</span>
        <span start="3450" end="3451">.</span>
        <span start="4360" end="4361">
</span>
        <span start="4437" end="4471">państwo polskie nie wywiązuje się </span>
        <span start="4483" end="4523">ze swoich obowiązków ogólnospołecznych, </span>
        <span start="4529" end="4636">związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej</span>
        <span start="4744" end="4745">.</span>
        <span start="5245" end="5246">
</span>
        <span start="5628" end="5649">pomoc społeczna jest </span>
        <span start="5658" end="5707">wsparciem dla poszczególnych świadczeniobiorców, </span>
        <span start="5742" end="5780">nie zwiększa zasobów ogólnospołecznych</span>
        <span start="5817" end="5892">. Pieniędzy na cele i zadania publiczne brakuje z powodu przeznaczania ich </span>
        <span start="5910" end="5933">na świadczenia socjalne</span>
        <span start="6194" end="6195">.</span>
        <span start="6357" end="6366"> Pytanie </span>
        <span start="6372" end="6526">o dopuszczalny zakres takiego wspierania, by jego rozmiary nie uniemożliwiły finansowania rozwoju infrastruktury i powiększania zasobów ogólnospołecznych.</span>
        <span start="7465" end="7580"> środki pozyskiwane od osób aktywnych i produktywnych ekonomicznie służą ponadto realizacji celów ogólnospołecznych</span>
        <span start="7633" end="7634">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Poziom życia społeczeństwa odzwierciedlane nie tylko w wielkości dochodów i zasobów posiadanych przez indywidualnych obywateli. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów.państwo polskie nie wywiązuje się z obowiązków ogólnospołecznych związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej. Pieniędzy na zadania publiczne brakuje z powodu przeznaczania ich na świadczenia socjalne.</body>
      <spans>
        <span start="442" end="454">Poziom życia</span>
        <span start="480" end="511"> społeczeństwa odzwierciedlane </span>
        <span start="514" end="554">nie tylko w wielkości dochodów i zasobów</span>
        <span start="573" end="616"> posiadanych przez indywidualnych obywateli</span>
        <span start="643" end="696">. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów</span>
        <span start="744" end="745">.</span>
        <span start="4437" end="4471">państwo polskie nie wywiązuje się </span>
        <span start="4483" end="4484">z</span>
        <span start="4492" end="4521"> obowiązków ogólnospołecznych</span>
        <span start="4522" end="4523"> </span>
        <span start="4529" end="4636">związanych z utrzymaniem i rozwojem infrastruktury techniczno-cywilizacyjnej, instytucjonalnej i społecznej</span>
        <span start="4744" end="4745">.</span>
        <span start="5818" end="5832"> Pieniędzy na </span>
        <span start="5839" end="5892">zadania publiczne brakuje z powodu przeznaczania ich </span>
        <span start="5910" end="5933">na świadczenia socjalne</span>
        <span start="6194" end="6195">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych.Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów i zasobów oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli lub będących w ich zasięgu. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów i zgromadzonych razem dóbr oraz dostępu do nich. Komfort życia opiera się nie tylko na tym, co ma się we własnym domu lub na prywatnym koncie, lecz uzależniony jest również od stanu wszelkich obiektów i instytucji użyteczności publicznej, z których trzeba lub musi się korzystać, poczynając od ulicznych trotuarów, przez infrastrukturę komunikacyjną, skończywszy na zbiorach muzealnych i dziełach sztuki.</body>
      <spans>
        <span start="147" end="276">Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych</span>
        <span start="439" end="440">.</span>
        <span start="442" end="1010">Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów i zasobów oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli lub będących w ich zasięgu. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów i zgromadzonych razem dóbr oraz dostępu do nich. Komfort życia opiera się nie tylko na tym, co ma się we własnym domu lub na prywatnym koncie, lecz uzależniony jest również od stanu wszelkich obiektów i instytucji użyteczności publicznej, z których trzeba lub musi się korzystać, poczynając od ulicznych trotuarów</span>
        <span start="1020" end="1056">, przez infrastrukturę komunikacyjną</span>
        <span start="1077" end="1113">, skończywszy na zbiorach muzealnych</span>
        <span start="1124" end="1142"> i dziełach sztuki</span>
        <span start="1189" end="1190">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych, realizuje więc cele nie mniej partykularne niż liberalny model działalności gospodarczej.Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów i zasobów oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli lub będących w ich zasięgu. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów i zgromadzonych razem dóbr oraz dostępu do nich. Komfort życia opiera się nie tylko na tym, co ma się we własnym domu lub na prywatnym koncie, lecz uzależniony jest również od stanu wszelkich obiektów i instytucji użyteczności publicznej, z których trzeba lub musi się korzystać, poczynając od ulicznych trotuarów i skwerów, przez infrastrukturę komunikacyjną czy służby publiczne, skończywszy na zbiorach muzealnych, zabytkach i dziełach sztuki, czyli zasobach kultury materialnej i duchowej. Najzagorzalsi nawet krytycy przemian minionego dziesięciolecia, z zawziętością wytykający niedostatek, w jakim żyje wciąż wielu Polaków, lub rozwarstwienie indywidualnych dochodów i poziomu życia, nie mogą zanegować rozległych i korzystnych przeobrażeń, jakich doznała w tym czasie przestrzeń publiczna. Pod tym względem komfort życia wszystkich Polaków w III Rzeczypospolitej znacząco i bezsprzecznie się poprawił. Znamienne, że najgorzej prezentują się i funkcjonują te jej obszary, które są bezpośrednio lub pośrednio podporządkowane państwu, jak obiekty Polskich Kolei Państwowych czy budynki komunalne z regulowanymi administracyjnie czynszami.</body>
      <spans>
        <span start="147" end="366">Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych, realizuje więc cele nie mniej partykularne niż liberalny model działalności gospodarczej</span>
        <span start="439" end="440">.</span>
        <span start="442" end="1190">Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów i zasobów oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli lub będących w ich zasięgu. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów i zgromadzonych razem dóbr oraz dostępu do nich. Komfort życia opiera się nie tylko na tym, co ma się we własnym domu lub na prywatnym koncie, lecz uzależniony jest również od stanu wszelkich obiektów i instytucji użyteczności publicznej, z których trzeba lub musi się korzystać, poczynając od ulicznych trotuarów i skwerów, przez infrastrukturę komunikacyjną czy służby publiczne, skończywszy na zbiorach muzealnych, zabytkach i dziełach sztuki, czyli zasobach kultury materialnej i duchowej.</span>
        <span start="2256" end="2257"> </span>
        <span start="2266" end="2569">Najzagorzalsi nawet krytycy przemian minionego dziesięciolecia, z zawziętością wytykający niedostatek, w jakim żyje wciąż wielu Polaków, lub rozwarstwienie indywidualnych dochodów i poziomu życia, nie mogą zanegować rozległych i korzystnych przeobrażeń, jakich doznała w tym czasie przestrzeń publiczna.</span>
        <span start="2805" end="3151"> Pod tym względem komfort życia wszystkich Polaków w III Rzeczypospolitej znacząco i bezsprzecznie się poprawił. Znamienne, że najgorzej prezentują się i funkcjonują te jej obszary, które są bezpośrednio lub pośrednio podporządkowane państwu, jak obiekty Polskich Kolei Państwowych czy budynki komunalne z regulowanymi administracyjnie czynszami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych.Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów i zasobów oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów i zgromadzonych razem dóbr oraz dostępu do nich.</body>
      <spans>
        <span start="147" end="276">Polityka socjalna, również ta realizowana obecnie w Polsce, nie służy zaspokajaniu potrzeb ogólnospołecznych, lecz indywidualnych</span>
        <span start="439" end="440">.</span>
        <span start="442" end="616">Poziom życia i standardy cywilizacyjne społeczeństwa odzwierciedlane są nie tylko w wielkości dochodów i zasobów oraz wartości dóbr posiadanych przez indywidualnych obywateli</span>
        <span start="643" end="745">. Zależą także od ilości i wartości wspólnych zasobów i zgromadzonych razem dóbr oraz dostępu do nich.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
