<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200102270041">
  <date>2001-02-27</date>
  <title>Każdy zna kogoś, kto ma "dojścia"</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Eliza Olczyk</authors>
  <body>Tuż po wprowadzeniu zakazu posiadania narkotyków, na studniówkach w renomowanych poznańskich szkołach pojawiła się marihuana. Młodzież specjalnie się z nią nie kryła

Każdy zna kogoś, kto ma "dojścia"

Akcja poszukiwania narkotyków w jednej z gdańskich szkół

W łódzkich szkołach pojawił się niedawno temu pies, labrador, który obwąchiwał uczniów i ich rzeczy, aby wykryć narkotyki. Podobna akcja została zorganizowana w podwarszawskim Brwinowie i Gdańsku. W tym samym czasie w Warszawie zlikwidowano jedyną w województwie mazowieckim specjalistyczną poradnię dla osób uzależnionych od narkotyków, która miała pod opieką 1700 pacjentów z całego województwa.

Takie psy jak łódzki labrador powinny pracować na etatach we wszystkich szkołach, i nie tylko w szkołach, jeżeli obowiązujący od dwóch miesięcy przepis, zakazujący posiadania małej ilości narkotyków pod groźbą więzienia, ma być wprowadzany w życie. Skoro jest taki zakaz, to trzeba znaleźć sposób na ujawnianie osób, które owe narkotyki posiadają. Doświadczenie pokazuje jednak, że nie będzie to proste, chociażby dlatego, iż już pierwsze dni "pracy" psów zaangażowanych do wykrywania narkotyków w szkołach wywołały różne opinie.

Próbuje średnio co czwarty

Rodzice obecnych nastolatków noszą w sobie głęboko zakorzeniony strach przed narkotykami. Wynika on przede wszystkim z niewiedzy, bo większość rodziców nigdy nie próbowała żadnego narkotyku. Ten strach próbują zaszczepić swoim dzieciom. Tymczasem młodzi wiedzą o narkotykach znacznie więcej.

Z badań ESPAD (europejski program badań ankietowych w szkołach na temat używania alkoholu i narkotyków) przeprowadzonych w 1999 roku wśród uczniów szkół ponadpodstawowych wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi, tyle samo wiedziało, jak działa amfetamina, kokaina, heroina. Zarazem 73 procent 15-latków i 67 procent 17-latków deklarowało w 1999 roku, że nigdy nie zażywało żadnej substancji psychoaktywnej. Z drugiej strony kontakt z narkotykami lub lekami miał średnio co czwarty 15-latek, a to niemało. 15 procent ankietowanych 15-latków przyznało, że przynajmniej raz w życiu używało marihuany lub haszyszu - w ciągu czterech lat, od 1995 roku, liczba ta wzrosła o 50 procent.

Niepokojące jest też, że w ciągu ostatnich lat wśród młodzieży wzrosło przeświadczenie, iż używanie narkotyków od czasu do czasu nie niesie ze sobą żadnego ryzyka lub tylko niewielkie. Przykładowo 15 procent 15-latków uznawało w 1999 roku próby z amfetaminą za mało ryzykowne, podczas gdy cztery lata wcześniej taką opinię wyrażał co dziesiąty z ankietowanych. Próby z extasy za mało groźne uznawało w 1999 roku 13 procent 15-latków, a w 1995 roku - 8 procent.

Znamienne jest również - co także wynika z badań - że dla przeważającej większość nastolatków zażywanie narkotyków nie pociąga za sobą żadnych kłopotów ani problemów. Tak więc spora grupa nastolatków uważa narkotyki za stosunkowo bezpieczne substancje, generujące pożądane doznania bądź zachowania i niepociągające za sobą żadnych negatywnych następstw.

Szukać nie trzeba daleko

Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało prawdziwy zamęt. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. Po jednej stronie stanęli m. in. rodzice, którzy w swoim domu nie zetknęli się z problemem narkotyków (albo tak im się wydaje), urzędnicy i politycy. Po drugiej - ci rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków. Wspierało ich wielu terapeutów oraz osób pracujących z narkomanami, uważających, że restrykcyjne przepisy nie przyniosą nic dobrego.

Janusz Sierosławski, socjolog z Instytutu Psychiatrii i Neurologii w Warszawie, który bada problem narkotyków wśród młodzieży, należy do drugiej grupy. - Nowa ustawa nie jest elementem przemyślanej strategii postępowania z młodzieżą, tylko tę strategię bezrefleksyjnie tworzy - mówi.

Sierosławski uważa, że restrykcyjne przepisy sprawią, iż narkotyki zejdą do podziemia, a przez to zdrożeją, będą więc lepszym niż obecnie źródłem zarobków dla zorganizowanych grup przestępczych. Dlatego nie należy mieć złudzeń, że narkotyków będzie na rynku mniej lub że staną się trudniej dostępne. - Jedynie sposoby sprzedaży staną się bardziej wyrafinowane - przestrzega. Tłumaczy, że handel narkotykami zorganizowany jest na zasadzie sieci rozproszonej - prawie każdy młody człowiek zna kogoś, kto zna handlującego narkotykami.

Z badań prowadzonych w 1999 roku w ramach programu ESPAD wynika, że pierwsze kontakty młodzieży z narkotykami w większości ograniczają się do marihuany i haszyszu. Są one kupowane przez nastolatków najczęściej na dyskotekach lub w barach (30 procent 15-latków i 39 procent 17-latków). 24 procent 15-latków i 30 procent 17-latków twierdzi, że narkotyki łatwo są dostępne również w szkole. Co piąty 15-latek i co czwarty 17-latek jest zdania, że bez problemów można kupić marihuanę lub haszysz na ulicy, a mniej niż 20 procent wymienia mieszkanie dealera. Nawet jeżeli uda się wyprowadzić narkotyki ze szkół (a niewiele szkół przyznaje, że są w nich sprzedawane), to pozostanie jeszcze wiele miejsc odwiedzanych przez młodzież, gdzie równie łatwo można kupić np. "trawę".

- Nastolatki same poszukują narkotyków, przede wszystkim na imprezy, i nadal będą to robić - przekonuje Sierosławski. Dodaje, że w Stanach Zjednoczonych po zaostrzeniu prawa antynarkotykowego grupy przestępcze zaczęły do sprzedaży wciągać dzieci, które uzależniały od narkotyków.

- Nikt nie wsadzi do więzienia 10-latka za rozprowadzanie narkotyków - mówi.

Ułatwianie, czyli redukcja szkód

Janusz Sierosławski uważa, że nowa ustawa antynarkotykowa może utrudnić prowadzenie profilaktyki w szkołach. Trudno bowiem rozmawiać szczerze z młodymi ludźmi, jeżeli wiadomo, że każde przyznanie się do używania narkotyków, a więc i do ich posiadania, jest przyznaniem się do przestępstwa.

Są też i inne problemy związane z nowymi przepisami. Zgodnie z ustawą za kara więzienia grozi ułatwianie zażywania narkotyków. Mogą nią więc być zagrożeni na przykład pracownicy realizujący tzw. program redukcji szkód związanych z zażywaniem narkotyków. W ramach programu osoby uzależnione mogą wymieniać w określonych miejscach jednorazowe igły i strzykawki. Chodzi o to, aby ograniczyć rozprzestrzenianie się wśród narkomanów wirusa HIV. Ponadto prowadzi się też działalność edukacyjną, na przykład uczy osoby uzależnione, w jaki sposób oszczędzać żyły przy wstrzykiwaniu narkotyku lub jak uchronić się przed przedawkowaniem. Wszystkie te działania można zinterpretować jako ułatwianie zażywania narkotyków.

Program redukcji szkód jest częścią Narodowego Programu Zdrowia i Narodowego Programu Przeciwdziałania Narkomanii.

- Tak więc w dwóch narodowych programach mamy obowiązek podejmować działania, które w świetle ustawy antynarkotykowej mogą być zinterpretowane jako przestępstwo - przekonuje Sierosławski.

Nowe przepisy jeszcze przed wejściem w życie odbiły się negatywnie na programach redukcji szkód. Barbara Kęszycka, wojewódzki koordynator ds. narkomanii w Wielkopolsce oraz prezes Stowarzyszenia Profilaktyki Społecznej "Sedno", opowiada, że w Poznaniu program zamarł po przeprowadzonej w listopadzie ubiegłego roku akcji policyjnej.

- Nic się nikomu nie stało. Policja ograniczyła się do legitymowania wszystkich, których spotkała w pobliżu naszego punktu wymiany igieł i strzykawek, ale narkomanii, którzy się o tym dowiedzieli, i tak przestali do nas przychodzić - mówi. - Teraz powoli odzyskujemy ich zaufanie i może uda się przywrócić program redukcji szkód do poprzednich rozmiarów.

Narkoman łatwym celem

Zdaniem Kęszyckiej zażywanie marihuany stało się elementem kultury młodzieżowej.

- Nowe przepisy nic w tej sprawie nie zmienią - mówi. - Już po wejściu w życie noweli ustawy marihuana pojawiła się na studniówkach w renomowanych poznańskich szkołach i młodzież specjalnie się z nią nie kryła. Obawiam się, że ofiarami tej ustawy padną przede wszystkim uzależnieni, bo oni są najłatwiejszym celem.

- Dzięki programowi redukcji szkód ograniczyliśmy wzrost nowych zarażeń wirusem HIV. Udało nam się też zahamować wzrost zgonów z powodu przedawkowania. Te osiągnięcia mogą zostać zmarnowane - przestrzega Sierosławski.

- A cóż to za program redukcji szkód - ironizuje doktor Barbara Łysakowska, psychiatra, która od 28 lat zajmuje się leczeniem ludzi uzależnionych od narkotyków. - Taki program, by odniósł sukces, wymaga ogromnej akcji propagandowej. To, co się u nas robi, jest wyrzucaniem pieniędzy w błoto.

Doktor Barbara Łysakowska uważa, że zaostrzenie ustawy antynarkotykowej jest słuszne. Jej zdaniem nie można było utrzymywać fikcji prawnej. Skoro produkcja narkotyków i handel nimi są karane, to karane musi być również posiadanie nielegalnej substancji.

- A jeżeli handel narkotykami zejdzie do podziemia, to bardzo dobrze - uważa. - Przynajmniej narkomani będą mniej widoczni i dzięki temu mniej przypadkowych osób zainteresuje się narkotykami.

Restrykcje zamiast leczenia

Barbara Łysakowska wskazuje jednak na niekonsekwencję działań w walce z narkomanią.

- Wprowadzono restrykcyjne przepisy, umożliwiające karanie za posiadanie narkotyków, a jednocześnie zlikwidowano w Warszawie poradnię przy ulicy Dzielnej dla dorosłych mających problem narkotykowy - mówi. - A więc z jednej strony restrykcje, a z drugiej brak możliwości pomocy dla tych, którzy chcą wyjść z uzależnienia.

Poradnia leczenia uzależnień od narkotyków i leków dla osób, które ukończyły 18 lat, została zlikwidowana 15 stycznia, przez ZOZ przy ulicy Nowowiejskiej, któremu podlegała. Dyrekcja ZOZ przeniosła część usług na ulicę Nowowiejską - uruchomiła punkt konsultacyjny dla osób uzależnionych, czyli miejsce, w którym narkomani kierowani są na tzw. detoks (wyłącznie osoby uzależnione od heroiny) i do ośrodków rehabilitacji i readaptacji.

- Pozbawiono pacjentów psychoterapii, farmakoterapii, grup wsparcia - opowiada psycholog i terapeuta uzależnień Barbara Robaszkiewicz, była pracownica przychodni przy ul. Dzielnej.

- Nie wszystkie osoby uzależnione mogą się leczyć w ośrodku zamkniętym, bo jeżeli mają pracę i rodzinę, to trudno im na rok wszystko to rzucić. Zresztą, na terenie całej Polski nie ma miejsc w ośrodkach. Na przyjęcie czeka się około trzech miesięcy. Co ma zrobić pacjent, który właśnie zakończył detoks i czeka na miejsce w ośrodku? Gdzie ma szukać wsparcia? - pyta Robaszkiewicz.

- Dobrze, że przy Dzielnej pozostała poradnia dla uzależnionej młodzieży, podlegająca ZOZ w Zagórzu - mówi. - Jednak największy wzrost uzależnień od narkotyków mamy w grupie wiekowej 20 - 24 lata. I właśnie poradnia dla tych ludzi została zamknięta.

ELIZA OLCZYK</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Z badań ESPAD przeprowadzonych w 1999 roku wśród uczniów szkół ponadpodstawowych wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi. 15 procent ankietowanych 15-latków przyznało, że używało marihuany lub haszyszu. w ciągu ostatnich lat wśród młodzieży wzrosło przeświadczenie, iż używanie narkotyków od czasu do czasu nie niesie ze sobą ryzyka. Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków, wywołało zamęt. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. Janusz Sierosławski, socjolog z Instytutu Psychiatrii i Neurologii w Warszawie, uważa, że restrykcyjne przepisy sprawią, iż narkotyki zejdą do podziemia. Zgodnie z ustawą za kara więzienia grozi ułatwianie zażywania narkotyków. Mogą nią być zagrożeni pracownicy realizujący tzw. program redukcji szkód związanych z zażywaniem narkotyków. Zdaniem Kęszyckiej ofiarami tej ustawy padną przede wszystkim uzależnieni, bo oni są najłatwiejszym celem. Barbara Łysakowska wskazuje na niekonsekwencję działań w walce z narkomanią. Wprowadzono restrykcyjne przepisy, umożliwiające karanie za posiadanie narkotyków, a jednocześnie zlikwidowano w Warszawie poradnię dla dorosłych mających problem narkotykowy.</body>
      <spans>
        <span start="1511" end="1525">Z badań ESPAD </span>
        <span start="1615" end="1736">przeprowadzonych w 1999 roku wśród uczniów szkół ponadpodstawowych wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi</span>
        <span start="1798" end="1800">. </span>
        <span start="2031" end="2080">15 procent ankietowanych 15-latków przyznało, że </span>
        <span start="2105" end="2135">używało marihuany lub haszyszu</span>
        <span start="2204" end="2205">.</span>
        <span start="2231" end="2355"> w ciągu ostatnich lat wśród młodzieży wzrosło przeświadczenie, iż używanie narkotyków od czasu do czasu nie niesie ze sobą </span>
        <span start="2363" end="2369">ryzyka</span>
        <span start="2390" end="2392">. </span>
        <span start="3050" end="3165">Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków</span>
        <span start="3187" end="3198">, wywołało </span>
        <span start="3208" end="3288">zamęt. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. </span>
        <span start="3643" end="3723">Janusz Sierosławski, socjolog z Instytutu Psychiatrii i Neurologii w Warszawie, </span>
        <span start="3941" end="4013">uważa, że restrykcyjne przepisy sprawią, iż narkotyki zejdą do podziemia</span>
        <span start="4121" end="4123">. </span>
        <span start="5969" end="6052">Zgodnie z ustawą za kara więzienia grozi ułatwianie zażywania narkotyków. Mogą nią </span>
        <span start="6057" end="6071">być zagrożeni </span>
        <span start="6083" end="6170">pracownicy realizujący tzw. program redukcji szkód związanych z zażywaniem narkotyków. </span>
        <span start="7645" end="7664">Zdaniem Kęszyckiej </span>
        <span start="7954" end="8041">ofiarami tej ustawy padną przede wszystkim uzależnieni, bo oni są najłatwiejszym celem.</span>
        <span start="8051" end="8052"> </span>
        <span start="9032" end="9060">Barbara Łysakowska wskazuje </span>
        <span start="9067" end="9115">na niekonsekwencję działań w walce z narkomanią.</span>
        <span start="9118" end="9251"> Wprowadzono restrykcyjne przepisy, umożliwiające karanie za posiadanie narkotyków, a jednocześnie zlikwidowano w Warszawie poradnię </span>
        <span start="9271" end="9313">dla dorosłych mających problem narkotykowy</span>
        <span start="9320" end="9321">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W łódzkich szkołach pojawił się niedawno temu pies, aby wykryć narkotyki. Takie psy powinny pracować we wszystkich szkołach, i nie tylko w szkołach, jeżeli obowiązujący od dwóch miesięcy przepis, zakazujący posiadania małej ilości narkotyków pod groźbą więzienia, ma być wprowadzany w życie. 

Z badań ESPAD przeprowadzonych w 1999 roku wśród uczniów szkół ponadpodstawowych wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi, wiedziało, jak działa amfetamina, kokaina, heroina. 15 procent ankietowanych 15-latków przyznało, że używało marihuany lub haszyszu - w ciągu czterech lat liczba ta wzrosła o 50 procent.Niepokojące jest, że w ciągu ostatnich lat wśród młodzieży wzrosło przeświadczenie, iż używanie narkotyków od czasu do czasu nie niesie ze sobą ryzyka. 

Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało zamęt. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. Janusz Sierosławski, socjolog z Instytutu Psychiatrii i Neurologii w Warszawie, uważa, że restrykcyjne przepisy sprawią, iż narkotyki zejdą do podziemia, zdrożeją, będą więc lepszym źródłem zarobków dla zorganizowanych grup przestępczych. 

Zgodnie z ustawą za kara więzienia grozi ułatwianie zażywania narkotyków. Mogą nią być zagrożeni pracownicy realizujący tzw. program redukcji szkód związanych z zażywaniem narkotyków. W ramach programu osoby uzależnione mogą wymieniać jednorazowe igły. prowadzi się też działalność edukacyjną, uczy osoby uzależnione, w jaki sposób oszczędzać żyły przy wstrzykiwaniu narkotyku. 

Zdaniem Kęszyckiej zażywanie marihuany stało się elementem kultury młodzieżowej.- Nowe przepisy nic w tej sprawie nie zmienią - mówi. - Obawiam się, że ofiarami tej ustawy padną przede wszystkim uzależnieni, bo oni są najłatwiejszym celem. 

Barbara Łysakowska wskazuje na niekonsekwencję działań w walce z narkomanią.- Wprowadzono restrykcyjne przepisy, umożliwiające karanie za posiadanie narkotyków, a jednocześnie zlikwidowano w Warszawie poradnię przy ulicy Dzielnej dla dorosłych mających problem narkotykowy - mówi. - Pozbawiono pacjentów psychoterapii, farmakoterapii, grup wsparcia - opowiada psycholog i terapeuta uzależnień Barbara Robaszkiewicz.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="312">W łódzkich szkołach pojawił się niedawno temu pies, </span>
        <span start="361" end="383">aby wykryć narkotyki. </span>
        <span start="659" end="669">Takie psy </span>
        <span start="689" end="706">powinny pracować </span>
        <span start="717" end="908">we wszystkich szkołach, i nie tylko w szkołach, jeżeli obowiązujący od dwóch miesięcy przepis, zakazujący posiadania małej ilości narkotyków pod groźbą więzienia, ma być wprowadzany w życie. </span>
        <span start="1216" end="1218">

</span>
        <span start="1511" end="1525">Z badań ESPAD </span>
        <span start="1615" end="1738">przeprowadzonych w 1999 roku wśród uczniów szkół ponadpodstawowych wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi, </span>
        <span start="1748" end="1800">wiedziało, jak działa amfetamina, kokaina, heroina. </span>
        <span start="2031" end="2080">15 procent ankietowanych 15-latków przyznało, że </span>
        <span start="2105" end="2158">używało marihuany lub haszyszu - w ciągu czterech lat</span>
        <span start="2173" end="2205"> liczba ta wzrosła o 50 procent.</span>
        <span start="2207" end="2223">Niepokojące jest</span>
        <span start="2227" end="2355">, że w ciągu ostatnich lat wśród młodzieży wzrosło przeświadczenie, iż używanie narkotyków od czasu do czasu nie niesie ze sobą </span>
        <span start="2363" end="2369">ryzyka</span>
        <span start="2390" end="2392">. </span>
        <span start="3048" end="3198">

Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało </span>
        <span start="3208" end="3288">zamęt. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. </span>
        <span start="3643" end="3723">Janusz Sierosławski, socjolog z Instytutu Psychiatrii i Neurologii w Warszawie, </span>
        <span start="3941" end="4015">uważa, że restrykcyjne przepisy sprawią, iż narkotyki zejdą do podziemia, </span>
        <span start="4026" end="4054">zdrożeją, będą więc lepszym </span>
        <span start="4066" end="4123">źródłem zarobków dla zorganizowanych grup przestępczych. </span>
        <span start="5623" end="5625">

</span>
        <span start="5969" end="6052">Zgodnie z ustawą za kara więzienia grozi ułatwianie zażywania narkotyków. Mogą nią </span>
        <span start="6057" end="6071">być zagrożeni </span>
        <span start="6083" end="6221">pracownicy realizujący tzw. program redukcji szkód związanych z zażywaniem narkotyków. W ramach programu osoby uzależnione mogą wymieniać </span>
        <span start="6245" end="6261">jednorazowe igły</span>
        <span start="6274" end="6276">. </span>
        <span start="6364" end="6405">prowadzi się też działalność edukacyjną, </span>
        <span start="6417" end="6499">uczy osoby uzależnione, w jaki sposób oszczędzać żyły przy wstrzykiwaniu narkotyku</span>
        <span start="6542" end="6544">. </span>
        <span start="7643" end="7725">

Zdaniem Kęszyckiej zażywanie marihuany stało się elementem kultury młodzieżowej.</span>
        <span start="7727" end="7783">- Nowe przepisy nic w tej sprawie nie zmienią - mówi. - </span>
        <span start="7938" end="8041">Obawiam się, że ofiarami tej ustawy padną przede wszystkim uzależnieni, bo oni są najłatwiejszym celem.</span>
        <span start="8051" end="8052"> </span>
        <span start="9030" end="9060">

Barbara Łysakowska wskazuje </span>
        <span start="9067" end="9115">na niekonsekwencję działań w walce z narkomanią.</span>
        <span start="9117" end="9322">- Wprowadzono restrykcyjne przepisy, umożliwiające karanie za posiadanie narkotyków, a jednocześnie zlikwidowano w Warszawie poradnię przy ulicy Dzielnej dla dorosłych mających problem narkotykowy - mówi. </span>
        <span start="9874" end="10007">- Pozbawiono pacjentów psychoterapii, farmakoterapii, grup wsparcia - opowiada psycholog i terapeuta uzależnień Barbara Robaszkiewicz</span>
        <span start="10053" end="10054">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków, wywołało zamęt. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. Janusz Sierosławski, socjolog z Instytutu Psychiatrii i Neurologii w Warszawie, uważa, że restrykcyjne przepisy sprawią, iż narkotyki zejdą do podziemia. Zgodnie z ustawą za kara więzienia grozi ułatwianie zażywania narkotyków. Mogą nią być zagrożeni pracownicy realizujący tzw. program redukcji szkód związanych z zażywaniem narkotyków. Zdaniem Kęszyckiej ofiarami tej ustawy padną uzależnieni, bo oni są najłatwiejszym celem.</body>
      <spans>
        <span start="3050" end="3165">Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków</span>
        <span start="3187" end="3198">, wywołało </span>
        <span start="3208" end="3288">zamęt. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. </span>
        <span start="3643" end="3723">Janusz Sierosławski, socjolog z Instytutu Psychiatrii i Neurologii w Warszawie, </span>
        <span start="3941" end="4013">uważa, że restrykcyjne przepisy sprawią, iż narkotyki zejdą do podziemia</span>
        <span start="4121" end="4123">. </span>
        <span start="5969" end="6052">Zgodnie z ustawą za kara więzienia grozi ułatwianie zażywania narkotyków. Mogą nią </span>
        <span start="6057" end="6071">być zagrożeni </span>
        <span start="6083" end="6170">pracownicy realizujący tzw. program redukcji szkód związanych z zażywaniem narkotyków. </span>
        <span start="7645" end="7664">Zdaniem Kęszyckiej </span>
        <span start="7954" end="7980">ofiarami tej ustawy padną </span>
        <span start="7997" end="8041">uzależnieni, bo oni są najłatwiejszym celem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W łódzkich szkołach pojawił się niedawno temu pies, który obwąchiwał uczniów i ich rzeczy, aby wykryć narkotyki. Podobna akcja została zorganizowana w podwarszawskim Brwinowie i Gdańsku. W tym samym czasie w Warszawie zlikwidowano jedyną w województwie mazowieckim specjalistyczną poradnię dla osób uzależnionych od narkotyków, która miała pod opieką 1700 pacjentów z całego województwa.
Takie psy powinny pracować na etatach we wszystkich szkołach, jeżeli obowiązujący od dwóch miesięcy przepis, zakazujący posiadania małej ilości narkotyków pod groźbą więzienia, ma być wprowadzany w życie. jednak nie będzie to proste. Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało prawdziwy zamęt. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. Po jednej stronie stanęli m. in. rodzice, którzy w swoim domu nie zetknęli się z problemem narkotyków, urzędnicy i politycy. Po drugiej - ci rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="312">W łódzkich szkołach pojawił się niedawno temu pies, </span>
        <span start="322" end="658">który obwąchiwał uczniów i ich rzeczy, aby wykryć narkotyki. Podobna akcja została zorganizowana w podwarszawskim Brwinowie i Gdańsku. W tym samym czasie w Warszawie zlikwidowano jedyną w województwie mazowieckim specjalistyczną poradnię dla osób uzależnionych od narkotyków, która miała pod opieką 1700 pacjentów z całego województwa.
</span>
        <span start="659" end="669">Takie psy </span>
        <span start="689" end="739">powinny pracować na etatach we wszystkich szkołach</span>
        <span start="763" end="908">, jeżeli obowiązujący od dwóch miesięcy przepis, zakazujący posiadania małej ilości narkotyków pod groźbą więzienia, ma być wprowadzany w życie. </span>
        <span start="1030" end="1036">jednak</span>
        <span start="1040" end="1061"> nie będzie to proste</span>
        <span start="1187" end="1188">.</span>
        <span start="2379" end="2380"> </span>
        <span start="3050" end="3389">Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało prawdziwy zamęt. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. Po jednej stronie stanęli m. in. rodzice, którzy w swoim domu nie zetknęli się z problemem narkotyków</span>
        <span start="3414" end="3508">, urzędnicy i politycy. Po drugiej - ci rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W łódzkich szkołach pojawił się niedawno temu pies, labrador, który obwąchiwał uczniów i ich rzeczy, aby wykryć narkotyki. Podobna akcja została zorganizowana w podwarszawskim Brwinowie i Gdańsku. W tym samym czasie w Warszawie zlikwidowano jedyną w województwie mazowieckim specjalistyczną poradnię dla osób uzależnionych od narkotyków, która miała pod opieką 1700 pacjentów z całego województwa.
Takie psy powinny pracować na etatach we wszystkich szkołach, jeżeli obowiązujący od dwóch miesięcy przepis, zakazujący posiadania małej ilości narkotyków pod groźbą więzienia, ma być wprowadzany w życie. Skoro jest taki zakaz, to trzeba znaleźć sposób na ujawnianie osób, które owe narkotyki posiadają. Doświadczenie pokazuje jednak, że nie będzie to proste, chociażby dlatego, iż już pierwsze dni "pracy" psów zaangażowanych do wykrywania narkotyków w szkołach wywołały różne opinie.
Z badań ESPAD (europejski program badań ankietowych w szkołach na temat używania alkoholu i narkotyków) przeprowadzonych w 1999 roku wśród uczniów szkół ponadpodstawowych wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi, tyle samo wiedziało, jak działa amfetamina, kokaina, heroina. Niepokojące jest też, że w ciągu ostatnich lat wśród młodzieży wzrosło przeświadczenie, iż używanie narkotyków od czasu do czasu nie niesie ze sobą żadnego ryzyka lub tylko niewielkie. 
Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało prawdziwy zamęt. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. Po jednej stronie stanęli m. in. rodzice, którzy w swoim domu nie zetknęli się z problemem narkotyków, urzędnicy i politycy. Po drugiej - ci rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków. Wspierało ich wielu terapeutów oraz osób pracujących z narkomanami, uważających, że restrykcyjne przepisy nie przyniosą nic dobrego. restrykcyjne przepisy sprawią, iż narkotyki zejdą do podziemia, a przez to zdrożeją, będą więc lepszym niż obecnie źródłem zarobków dla zorganizowanych grup przestępczych. Dlatego nie należy mieć złudzeń, że narkotyków będzie na rynku mniej lub że staną się trudniej dostępne.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="658">W łódzkich szkołach pojawił się niedawno temu pies, labrador, który obwąchiwał uczniów i ich rzeczy, aby wykryć narkotyki. Podobna akcja została zorganizowana w podwarszawskim Brwinowie i Gdańsku. W tym samym czasie w Warszawie zlikwidowano jedyną w województwie mazowieckim specjalistyczną poradnię dla osób uzależnionych od narkotyków, która miała pod opieką 1700 pacjentów z całego województwa.
</span>
        <span start="659" end="669">Takie psy </span>
        <span start="689" end="739">powinny pracować na etatach we wszystkich szkołach</span>
        <span start="763" end="1188">, jeżeli obowiązujący od dwóch miesięcy przepis, zakazujący posiadania małej ilości narkotyków pod groźbą więzienia, ma być wprowadzany w życie. Skoro jest taki zakaz, to trzeba znaleźć sposób na ujawnianie osób, które owe narkotyki posiadają. Doświadczenie pokazuje jednak, że nie będzie to proste, chociażby dlatego, iż już pierwsze dni "pracy" psów zaangażowanych do wykrywania narkotyków w szkołach wywołały różne opinie.</span>
        <span start="1509" end="1510">
</span>
        <span start="1511" end="1800">Z badań ESPAD (europejski program badań ankietowych w szkołach na temat używania alkoholu i narkotyków) przeprowadzonych w 1999 roku wśród uczniów szkół ponadpodstawowych wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi, tyle samo wiedziało, jak działa amfetamina, kokaina, heroina. </span>
        <span start="2207" end="2392">Niepokojące jest też, że w ciągu ostatnich lat wśród młodzieży wzrosło przeświadczenie, iż używanie narkotyków od czasu do czasu nie niesie ze sobą żadnego ryzyka lub tylko niewielkie. </span>
        <span start="3049" end="3389">
Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało prawdziwy zamęt. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. Po jednej stronie stanęli m. in. rodzice, którzy w swoim domu nie zetknęli się z problemem narkotyków</span>
        <span start="3414" end="3641">, urzędnicy i politycy. Po drugiej - ci rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków. Wspierało ich wielu terapeutów oraz osób pracujących z narkomanami, uważających, że restrykcyjne przepisy nie przyniosą nic dobrego.</span>
        <span start="3950" end="4227"> restrykcyjne przepisy sprawią, iż narkotyki zejdą do podziemia, a przez to zdrożeją, będą więc lepszym niż obecnie źródłem zarobków dla zorganizowanych grup przestępczych. Dlatego nie należy mieć złudzeń, że narkotyków będzie na rynku mniej lub że staną się trudniej dostępne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W łódzkich szkołach pojawił się niedawno temu pies, który obwąchiwał uczniów i ich rzeczy, aby wykryć narkotyki. Podobna akcja została zorganizowana w podwarszawskim Brwinowie i Gdańsku. Takie psy powinny pracować na etatach we wszystkich szkołach, jeżeli obowiązujący od dwóch miesięcy przepis, zakazujący posiadania małej ilości narkotyków, ma być wprowadzany w życie. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. Po jednej stronie stanęli m. in. rodzice, urzędnicy i politycy. Po drugiej - rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="312">W łódzkich szkołach pojawił się niedawno temu pies, </span>
        <span start="322" end="457">który obwąchiwał uczniów i ich rzeczy, aby wykryć narkotyki. Podobna akcja została zorganizowana w podwarszawskim Brwinowie i Gdańsku. </span>
        <span start="659" end="669">Takie psy </span>
        <span start="689" end="739">powinny pracować na etatach we wszystkich szkołach</span>
        <span start="763" end="857">, jeżeli obowiązujący od dwóch miesięcy przepis, zakazujący posiadania małej ilości narkotyków</span>
        <span start="878" end="908">, ma być wprowadzany w życie. </span>
        <span start="3215" end="3328">Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. Po jednej stronie stanęli m. in. rodzice</span>
        <span start="3414" end="3451">, urzędnicy i politycy. Po drugiej - </span>
        <span start="3454" end="3508">rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Z badań ESPAD przeprowadzonych w 1999 roku wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi, wiedziało, jak działa amfetamina, kokaina, heroina. 73 procent 15-latków i 67 procent 17-latków deklarowało w 1999 roku, że nigdy nie zażywało żadnej substancji psychoaktywnej. Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii wywołało prawdziwy zamęt. socjolog z Instytutu Psychiatrii i Neurologii w Warszawie- Nowa ustawa nie jest elementem przemyślanej strategii postępowania z młodzieżą, tylko tę strategię bezrefleksyjnie tworzy - mówi. uważa, że nowa ustawa antynarkotykowa może utrudnić prowadzenie profilaktyki w szkołach. Zgodnie z ustawą za kara więzienia grozi ułatwianie zażywania narkotyków. osoby uzależnione mogą wymieniać w określonych miejscach jednorazowe igły i strzykawki, aby ograniczyć rozprzestrzenianie się wirusa HIV. te działania można zinterpretować jako ułatwianie zażywania narkotyków.

Doktor Łysakowska uważa, że zaostrzenie ustawy antynarkotykowej jest słuszne. - Wprowadzono restrykcyjne przepisy, umożliwiające karanie za posiadanie narkotyków, a jednocześnie zlikwidowano w Warszawie poradnię przy ulicy Dzielnej dla mających problem narkotykowy - mówi.</body>
      <spans>
        <span start="1511" end="1525">Z badań ESPAD </span>
        <span start="1615" end="1644">przeprowadzonych w 1999 roku </span>
        <span start="1682" end="1738">wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi, </span>
        <span start="1748" end="1800">wiedziało, jak działa amfetamina, kokaina, heroina. </span>
        <span start="1808" end="1933">73 procent 15-latków i 67 procent 17-latków deklarowało w 1999 roku, że nigdy nie zażywało żadnej substancji psychoaktywnej. </span>
        <span start="3050" end="3098">Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii</span>
        <span start="3188" end="3215"> wywołało prawdziwy zamęt. </span>
        <span start="3664" end="3721">socjolog z Instytutu Psychiatrii i Neurologii w Warszawie</span>
        <span start="3795" end="3926">- Nowa ustawa nie jest elementem przemyślanej strategii postępowania z młodzieżą, tylko tę strategię bezrefleksyjnie tworzy - mówi.</span>
        <span start="5644" end="5734"> uważa, że nowa ustawa antynarkotykowa może utrudnić prowadzenie profilaktyki w szkołach. </span>
        <span start="5969" end="6043">Zgodnie z ustawą za kara więzienia grozi ułatwianie zażywania narkotyków. </span>
        <span start="6188" end="6274">osoby uzależnione mogą wymieniać w określonych miejscach jednorazowe igły i strzykawki</span>
        <span start="6287" end="6327">, aby ograniczyć rozprzestrzenianie się </span>
        <span start="6344" end="6356">wirusa HIV. </span>
        <span start="6554" end="6625">te działania można zinterpretować jako ułatwianie zażywania narkotyków.</span>
        <span start="6626" end="6627">
</span>
        <span start="8554" end="8562">
Doktor </span>
        <span start="8570" end="8641">Łysakowska uważa, że zaostrzenie ustawy antynarkotykowej jest słuszne. </span>
        <span start="9117" end="9275">- Wprowadzono restrykcyjne przepisy, umożliwiające karanie za posiadanie narkotyków, a jednocześnie zlikwidowano w Warszawie poradnię przy ulicy Dzielnej dla </span>
        <span start="9285" end="9321">mających problem narkotykowy - mówi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W łódzkich szkołach pojawił się niedawno temu pies, aby wykryć narkotyki. .
Takie psy jak łódzki labrador powinny pracować na etatach we wszystkich szkołach, i nie tylko w szkołach, jeżeli przepis zakazujący posiadania małej ilości narkotyków pod groźbą więzienia, ma być wprowadzany w życie.  nie będzie to proste.
Z badań ESPAD przeprowadzonych w 1999 roku wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi, wiedziało, jak działa amfetamina, kokaina, heroina. 73 procent 15-latków i 67 procent 17-latków deklarowało w 1999 roku, że nigdy nie zażywało żadnej substancji psychoaktywnej. spora grupa nastolatków uważa narkotyki za stosunkowo bezpieczne substancje,  niepociągające za sobą żadnych negatywnych następstw.
Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii wywołało prawdziwy zamęt. 
Janusz Sierosławski, socjolog z Instytutu Psychiatrii i Neurologii w Warszawie- Nowa ustawa nie jest elementem przemyślanej strategii postępowania z młodzieżą, tylko tę strategię bezrefleksyjnie tworzy - mówi.
pierwsze kontakty młodzieży z narkotykami  ograniczają się do marihuany i haszyszu. Nawet jeżeli uda się wyprowadzić narkotyki ze szkół to pozostanie jeszcze wiele miejsc, gdzie równie łatwo można kupić np. "trawę".
Sierosławski uważa, że nowa ustawa antynarkotykowa może utrudnić prowadzenie profilaktyki w szkołach. Zgodnie z ustawą za kara więzienia grozi ułatwianie zażywania narkotyków. osoby uzależnione mogą wymieniać w określonych miejscach jednorazowe igły i strzykawki, aby ograniczyć rozprzestrzenianie się wirusa HIV. te działania można zinterpretować jako ułatwianie zażywania narkotyków.
Program redukcji szkód jest częścią Narodowego Programu Zdrowia i Narodowego Programu Przeciwdziałania Narkomanii.
Nowe przepisy jeszcze przed wejściem w życie odbiły się negatywnie na programach redukcji szkód. 

Doktor Łysakowska uważa, że zaostrzenie ustawy antynarkotykowej jest słuszne. produkcja narkotyków i handel nimi są karane, karane musi być również posiadanie nielegalnej substancji.
- Wprowadzono restrykcyjne przepisy, umożliwiające karanie za posiadanie narkotyków, a jednocześnie zlikwidowano w Warszawie poradnię przy ulicy Dzielnej dla dorosłych mających problem narkotykowy - mówi. z jednej strony restrykcje, a z drugiej brak możliwości pomocy dla tych, którzy chcą wyjść z uzależnienia.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="312">W łódzkich szkołach pojawił się niedawno temu pies, </span>
        <span start="361" end="383">aby wykryć narkotyki. </span>
        <span start="656" end="657">.</span>
        <span start="658" end="772">
Takie psy jak łódzki labrador powinny pracować na etatach we wszystkich szkołach, i nie tylko w szkołach, jeżeli </span>
        <span start="803" end="810">przepis</span>
        <span start="811" end="908"> zakazujący posiadania małej ilości narkotyków pod groźbą więzienia, ma być wprowadzany w życie. </span>
        <span start="1040" end="1061"> nie będzie to proste</span>
        <span start="1187" end="1188">.</span>
        <span start="1217" end="1218">
</span>
        <span start="1511" end="1525">Z badań ESPAD </span>
        <span start="1615" end="1644">przeprowadzonych w 1999 roku </span>
        <span start="1682" end="1738">wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi, </span>
        <span start="1748" end="1800">wiedziało, jak działa amfetamina, kokaina, heroina. </span>
        <span start="1808" end="1933">73 procent 15-latków i 67 procent 17-latków deklarowało w 1999 roku, że nigdy nie zażywało żadnej substancji psychoaktywnej. </span>
        <span start="2845" end="2922">spora grupa nastolatków uważa narkotyki za stosunkowo bezpieczne substancje, </span>
        <span start="2968" end="3022"> niepociągające za sobą żadnych negatywnych następstw.</span>
        <span start="3049" end="3098">
Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii</span>
        <span start="3188" end="3215"> wywołało prawdziwy zamęt. </span>
        <span start="3642" end="3721">
Janusz Sierosławski, socjolog z Instytutu Psychiatrii i Neurologii w Warszawie</span>
        <span start="3795" end="3926">- Nowa ustawa nie jest elementem przemyślanej strategii postępowania z młodzieżą, tylko tę strategię bezrefleksyjnie tworzy - mówi.</span>
        <span start="4460" end="4461">
</span>
        <span start="4529" end="4571">pierwsze kontakty młodzieży z narkotykami </span>
        <span start="4583" end="4625"> ograniczają się do marihuany i haszyszu. </span>
        <span start="5015" end="5067">Nawet jeżeli uda się wyprowadzić narkotyki ze szkół </span>
        <span start="5123" end="5157">to pozostanie jeszcze wiele miejsc</span>
        <span start="5185" end="5230">, gdzie równie łatwo można kupić np. "trawę".</span>
        <span start="5624" end="5625">
</span>
        <span start="5632" end="5734">Sierosławski uważa, że nowa ustawa antynarkotykowa może utrudnić prowadzenie profilaktyki w szkołach. </span>
        <span start="5969" end="6043">Zgodnie z ustawą za kara więzienia grozi ułatwianie zażywania narkotyków. </span>
        <span start="6188" end="6274">osoby uzależnione mogą wymieniać w określonych miejscach jednorazowe igły i strzykawki</span>
        <span start="6287" end="6327">, aby ograniczyć rozprzestrzenianie się </span>
        <span start="6344" end="6356">wirusa HIV. </span>
        <span start="6554" end="6625">te działania można zinterpretować jako ułatwianie zażywania narkotyków.</span>
        <span start="6626" end="6741">
Program redukcji szkód jest częścią Narodowego Programu Zdrowia i Narodowego Programu Przeciwdziałania Narkomanii.</span>
        <span start="6931" end="7029">
Nowe przepisy jeszcze przed wejściem w życie odbiły się negatywnie na programach redukcji szkód. </span>
        <span start="8553" end="8562">

Doktor </span>
        <span start="8570" end="8641">Łysakowska uważa, że zaostrzenie ustawy antynarkotykowej jest słuszne. </span>
        <span start="8701" end="8747">produkcja narkotyków i handel nimi są karane, </span>
        <span start="8750" end="8808">karane musi być również posiadanie nielegalnej substancji.</span>
        <span start="9116" end="9322">
- Wprowadzono restrykcyjne przepisy, umożliwiające karanie za posiadanie narkotyków, a jednocześnie zlikwidowano w Warszawie poradnię przy ulicy Dzielnej dla dorosłych mających problem narkotykowy - mówi. </span>
        <span start="9331" end="9437">z jednej strony restrykcje, a z drugiej brak możliwości pomocy dla tych, którzy chcą wyjść z uzależnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii wywołało prawdziwy zamęt. socjolog z Instytutu Psychiatrii i Neurologii w Warszawie- Nowa ustawa nie jest elementem przemyślanej strategii, tylko tę strategię bezrefleksyjnie tworzy - mówi. uważa, że nowa ustawa antynarkotykowa może utrudnić prowadzenie profilaktyki w szkołach. 
Doktor Łysakowska uważa, że zaostrzenie ustawy antynarkotykowej jest słuszne. - Wprowadzono restrykcyjne przepisy, umożliwiające karanie za posiadanie narkotyków, a jednocześnie zlikwidowano w Warszawie poradnię przy ulicy Dzielnej dla mających problem narkotykowy - mówi.</body>
      <spans>
        <span start="3050" end="3098">Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii</span>
        <span start="3188" end="3215"> wywołało prawdziwy zamęt. </span>
        <span start="3664" end="3721">socjolog z Instytutu Psychiatrii i Neurologii w Warszawie</span>
        <span start="3795" end="3850">- Nowa ustawa nie jest elementem przemyślanej strategii</span>
        <span start="3875" end="3926">, tylko tę strategię bezrefleksyjnie tworzy - mówi.</span>
        <span start="5644" end="5734"> uważa, że nowa ustawa antynarkotykowa może utrudnić prowadzenie profilaktyki w szkołach. </span>
        <span start="8554" end="8562">
Doktor </span>
        <span start="8570" end="8641">Łysakowska uważa, że zaostrzenie ustawy antynarkotykowej jest słuszne. </span>
        <span start="9117" end="9275">- Wprowadzono restrykcyjne przepisy, umożliwiające karanie za posiadanie narkotyków, a jednocześnie zlikwidowano w Warszawie poradnię przy ulicy Dzielnej dla </span>
        <span start="9285" end="9321">mających problem narkotykowy - mówi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W szkołach pojawił się niedawno temu pies, labrador, który obwąchiwał uczniów i ich rzeczy, aby wykryć narkotyki. W tym samym czasie w Warszawie zlikwidowano jedyną w województwie mazowieckim specjalistyczną poradnię dla osób uzależnionych od narkotyków, która miała pod opieką 1700 pacjentów z całego województwa. Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało prawdziwy zamęt. Po jednej stronie stanęli m. in. rodzice, którzy w swoim domu nie zetknęli się z problemem narkotyków (albo tak im się wydaje), urzędnicy i politycy. Po drugiej - ci rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków. restrykcyjne przepisy sprawią, iż narkotyki zejdą do podziemia, a przez to zdrożeją, będą więc lepszym niż obecnie źródłem zarobków dla zorganizowanych grup przestępczych. nowa ustawa antynarkotykowa może utrudnić prowadzenie profilaktyki w szkołach. Nowe przepisy jeszcze przed wejściem w życie odbiły się negatywnie na programach redukcji szkód.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="262">W </span>
        <span start="271" end="383">szkołach pojawił się niedawno temu pies, labrador, który obwąchiwał uczniów i ich rzeczy, aby wykryć narkotyki. </span>
        <span start="457" end="657">W tym samym czasie w Warszawie zlikwidowano jedyną w województwie mazowieckim specjalistyczną poradnię dla osób uzależnionych od narkotyków, która miała pod opieką 1700 pacjentów z całego województwa.</span>
        <span start="2391" end="2392"> </span>
        <span start="3050" end="3215">Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało prawdziwy zamęt. </span>
        <span start="3288" end="3509">Po jednej stronie stanęli m. in. rodzice, którzy w swoim domu nie zetknęli się z problemem narkotyków (albo tak im się wydaje), urzędnicy i politycy. Po drugiej - ci rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków. </span>
        <span start="3951" end="4123">restrykcyjne przepisy sprawią, iż narkotyki zejdą do podziemia, a przez to zdrożeją, będą więc lepszym niż obecnie źródłem zarobków dla zorganizowanych grup przestępczych. </span>
        <span start="5655" end="5734">nowa ustawa antynarkotykowa może utrudnić prowadzenie profilaktyki w szkołach. </span>
        <span start="6932" end="7028">Nowe przepisy jeszcze przed wejściem w życie odbiły się negatywnie na programach redukcji szkód.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W łódzkich szkołach pojawił się niedawno temu pies, labrador, który obwąchiwał uczniów i ich rzeczy, aby wykryć narkotyki. Podobna akcja została zorganizowana w podwarszawskim Brwinowie i Gdańsku. W tym samym czasie w Warszawie zlikwidowano jedyną w województwie mazowieckim specjalistyczną poradnię dla osób uzależnionych od narkotyków, która miała pod opieką 1700 pacjentów z całego województwa.
Rodzice obecnych nastolatków noszą w sobie głęboko zakorzeniony strach przed narkotykami. Wynika on przede wszystkim z niewiedzy, bo większość rodziców nigdy nie próbowała żadnego narkotyku. Ten strach próbują zaszczepić swoim dzieciom. Tymczasem młodzi wiedzą o narkotykach znacznie więcej.Niepokojące jest, że w ciągu ostatnich lat wśród młodzieży wzrosło przeświadczenie, iż używanie narkotyków od czasu do czasu nie niesie ze sobą żadnego ryzyka lub tylko niewielkie. Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało prawdziwy zamęt. Po jednej stronie stanęli m. in. rodzice, którzy w swoim domu nie zetknęli się z problemem narkotyków (albo tak im się wydaje), urzędnicy i politycy. Po drugiej - ci rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków. restrykcyjne przepisy sprawią, iż narkotyki zejdą do podziemia, a przez to zdrożeją, będą więc lepszym niż obecnie źródłem zarobków dla zorganizowanych grup przestępczych. nowa ustawa antynarkotykowa może utrudnić prowadzenie profilaktyki w szkołach. Trudno bowiem rozmawiać szczerze z młodymi ludźmi, jeżeli wiadomo, że każde przyznanie się do używania narkotyków, a więc i do ich posiadania, jest przyznaniem się do przestępstwa.Nowe przepisy jeszcze przed wejściem w życie odbiły się negatywnie na programach redukcji szkód. Doktor Barbara Łysakowska uważa, że zaostrzenie ustawy antynarkotykowej jest słuszne. Jej zdaniem nie można było utrzymywać fikcji prawnej. Skoro produkcja narkotyków i handel nimi są karane, to karane musi być również posiadanie nielegalnej substancji.
- A jeżeli handel narkotykami zejdzie do podziemia, to bardzo dobrze - uważa. - Przynajmniej narkomani będą mniej widoczni i dzięki temu mniej przypadkowych osób zainteresuje się narkotykami.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="658">W łódzkich szkołach pojawił się niedawno temu pies, labrador, który obwąchiwał uczniów i ich rzeczy, aby wykryć narkotyki. Podobna akcja została zorganizowana w podwarszawskim Brwinowie i Gdańsku. W tym samym czasie w Warszawie zlikwidowano jedyną w województwie mazowieckim specjalistyczną poradnię dla osób uzależnionych od narkotyków, która miała pod opieką 1700 pacjentów z całego województwa.
</span>
        <span start="1218" end="1509">Rodzice obecnych nastolatków noszą w sobie głęboko zakorzeniony strach przed narkotykami. Wynika on przede wszystkim z niewiedzy, bo większość rodziców nigdy nie próbowała żadnego narkotyku. Ten strach próbują zaszczepić swoim dzieciom. Tymczasem młodzi wiedzą o narkotykach znacznie więcej.</span>
        <span start="2207" end="2223">Niepokojące jest</span>
        <span start="2227" end="2392">, że w ciągu ostatnich lat wśród młodzieży wzrosło przeświadczenie, iż używanie narkotyków od czasu do czasu nie niesie ze sobą żadnego ryzyka lub tylko niewielkie. </span>
        <span start="3050" end="3215">Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało prawdziwy zamęt. </span>
        <span start="3288" end="3509">Po jednej stronie stanęli m. in. rodzice, którzy w swoim domu nie zetknęli się z problemem narkotyków (albo tak im się wydaje), urzędnicy i politycy. Po drugiej - ci rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków. </span>
        <span start="3951" end="4123">restrykcyjne przepisy sprawią, iż narkotyki zejdą do podziemia, a przez to zdrożeją, będą więc lepszym niż obecnie źródłem zarobków dla zorganizowanych grup przestępczych. </span>
        <span start="5655" end="5914">nowa ustawa antynarkotykowa może utrudnić prowadzenie profilaktyki w szkołach. Trudno bowiem rozmawiać szczerze z młodymi ludźmi, jeżeli wiadomo, że każde przyznanie się do używania narkotyków, a więc i do ich posiadania, jest przyznaniem się do przestępstwa.</span>
        <span start="6932" end="7029">Nowe przepisy jeszcze przed wejściem w życie odbiły się negatywnie na programach redukcji szkód. </span>
        <span start="8555" end="8809">Doktor Barbara Łysakowska uważa, że zaostrzenie ustawy antynarkotykowej jest słuszne. Jej zdaniem nie można było utrzymywać fikcji prawnej. Skoro produkcja narkotyków i handel nimi są karane, to karane musi być również posiadanie nielegalnej substancji.
</span>
        <span start="8810" end="9001">- A jeżeli handel narkotykami zejdzie do podziemia, to bardzo dobrze - uważa. - Przynajmniej narkomani będą mniej widoczni i dzięki temu mniej przypadkowych osób zainteresuje się narkotykami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>w Warszawie zlikwidowano specjalistyczną poradnię dla osób uzależnionych. Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało prawdziwy zamęt. restrykcyjne przepisy sprawią, iż narkotyki zejdą do podziemia, a przez to zdrożeją, będą więc lepszym niż obecnie źródłem zarobków dla zorganizowanych grup przestępczych. nowa ustawa antynarkotykowa może utrudnić prowadzenie profilaktyki w szkołach. Nowe przepisy jeszcze przed wejściem w życie odbiły się negatywnie na programach redukcji szkód.</body>
      <spans>
        <span start="476" end="501">w Warszawie zlikwidowano </span>
        <span start="535" end="582">specjalistyczną poradnię dla osób uzależnionych</span>
        <span start="656" end="657">.</span>
        <span start="2391" end="2392"> </span>
        <span start="3050" end="3215">Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało prawdziwy zamęt. </span>
        <span start="3951" end="4123">restrykcyjne przepisy sprawią, iż narkotyki zejdą do podziemia, a przez to zdrożeją, będą więc lepszym niż obecnie źródłem zarobków dla zorganizowanych grup przestępczych. </span>
        <span start="5655" end="5734">nowa ustawa antynarkotykowa może utrudnić prowadzenie profilaktyki w szkołach. </span>
        <span start="6932" end="7028">Nowe przepisy jeszcze przed wejściem w życie odbiły się negatywnie na programach redukcji szkód.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Z badań ESPAD (europejski program badań ankietowych w szkołach na temat używania alkoholu i narkotyków) przeprowadzonych wśród uczniów szkół ponadpodstawowych wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi, wiedziało, jak działa amfetamina, kokaina, heroina. 73 procent 15-latków i 67 procent 17-latków deklarowało, że nigdy nie zażywało żadnej substancji psychoaktywnej. Z drugiej strony kontakt z narkotykami lub lekami miał średnio co czwarty 15-latek. 15 procent ankietowanych 15-latków przyznało, że przynajmniej raz w życiu używało marihuany lub haszyszu.
Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało prawdziwy zamęt. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. Po jednej stronie stanęli rodzice, którzy w swoim domu nie zetknęli się z problemem narkotyków, urzędnicy i politycy. Po drugiej rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków. Wspierało ich wielu terapeutów oraz osób pracujących z narkomanami, uważających, że restrykcyjne przepisy nie przyniosą nic dobrego.</body>
      <spans>
        <span start="1511" end="1632">Z badań ESPAD (europejski program badań ankietowych w szkołach na temat używania alkoholu i narkotyków) przeprowadzonych </span>
        <span start="1644" end="1738">wśród uczniów szkół ponadpodstawowych wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi, </span>
        <span start="1748" end="1800">wiedziało, jak działa amfetamina, kokaina, heroina. </span>
        <span start="1808" end="1863">73 procent 15-latków i 67 procent 17-latków deklarowało</span>
        <span start="1875" end="2015">, że nigdy nie zażywało żadnej substancji psychoaktywnej. Z drugiej strony kontakt z narkotykami lub lekami miał średnio co czwarty 15-latek</span>
        <span start="2029" end="2135">. 15 procent ankietowanych 15-latków przyznało, że przynajmniej raz w życiu używało marihuany lub haszyszu</span>
        <span start="2204" end="2205">.</span>
        <span start="3048" end="3049">
</span>
        <span start="3050" end="3313">Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało prawdziwy zamęt. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. Po jednej stronie stanęli</span>
        <span start="3320" end="3389"> rodzice, którzy w swoim domu nie zetknęli się z problemem narkotyków</span>
        <span start="3414" end="3449">, urzędnicy i politycy. Po drugiej </span>
        <span start="3454" end="3641">rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków. Wspierało ich wielu terapeutów oraz osób pracujących z narkomanami, uważających, że restrykcyjne przepisy nie przyniosą nic dobrego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Rodzice nastolatków noszą w sobie głęboko zakorzeniony strach przed narkotykami. Wynika on przede wszystkim z niewiedzy, bo większość rodziców nigdy nie próbowała żadnego narkotyku. Ten strach próbują zaszczepić swoim dzieciom. Tymczasem młodzi wiedzą o narkotykach znacznie więcej.
Z badań ESPAD (europejski program badań ankietowych w szkołach na temat używania alkoholu i narkotyków) przeprowadzonych w 1999 roku wśród uczniów szkół ponadpodstawowych wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi, tyle samo wiedziało, jak działa amfetamina, kokaina, heroina. Zarazem 73 procent 15-latków i 67 procent 17-latków deklarowało, że nigdy nie zażywało żadnej substancji psychoaktywnej. Z drugiej strony kontakt z narkotykami lub lekami miał średnio co czwarty 15-latek, a to niemało. 15 procent ankietowanych 15-latków przyznało, że przynajmniej raz w życiu używało marihuany lub haszyszu.

Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało prawdziwy zamęt. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. Po jednej stronie stanęli m. in. rodzice, którzy w swoim domu nie zetknęli się z problemem narkotyków (albo tak im się wydaje), urzędnicy i politycy. Po drugiej - ci rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków. Wspierało ich wielu terapeutów oraz osób pracujących z narkomanami, uważających, że restrykcyjne przepisy nie przyniosą nic dobrego.
Są też i inne problemy związane z nowymi przepisami. Zgodnie z ustawą za kara więzienia grozi ułatwianie zażywania narkotyków. Mogą nią więc być zagrożeni na przykład pracownicy realizujący tzw. program redukcji szkód związanych z zażywaniem narkotyków. W ramach programu osoby uzależnione mogą wymieniać w określonych miejscach jednorazowe igły i strzykawki. Chodzi o to, aby ograniczyć rozprzestrzenianie się wśród narkomanów wirusa HIV. Ponadto prowadzi się też działalność edukacyjną, na przykład uczy osoby uzależnione, w jaki sposób oszczędzać żyły przy wstrzykiwaniu narkotyku lub jak uchronić się przed przedawkowaniem. Wszystkie te działania można zinterpretować jako ułatwianie zażywania narkotyków.</body>
      <spans>
        <span start="1218" end="1226">Rodzice </span>
        <span start="1235" end="1510">nastolatków noszą w sobie głęboko zakorzeniony strach przed narkotykami. Wynika on przede wszystkim z niewiedzy, bo większość rodziców nigdy nie próbowała żadnego narkotyku. Ten strach próbują zaszczepić swoim dzieciom. Tymczasem młodzi wiedzą o narkotykach znacznie więcej.
</span>
        <span start="1511" end="1863">Z badań ESPAD (europejski program badań ankietowych w szkołach na temat używania alkoholu i narkotyków) przeprowadzonych w 1999 roku wśród uczniów szkół ponadpodstawowych wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi, tyle samo wiedziało, jak działa amfetamina, kokaina, heroina. Zarazem 73 procent 15-latków i 67 procent 17-latków deklarowało</span>
        <span start="1875" end="2135">, że nigdy nie zażywało żadnej substancji psychoaktywnej. Z drugiej strony kontakt z narkotykami lub lekami miał średnio co czwarty 15-latek, a to niemało. 15 procent ankietowanych 15-latków przyznało, że przynajmniej raz w życiu używało marihuany lub haszyszu</span>
        <span start="2204" end="2205">.</span>
        <span start="3048" end="3642">

Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii, polegające na karaniu za posiadanie niewielkiej ilości narkotyków na tzw. własny użytek, wywołało prawdziwy zamęt. Społeczeństwo podzieliło się na zwolenników i przeciwników nowego prawa. Po jednej stronie stanęli m. in. rodzice, którzy w swoim domu nie zetknęli się z problemem narkotyków (albo tak im się wydaje), urzędnicy i politycy. Po drugiej - ci rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków. Wspierało ich wielu terapeutów oraz osób pracujących z narkomanami, uważających, że restrykcyjne przepisy nie przyniosą nic dobrego.
</span>
        <span start="5916" end="6625">Są też i inne problemy związane z nowymi przepisami. Zgodnie z ustawą za kara więzienia grozi ułatwianie zażywania narkotyków. Mogą nią więc być zagrożeni na przykład pracownicy realizujący tzw. program redukcji szkód związanych z zażywaniem narkotyków. W ramach programu osoby uzależnione mogą wymieniać w określonych miejscach jednorazowe igły i strzykawki. Chodzi o to, aby ograniczyć rozprzestrzenianie się wśród narkomanów wirusa HIV. Ponadto prowadzi się też działalność edukacyjną, na przykład uczy osoby uzależnione, w jaki sposób oszczędzać żyły przy wstrzykiwaniu narkotyku lub jak uchronić się przed przedawkowaniem. Wszystkie te działania można zinterpretować jako ułatwianie zażywania narkotyków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Z badań wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi, wiedziało, jak działa amfetamina, kokaina, heroina. 73 procent 15-latków i 67 procent 17-latków deklarowało, że nigdy nie zażywało żadnej substancji psychoaktywnej. Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii wywołało zamęt. Społeczeństwo podzieliło się. Po jednej stronie stanęli rodzice, którzynie zetknęli się z problemem narkotyków, urzędnicy i politycy. Po drugiej rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków. Wspierało ich wielu terapeutów oraz osób pracujących z narkomanami.</body>
      <spans>
        <span start="1511" end="1518">Z badań</span>
        <span start="1681" end="1738"> wynika, że 85 procent 15-latków znało działanie konopi, </span>
        <span start="1748" end="1800">wiedziało, jak działa amfetamina, kokaina, heroina. </span>
        <span start="1808" end="1863">73 procent 15-latków i 67 procent 17-latków deklarowało</span>
        <span start="1875" end="1933">, że nigdy nie zażywało żadnej substancji psychoaktywnej. </span>
        <span start="3050" end="3098">Zaostrzenie ustawy o przeciwdziałaniu narkomanii</span>
        <span start="3188" end="3198"> wywołało </span>
        <span start="3208" end="3243">zamęt. Społeczeństwo podzieliło się</span>
        <span start="3286" end="3313">. Po jednej stronie stanęli</span>
        <span start="3320" end="3336"> rodzice, którzy</span>
        <span start="3350" end="3389">nie zetknęli się z problemem narkotyków</span>
        <span start="3414" end="3449">, urzędnicy i politycy. Po drugiej </span>
        <span start="3454" end="3575">rodzice, którzy mają dzieci uzależnione od narkotyków. Wspierało ich wielu terapeutów oraz osób pracujących z narkomanami</span>
        <span start="3640" end="3641">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
