<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200104230069">
  <date>2001-04-23</date>
  <title>W obronie wartości czy interesów</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Monika Małkowska</authors>
  <body>Polemiki Artystyczny eksperyment stał się dla wielu kozłem ofiarnym, tematem zastępczym, pozwalającym wyładować napięcia i frustracje 

W obronie wartości czy interesów

RYS. MICHAŁ  KORSUN

MONIKA MAŁKOWSKA

Pewnie jestem w mniejszości, ale cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. Przedtem też było wiadomo, że to, co w plastyce zdarzyło się po impresjonizmie, dla większości jest niezrozumiałe, czyli obojętne. Jednak niedawne zajścia wyzwoliły u wielu niegdyś obojętnych agresję. 

Dla wielu artystyczny eksperyment stał się kozłem ofiarnym, tematem zastępczym, pozwalającym wyładować napięcia i frustracje spowodowane zupełnie innymi czynnikami, najogólniej zwanymi trudem życia. Ale od ludzi świadomych, kontrolujących własne emocje można się było spodziewać reakcji bardziej wyważonych, większego otwarcia na dyskusję. Co najdziwniejsze, do napastników dołączyli ludzie z pozoru światli, w dodatku niekiedy profesjonalnie związani ze sztuką. 

Wywołane przez wydarzenia w Zachęcie, pojawiły się też tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu, zasygnalizowanego tekstem Macieja Rybińskiego "Sztuka nie za własne pieniądze" ("Rz" z 23 lutego 2001), ostatnioodniósł się Jan Michalski ("Rz" z 4 kwietnia 2001), krytyk sztuki związany z krakowską Galerią Zderzak. Niestety, autor nie jest obiektywny.

Duch Żdanowa

Tam, gdzie czytelnik oczekiwałby precyzyjnego wyłożenia racji, Michalski wykpiwa się ogólnikami, brzmiącymi wielce niepokojąco. "Państwo nie powinno produkować dzieł sztuki oprócz tych, które dobrze służą jego propagandzie"; "Jednostki państwowe: galerie, muzea, instytuty, uczelnie, muszą być wzorem komunikatywności i lojalności w stosunku do obywateli, powinny budować więź społeczną wbrew woli wyalienowanych jednostek" - to nie cytaty z przemówienia Żdanowa czy wystąpień ideologów nazistowskiego "Kampfbundu", to słowa Jana Michalskiego. 

Krytyk nie życzy sobie w państwowych galeriach żadnych kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "troszczyli się o ład społeczny i w żadnym razie nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości". A wydawało się, że jedynie słuszna doktryna artystyczna, służąca totalitarnym systemom, należy do strachów przeszłości.

Mówiąc serio - Michalski chyba zapomniał, że gdy jakaś władza usiłuje odgórnie sterować sztuką - ta wówczas trupieszeje. W tym samym czasie twórczość żywa, nie poddająca się nakazom i zakazom, chroni się w podziemiach lub szufladach. "Kiedy sztuka podporządkowana jest państwu, wtedy także życie jest przytłumione. Bardziej niż w jakiejkolwiek innej epoce żywa sztuka stanowi dziś wyraz wolności, a wolność przejaw życia" - zauważył pół wieku temu Michel Seuphor, belgijski malarz i teoretyk. Kontrowersji wokół sztuki nie da się uniknąć, jeśli artyści chcą powiedzieć (czyli pokazać) coś o otaczającym ich świecie, używając nowego języka; kiedy chcą zwrócić uwagę na sprawy eliminowane z nurtu oficjalnego, popieranego przez państwo. Często łączy się to z przełamywaniem stereotypów estetycznych, odejściem od popularnego "dobrego smaku". Tak było zawsze, nie tylko dziś.

Inna sprawa, czy w ogóle może istnieć na świecie muzeum bądź galeria sztuki współczesnej, gdzie każda wystawa satysfakcjonowałaby wszystkich obywateli? Michalski ma wizję wzorcowej państwowej instytucji sztuki. Jego zdaniem "w państwowych jednostkach kultury i pod opieką wykwalifikowanych urzędników obywatel ma prawo czuć się jak nigdzie indziej - jak w raju przed upadkiem pierwszych rodziców". Michalski podaje dwa nazwiska, które ten luksus mogłyby widzom zapewnić i które uważa za godne narodowej galerii: Cybisa i Gierowskiego. 

Przypomnę, że przeglądy dorobku tych malarzy miały miejsce w ostatnich latach w Zachęcie - czyżby więc ta galeria choćby w niewielkiej części programu zbliżała się do ideału? Warto też dodać, że gdy Zachętą kierowała "kontrowersyjna" Anda Rottenberg, odbyły się tam jeszcze retrospektywy Nowosielskiego, Cieślewicza, Tarasina, Wróblewskiego, Szapocznikow, Nachta-Samborskiego i innych mistrzów. Ale monografie, nawet najciekawiej zrobione, wcale nie cieszą się powodzeniem! Jeśli za podstawę przy wartościowaniu wystaw uznać frekwencję, to najlepsze są pokazy fotografii prasowej (World Press Photo, zdjęcia zdjęte przez peerelowską cenzurę) lub ekspozycje ciekawostkowe, jak "Szare w kolorze". 

Chyba nie są to zalecane przez Michalskiego "wartości, co do których wśród wszystkich obywateli panuje zgoda, niezależnie od poglądów politycznych"? Według niego takie wartości to niepodległość, wolność, prawo własności. O te właśnie zabiegali swoimi pracami niektórzy artyści, najczęściej ci, którym zarzuca się "kontrowersyjność". Natomiast obecnie, w dobie demokracji i urynkowienia, twórcy zwracają uwagę na różnego typu zło tym wartościom zagrażające. Ale że swoim poglądom dają wyraz językiem metaforycznym, większość (w tym Michalski) ocenia ich jako "bluźnierców, obrazoburców, świętokradców, szyderców i »jajarzy«".

Bez kontrowersji

Może warto zastanowić się, dlaczego słusznie wyróżniona przez Michalskiego, wyjątkowej urody retrospektywa Stefana Gierowskiego straszyła pustymi salami? Bo choć należy do klasyki, to malarstwo jest elitarne - wymaga nie tylko wyrobionego smaku, również innych zalet umysłu i charakteru, o których trudno mówić z kimś, kto jest ich pozbawiony. "Trzeba być zżytym z językiem współczesnego malarstwa, by móc dostrzec jego prawdziwe piękno", pisał pół wieku temu Robert Motherwell, jeden z najwybitniejszych amerykańskich abstrakcjonistów. "Jeszcze trudniejszą rzeczą jest dotarcie do jego postaw etycznych. To sprawa sumienia. Bez świadomości moralnej malarz jest tylko dekoratorem".

Ta prawda dotyczy całej sztuki - ale nie sposób jej udowodnić. To trzeba odczuwać. Publiczność ma prawo nie umieć odróżniać prac dekoracyjnych, efektownych, acz pustych, od wartościowych - lecz powinna wiedzieć, że w prestiżowych galeriach spotka się z tym drugim gatunkiem. Czy tak się stanie, także zależy od postawy etycznej - w tym przypadku osób kształtujących program. Może się zdarzyć, że szeroka widownia odbierze niektóre pokazy jako kontrowersyjne czy niezrozumiałe. 

Jednak zanim posądzi autorów o szyderstwo czy "jajcarstwo", powinna dowiedzieć się, czym motywowali się w pracy. I tu jest jedyny punkt, w którym mogę się z Michalskim zgodzić: "Opinia publiczna powinna być wcześniej uprzedzona i dokładnie poinformowana o rodzaju kontrowersji, która mogłaby wystąpić, oraz o tym, w jakim celu wystawa lub dzieło są prezentowane, aby obywatel nie stracił zaufania do instytucji wyższej użyteczności publicznej, która decyduje się na tak ryzykowny krok, a ponadto był pewny, iż podejmuje się go dla jego dobra".

Mówiąc mniej urzędowym językiem, krakowski krytyk zaleca edukowanie społeczeństwa w zakresie nowoczesnej sztuki. Pytanie tylko, jak to zrobić? Przy CSW działają różne pracownie rozwijające wrażliwość i wyobraźnię, przy Zachęcie i Zamku Ujazdowskim prowadzone są kursy i wykłady, udostępniane są biblioteki, wideoteki, filmoteki. Jeśli ktoś ma ochotę, może z nich korzystać, na ogół są gratisowe lub za niewielką opłatą. Tymczasem większość sądzi, iż dobra sztuka to ta, której odbiór nie wymaga żadnego wysiłku, i nawet nie dopuszcza myśli, że sztuki trzeba się uczyć. Przeciwnie - ludzie przyznają się do ignoracji w dziedzinie plastyki z dumą. Jakby to była zaleta.

Krakowski Kali

Poglądy krakowskiego autora na temat sztuki współczesnej, jego własne wybory są wyrażone dziwnie nieostro. W kilku miejscach Michalski wysuwa sprzeczne argumenty, jakby polemizował sam ze sobą. Najpierw prezentuje się jako pracownik galerii, "która w latach 90. była największym prywatnym producentem ambitnej młodej sztuki". Zaraz obok pisze, że w tym samym czasie w państwowych muzeach "popierano nonkonformizm i tworzono specyficzną cieplarnię dla młodych artystów". Oto przykład dialektyki Kalego: jeśli coś prezentowane było w Zderzaku, to dobrze, jeśli to samo wystawiano w CSW czy Zachęcie - to źle.

Michalski wskazuje na monopolistów na polskim plastycznym rynku, Zachętę i Centrum Sztuki Współczesnej-Zamek Ujazdowski, jako na źródło degrengolady współczesnej sztuki. Wokół tych instytucji "tworzą się żerowiska miernot, które łączą się w grupy nacisku i ustanawiają własne, zaniżone kryteria ( ) Młodzi artyści produkują pod CSW - zalew gadżeciarstwa to obfity plon działalności kuratorów CSW". Z gustami się nie dyskutuje, ale ta wypowiedź dowodzi, że autor ma poważne problemy z tożsamością lub początki schizofrenii: w wielu przypadkach twórcy, którzy "zalewają gadżetami" CSW, należą też do "stajni" Zderzaka. Wymienię kilku młodych, a już znanych i wywołujących kontrowersje: Piotr Jaros, Marta Deskur, Robert Rumas, Grzegorz Sztwiertnia, Wilhelm Sasnal. Ze starszych można wspomnieć Edwarda Dwurnika, Jarosława Modelewskiego, Marka Sobczyka - to wszystko artyści obecni wystawami w Zderzaku.

Kolejny zarzut stawiany stołecznym placówkom jest jeszcze bardziej kuriozalny. "Warszawskie instytucje centralne wysysają rynek. Czy ktoś słyszał o środowisku poznańskim albo wrocławskim? Od dawna nikt o nim nie słyszał - artyści z tych środowisk nie mają szans na zdobycie środków produkcji" - peroruje krakowski autor. W Zachęcie i CSW wystawiają twórcy z całej Polski, kuratorzy tych galerii zadają sobie trud penetrowania wszystkich środowisk pozawarszawskich, wyławiają młode talenty, dają szanse zarówno mistrzom z prowincji, jak debiutantom. Nie miejsce tu na wyliczankę, ale zainteresowanym służę dokładnymi danymi.

Na koniec Jan Michalski zarzuca jednemu z polskich muzeów narodowych manipulacje przy zakupach dzieł do zbiorów. Przemilcza, o jaką instytucję chodzi - rodzaj dyskrecji, która podstępnie psuje powietrze. Wyjaśniam więc: chodzi o stołeczne Muzeum Narodowe. Krakowskiego krytyka oburza, że kurator placówki nie chciał kupić od Zderzaka dzieła za proponowaną przez galerię cenę. Znów uściślam: Dorota Monkiewicz, kuratorka wystawy "Na wolności/w końcu. Sztuka polska po 1989 roku", prezentowanej obecnie w Muzeum im. Dunikowskiego, a mająca premierę w grudniu ubiegłego roku w Baden-Baden, odmówiła zakupu instalacji Piotra Jarosa za sto tysięcy złotych. Była to kwota nierealna - budżet muzealny na zakupy nie istnieje, za każdym razem trzeba zdobywać pieniądze od sponsorów, co nie jest chyba dla Michalskiego, człowieka z branży, żadnym sekretem. Chyba oczywiste, że kuratorzy poszukują jak najkorzystniejszych transakcji. W dodatku inni znani autorzy (m.in. Kozyra i Althamer), nie związani ze Zderzakiem, oferowali muzeum prace za kwoty dziesięciokrotnie niższe.

Jak zawsze, gdy nie wiadomo, o co chodzi - chodzi o pieniądze.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>"skandal" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej.
artystyczny eksperyment stał się tematem zastępczym, pozwalającym wyładować napięcia i frustracje. można się było spodziewać reakcji bardziej wyważonych. pojawiły się też tematy oboczne. czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu odniósł się Jan Michalski.
Krytyk nie życzy sobie w państwowych galeriach kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości".
gdy władza usiłuje odgórnie sterować sztuką W tym czasie twórczość nie poddająca się nakazom i zakazom chroni się w podziemiach.
czy może istnieć muzeum bądź galeria sztuki współczesnej, gdzie każda wystawa satysfakcjonowałaby wszystkich obywateli? Michalski ma wizję wzorcowej państwowej instytucji sztuki.
Publiczność ma prawo nie umieć odróżniać prac dekoracyjnych, efektownych, acz pustych, od wartościowych - lecz powinna wiedzieć, że w prestiżowych galeriach spotka się z tym drugim gatunkiem. powinna być uprzedzona o rodzaju kontrowersji. edukowanie społeczeństwa w zakresie nowoczesnej sztuki.</body>
      <spans>
        <span start="256" end="264">"skandal</span>
        <span start="265" end="346">" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej.</span>
        <span start="549" end="550">
</span>
        <span start="560" end="593">artystyczny eksperyment stał się </span>
        <span start="610" end="674">tematem zastępczym, pozwalającym wyładować napięcia i frustracje</span>
        <span start="747" end="748">.</span>
        <span start="802" end="856"> można się było spodziewać reakcji bardziej wyważonych</span>
        <span start="888" end="889">.</span>
        <span start="1052" end="1086"> pojawiły się też tematy oboczne. </span>
        <span start="1099" end="1189">czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu</span>
        <span start="1190" end="1191"> </span>
        <span start="1303" end="1328">odniósł się Jan Michalski</span>
        <span start="1442" end="1443">.</span>
        <span start="2004" end="2052">
Krytyk nie życzy sobie w państwowych galeriach </span>
        <span start="2060" end="2116">kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "</span>
        <span start="2164" end="2238">nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości".</span>
        <span start="2359" end="2360">
</span>
        <span start="2405" end="2409">gdy </span>
        <span start="2415" end="2455">władza usiłuje odgórnie sterować sztuką </span>
        <span start="2481" end="2487">W tym </span>
        <span start="2493" end="2509">czasie twórczość</span>
        <span start="2515" end="2551"> nie poddająca się nakazom i zakazom</span>
        <span start="2552" end="2577"> chroni się w podziemiach</span>
        <span start="2592" end="2593">.</span>
        <span start="3233" end="3234">
</span>
        <span start="3247" end="3251">czy </span>
        <span start="3259" end="3272">może istnieć </span>
        <span start="3283" end="3444">muzeum bądź galeria sztuki współczesnej, gdzie każda wystawa satysfakcjonowałaby wszystkich obywateli? Michalski ma wizję wzorcowej państwowej instytucji sztuki.</span>
        <span start="5794" end="5795">
</span>
        <span start="5878" end="6069">Publiczność ma prawo nie umieć odróżniać prac dekoracyjnych, efektownych, acz pustych, od wartościowych - lecz powinna wiedzieć, że w prestiżowych galeriach spotka się z tym drugim gatunkiem.</span>
        <span start="6468" end="6481"> powinna być </span>
        <span start="6491" end="6502">uprzedzona </span>
        <span start="6528" end="6550">o rodzaju kontrowersji</span>
        <span start="6816" end="6817">.</span>
        <span start="6875" end="6931"> edukowanie społeczeństwa w zakresie nowoczesnej sztuki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>"skandal" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej.
Dla wielu artystyczny eksperyment stał się kozłem ofiarnym, tematem zastępczym, pozwalającym wyładować napięcia i frustracje spowodowane innymi czynnikami, zwanymi trudem życia. od ludzi świadomych, kontrolujących własne emocje można się było spodziewać reakcji bardziej wyważonych, większego otwarcia na dyskusję. pojawiły się też tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu odniósł się Jan Michalski.
Krytyk nie życzy sobie w państwowych galeriach żadnych kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "troszczyli się o ład społeczny i nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości".
Michalski zapomniał, że gdy władza usiłuje odgórnie sterować sztuką W tym samym czasie twórczość żywa, nie poddająca się nakazom i zakazom, chroni się w podziemiach lub szufladach. Kontrowersji wokół sztuki nie da się uniknąć, jeśli artyści chcą zwrócić uwagę na sprawy eliminowane z nurtu oficjalnego, popieranego przez państwo.
czy może istnieć muzeum bądź galeria sztuki współczesnej, gdzie każda wystawa satysfakcjonowałaby wszystkich obywateli? Michalski ma wizję wzorcowej państwowej instytucji sztuki.
zalecane przez Michalskiego "wartości, co do których wśród wszystkich obywateli panuje zgoda, niezależnie od poglądów politycznych" to niepodległość, wolność, prawo własności. obecnie, w dobie demokracji i urynkowienia, twórcy zwracają uwagę na różnego typu zło tym wartościom zagrażające. swoim poglądom dają wyraz językiem metaforycznym, większość ocenia ich jako "świętokradców, szyderców".
Publiczność ma prawo nie umieć odróżniać prac dekoracyjnych, efektownych, acz pustych, od wartościowych - lecz powinna wiedzieć, że w prestiżowych galeriach spotka się z tym drugim gatunkiem. zanim posądzi autorów o szyderstwo, powinna dowiedzieć się, czym motywowali się w pracy. Opinia publiczna powinna być wcześniej uprzedzona i poinformowana o rodzaju kontrowersji, w jakim celu wystawa lub dzieło są prezentowane. edukowanie społeczeństwa w zakresie nowoczesnej sztuki.
Michalski wskazuje na monopolistów na polskim plastycznym rynku, Zachętę i Centrum Sztuki Współczesnej-Zamek Ujazdowski, jako na źródło degrengolady współczesnej sztuki.</body>
      <spans>
        <span start="256" end="264">"skandal</span>
        <span start="265" end="346">" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej.</span>
        <span start="549" end="686">
Dla wielu artystyczny eksperyment stał się kozłem ofiarnym, tematem zastępczym, pozwalającym wyładować napięcia i frustracje spowodowane</span>
        <span start="695" end="715"> innymi czynnikami, </span>
        <span start="727" end="748">zwanymi trudem życia.</span>
        <span start="752" end="889"> od ludzi świadomych, kontrolujących własne emocje można się było spodziewać reakcji bardziej wyważonych, większego otwarcia na dyskusję.</span>
        <span start="1052" end="1189"> pojawiły się też tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu</span>
        <span start="1190" end="1191"> </span>
        <span start="1303" end="1328">odniósł się Jan Michalski</span>
        <span start="1442" end="1443">.</span>
        <span start="2004" end="2149">
Krytyk nie życzy sobie w państwowych galeriach żadnych kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "troszczyli się o ład społeczny i </span>
        <span start="2164" end="2238">nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości".</span>
        <span start="2359" end="2360">
</span>
        <span start="2375" end="2385">Michalski </span>
        <span start="2391" end="2409">zapomniał, że gdy </span>
        <span start="2415" end="2455">władza usiłuje odgórnie sterować sztuką </span>
        <span start="2481" end="2593">W tym samym czasie twórczość żywa, nie poddająca się nakazom i zakazom, chroni się w podziemiach lub szufladach.</span>
        <span start="2852" end="2913"> Kontrowersji wokół sztuki nie da się uniknąć, jeśli artyści </span>
        <span start="3006" end="3094">chcą zwrócić uwagę na sprawy eliminowane z nurtu oficjalnego, popieranego przez państwo.</span>
        <span start="3233" end="3234">
</span>
        <span start="3247" end="3251">czy </span>
        <span start="3259" end="3272">może istnieć </span>
        <span start="3283" end="3444">muzeum bądź galeria sztuki współczesnej, gdzie każda wystawa satysfakcjonowałaby wszystkich obywateli? Michalski ma wizję wzorcowej państwowej instytucji sztuki.</span>
        <span start="4467" end="4468">
</span>
        <span start="4484" end="4615">zalecane przez Michalskiego "wartości, co do których wśród wszystkich obywateli panuje zgoda, niezależnie od poglądów politycznych"</span>
        <span start="4644" end="4688"> to niepodległość, wolność, prawo własności.</span>
        <span start="4810" end="4924"> obecnie, w dobie demokracji i urynkowienia, twórcy zwracają uwagę na różnego typu zło tym wartościom zagrażające.</span>
        <span start="4931" end="4991"> swoim poglądom dają wyraz językiem metaforycznym, większość</span>
        <span start="5009" end="5027"> ocenia ich jako "</span>
        <span start="5054" end="5078">świętokradców, szyderców</span>
        <span start="5090" end="5092">".</span>
        <span start="5794" end="5795">
</span>
        <span start="5878" end="6069">Publiczność ma prawo nie umieć odróżniać prac dekoracyjnych, efektownych, acz pustych, od wartościowych - lecz powinna wiedzieć, że w prestiżowych galeriach spotka się z tym drugim gatunkiem.</span>
        <span start="6280" end="6315"> zanim posądzi autorów o szyderstwo</span>
        <span start="6332" end="6387">, powinna dowiedzieć się, czym motywowali się w pracy. </span>
        <span start="6452" end="6504">Opinia publiczna powinna być wcześniej uprzedzona i </span>
        <span start="6514" end="6550">poinformowana o rodzaju kontrowersji</span>
        <span start="6586" end="6635">, w jakim celu wystawa lub dzieło są prezentowane</span>
        <span start="6816" end="6817">.</span>
        <span start="6875" end="6931"> edukowanie społeczeństwa w zakresie nowoczesnej sztuki.</span>
        <span start="8111" end="8281">
Michalski wskazuje na monopolistów na polskim plastycznym rynku, Zachętę i Centrum Sztuki Współczesnej-Zamek Ujazdowski, jako na źródło degrengolady współczesnej sztuki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>"skandal" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej.czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu odniósł się Jan Michalski.
nie życzy sobie w państwowych galeriach kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości".gdy władza usiłuje odgórnie sterować sztuką twórczość nie poddająca się nakazom i zakazom chroni się w podziemiach.
Publiczność  powinna być uprzedzona o rodzaju kontrowersji. edukowanie społeczeństwa w zakresie nowoczesnej sztuki.</body>
      <spans>
        <span start="256" end="264">"skandal</span>
        <span start="265" end="346">" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej.</span>
        <span start="1099" end="1189">czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu</span>
        <span start="1190" end="1191"> </span>
        <span start="1303" end="1328">odniósł się Jan Michalski</span>
        <span start="1442" end="1443">.</span>
        <span start="2004" end="2005">
</span>
        <span start="2012" end="2052">nie życzy sobie w państwowych galeriach </span>
        <span start="2060" end="2116">kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "</span>
        <span start="2164" end="2238">nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości".</span>
        <span start="2405" end="2409">gdy </span>
        <span start="2415" end="2455">władza usiłuje odgórnie sterować sztuką </span>
        <span start="2500" end="2509">twórczość</span>
        <span start="2515" end="2551"> nie poddająca się nakazom i zakazom</span>
        <span start="2552" end="2577"> chroni się w podziemiach</span>
        <span start="2592" end="2593">.</span>
        <span start="5794" end="5795">
</span>
        <span start="5878" end="5890">Publiczność </span>
        <span start="6468" end="6481"> powinna być </span>
        <span start="6491" end="6502">uprzedzona </span>
        <span start="6528" end="6550">o rodzaju kontrowersji</span>
        <span start="6816" end="6817">.</span>
        <span start="6875" end="6931"> edukowanie społeczeństwa w zakresie nowoczesnej sztuki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Pewnie jestem w mniejszości, ale cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. Dla wielu artystyczny eksperyment stał się kozłem ofiarnym, pozwalającym wyładować napięcia spowodowane zupełnie innymi czynnikami. Co najdziwniejsze, do napastników dołączyli ludzie z pozoru światli, w dodatku niekiedy profesjonalnie związani ze sztuką.Wywołane przez wydarzenia w Zachęcie, pojawiły się też tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu, zasygnalizowanego tekstem Macieja Rybińskiego "Sztuka nie za własne pieniądze" ("Rz" z 23 lutego 2001), odniósł się Jan Michalski ("Rz" z 4 kwietnia 2001), krytyk sztuki związany z krakowską Galerią Zderzak. Niestety, autor nie jest obiektywny. Tam, gdzie czytelnik oczekiwałby precyzyjnego wyłożenia racji, Michalski wykpiwa się ogólnikami, brzmiącymi wielce niepokojąco. Poglądy krakowskiego autora na temat sztuki współczesnej, jego własne wybory są wyrażone dziwnie nieostro. W kilku miejscach Michalski wysuwa sprzeczne argumenty, jakby polemizował sam ze sobą.</body>
      <spans>
        <span start="209" end="347">Pewnie jestem w mniejszości, ale cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. </span>
        <span start="550" end="610">Dla wielu artystyczny eksperyment stał się kozłem ofiarnym, </span>
        <span start="630" end="662">pozwalającym wyładować napięcia </span>
        <span start="675" end="713">spowodowane zupełnie innymi czynnikami</span>
        <span start="747" end="749">. </span>
        <span start="890" end="1012">Co najdziwniejsze, do napastników dołączyli ludzie z pozoru światli, w dodatku niekiedy profesjonalnie związani ze sztuką.</span>
        <span start="1015" end="1295">Wywołane przez wydarzenia w Zachęcie, pojawiły się też tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu, zasygnalizowanego tekstem Macieja Rybińskiego "Sztuka nie za własne pieniądze" ("Rz" z 23 lutego 2001), </span>
        <span start="1303" end="1443">odniósł się Jan Michalski ("Rz" z 4 kwietnia 2001), krytyk sztuki związany z krakowską Galerią Zderzak. Niestety, autor nie jest obiektywny.</span>
        <span start="1449" end="1450"> </span>
        <span start="1459" end="1586">Tam, gdzie czytelnik oczekiwałby precyzyjnego wyłożenia racji, Michalski wykpiwa się ogólnikami, brzmiącymi wielce niepokojąco.</span>
        <span start="7497" end="7498"> </span>
        <span start="7504" end="7697">Poglądy krakowskiego autora na temat sztuki współczesnej, jego własne wybory są wyrażone dziwnie nieostro. W kilku miejscach Michalski wysuwa sprzeczne argumenty, jakby polemizował sam ze sobą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Pewnie jestem w mniejszości, ale cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. Dla wielu artystyczny eksperyment stał się kozłem ofiarnym, tematem zastępczym, pozwalającym wyładować napięcia i frustracje spowodowane zupełnie innymi czynnikami, najogólniej zwanymi trudem życia. Ale od ludzi świadomych, kontrolujących własne emocje można się było spodziewać reakcji bardziej wyważonych, większego otwarcia na dyskusję. Co najdziwniejsze, do napastników dołączyli ludzie z pozoru światli, w dodatku niekiedy profesjonalnie związani ze sztuką.Wywołane przez wydarzenia w Zachęcie, pojawiły się też tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu, zasygnalizowanego tekstem Macieja Rybińskiego "Sztuka nie za własne pieniądze" ("Rz" z 23 lutego 2001), odniósł się Jan Michalski ("Rz" z 4 kwietnia 2001), krytyk sztuki związany z krakowską Galerią Zderzak. Niestety, autor nie jest obiektywny. Tam, gdzie czytelnik oczekiwałby precyzyjnego wyłożenia racji, Michalski wykpiwa się ogólnikami, brzmiącymi wielce niepokojąco. Krytyk nie życzy sobie w państwowych galeriach żadnych kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "troszczyli się o ład społeczny i w żadnym razie nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości". Michalski chyba zapomniał, że gdy jakaś władza usiłuje odgórnie sterować sztuką - ta wówczas trupieszeje. W tym samym czasie twórczość żywa, nie poddająca się nakazom i zakazom, chroni się w podziemiach lub szufladach. krakowski krytyk zaleca edukowanie społeczeństwa w zakresie nowoczesnej sztuki. Pytanie tylko, jak to zrobić? większość sądzi, iż dobra sztuka to ta, której odbiór nie wymaga żadnego wysiłku, i nawet nie dopuszcza myśli, że sztuki trzeba się uczyć. Przeciwnie - ludzie przyznają się do ignoracji w dziedzinie plastyki z dumą. Jakby to była zaleta. Poglądy krakowskiego autora na temat sztuki współczesnej, jego własne wybory są wyrażone dziwnie nieostro. W kilku miejscach Michalski wysuwa sprzeczne argumenty, jakby polemizował sam ze sobą.</body>
      <spans>
        <span start="209" end="347">Pewnie jestem w mniejszości, ale cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. </span>
        <span start="550" end="1012">Dla wielu artystyczny eksperyment stał się kozłem ofiarnym, tematem zastępczym, pozwalającym wyładować napięcia i frustracje spowodowane zupełnie innymi czynnikami, najogólniej zwanymi trudem życia. Ale od ludzi świadomych, kontrolujących własne emocje można się było spodziewać reakcji bardziej wyważonych, większego otwarcia na dyskusję. Co najdziwniejsze, do napastników dołączyli ludzie z pozoru światli, w dodatku niekiedy profesjonalnie związani ze sztuką.</span>
        <span start="1015" end="1295">Wywołane przez wydarzenia w Zachęcie, pojawiły się też tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu, zasygnalizowanego tekstem Macieja Rybińskiego "Sztuka nie za własne pieniądze" ("Rz" z 23 lutego 2001), </span>
        <span start="1303" end="1443">odniósł się Jan Michalski ("Rz" z 4 kwietnia 2001), krytyk sztuki związany z krakowską Galerią Zderzak. Niestety, autor nie jest obiektywny.</span>
        <span start="1449" end="1450"> </span>
        <span start="1459" end="1587">Tam, gdzie czytelnik oczekiwałby precyzyjnego wyłożenia racji, Michalski wykpiwa się ogólnikami, brzmiącymi wielce niepokojąco. </span>
        <span start="2005" end="2239">Krytyk nie życzy sobie w państwowych galeriach żadnych kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "troszczyli się o ład społeczny i w żadnym razie nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości". </span>
        <span start="2375" end="2594">Michalski chyba zapomniał, że gdy jakaś władza usiłuje odgórnie sterować sztuką - ta wówczas trupieszeje. W tym samym czasie twórczość żywa, nie poddająca się nakazom i zakazom, chroni się w podziemiach lub szufladach. </span>
        <span start="6852" end="6962">krakowski krytyk zaleca edukowanie społeczeństwa w zakresie nowoczesnej sztuki. Pytanie tylko, jak to zrobić? </span>
        <span start="7249" end="7486">większość sądzi, iż dobra sztuka to ta, której odbiór nie wymaga żadnego wysiłku, i nawet nie dopuszcza myśli, że sztuki trzeba się uczyć. Przeciwnie - ludzie przyznają się do ignoracji w dziedzinie plastyki z dumą. Jakby to była zaleta.</span>
        <span start="7497" end="7498"> </span>
        <span start="7504" end="7697">Poglądy krakowskiego autora na temat sztuki współczesnej, jego własne wybory są wyrażone dziwnie nieostro. W kilku miejscach Michalski wysuwa sprzeczne argumenty, jakby polemizował sam ze sobą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. Dla wielu artystyczny eksperyment stał się kozłem ofiarnym, pozwalającym wyładować napięcia spowodowane zupełnie innymi czynnikami. do napastników dołączyli ludzie z pozoru światli. pojawiły się też tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu, zasygnalizowanego tekstem Macieja Rybińskiego "Sztuka nie za własne pieniądze", odniósł się Jan Michalski, krytyk sztuki związany z krakowską Galerią Zderzak.</body>
      <spans>
        <span start="242" end="347">cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. </span>
        <span start="550" end="610">Dla wielu artystyczny eksperyment stał się kozłem ofiarnym, </span>
        <span start="630" end="662">pozwalającym wyładować napięcia </span>
        <span start="675" end="713">spowodowane zupełnie innymi czynnikami</span>
        <span start="747" end="749">. </span>
        <span start="909" end="957">do napastników dołączyli ludzie z pozoru światli</span>
        <span start="1011" end="1012">.</span>
        <span start="1052" end="1269"> pojawiły się też tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu, zasygnalizowanego tekstem Macieja Rybińskiego "Sztuka nie za własne pieniądze"</span>
        <span start="1293" end="1295">, </span>
        <span start="1303" end="1328">odniósł się Jan Michalski</span>
        <span start="1353" end="1406">, krytyk sztuki związany z krakowską Galerią Zderzak.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Dla wielu artystyczny eksperyment stał się kozłem ofiarnym. pojawiły się tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu odniósł się Jan Michalski. Michalski wykpiwa się ogólnikami, brzmiącymi niepokojąco. "Państwo nie powinno produkować dzieł sztuki oprócz tych, które dobrze służą jego propagandzie". Michalski chyba zapomniał, że gdy władza usiłuje sterować sztuką - ta wówczas trupieszeje. Kontrowersji nie da się uniknąć, jeśli artyści chcą powiedzieć coś o otaczającym ich świecie, używając nowego języka. 

Poglądy krakowskiego autora na temat sztuki współczesnej są wyrażone nieostro. Michalski prezentuje się jako pracownik galerii, "która w latach 90. była największym prywatnym producentem ambitnej młodej sztuki". obok pisze, że w tym samym czasie w państwowych muzeach popierano nonkonformizm i tworzono cieplarnię dla młodych artystów. Oto przykład dialektyki Kalego: jeśli coś prezentowane było w Zderzaku, to dobrze, jeśli to samo wystawiano w CSW - to źle.</body>
      <spans>
        <span start="242" end="279">cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. </span>
        <span start="550" end="608">Dla wielu artystyczny eksperyment stał się kozłem ofiarnym</span>
        <span start="747" end="749">. </span>
        <span start="1053" end="1066">pojawiły się </span>
        <span start="1070" end="1189">tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu</span>
        <span start="1294" end="1295"> </span>
        <span start="1303" end="1328">odniósł się Jan Michalski</span>
        <span start="1405" end="1407">. </span>
        <span start="1522" end="1567">Michalski wykpiwa się ogólnikami, brzmiącymi </span>
        <span start="1574" end="1682">niepokojąco. "Państwo nie powinno produkować dzieł sztuki oprócz tych, które dobrze służą jego propagandzie"</span>
        <span start="2001" end="2003">. </span>
        <span start="2375" end="2409">Michalski chyba zapomniał, że gdy </span>
        <span start="2415" end="2430">władza usiłuje </span>
        <span start="2439" end="2481">sterować sztuką - ta wówczas trupieszeje. </span>
        <span start="2853" end="2866">Kontrowersji </span>
        <span start="2879" end="2929">nie da się uniknąć, jeśli artyści chcą powiedzieć </span>
        <span start="2945" end="2998">coś o otaczającym ich świecie, używając nowego języka</span>
        <span start="3093" end="3095">. </span>
        <span start="7486" end="7488">

</span>
        <span start="7504" end="7560">Poglądy krakowskiego autora na temat sztuki współczesnej</span>
        <span start="7580" end="7593"> są wyrażone </span>
        <span start="7601" end="7611">nieostro. </span>
        <span start="7629" end="7639">Michalski </span>
        <span start="7707" end="7830">prezentuje się jako pracownik galerii, "która w latach 90. była największym prywatnym producentem ambitnej młodej sztuki". </span>
        <span start="7836" end="7892">obok pisze, że w tym samym czasie w państwowych muzeach </span>
        <span start="7893" end="7928">popierano nonkonformizm i tworzono </span>
        <span start="7940" end="7971">cieplarnię dla młodych artystów</span>
        <span start="7972" end="8087">. Oto przykład dialektyki Kalego: jeśli coś prezentowane było w Zderzaku, to dobrze, jeśli to samo wystawiano w CSW</span>
        <span start="8100" end="8110"> - to źle.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. Dla wielu artystyczny eksperyment stał się kozłem ofiarnym. pojawiły się tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu odniósł się Jan Michalski. 

Michalski wykpiwa się ogólnikami, brzmiącymi niepokojąco. "Państwo nie powinno produkować dzieł sztuki oprócz tych, które dobrze służą jego propagandzie". Michalski chyba zapomniał, że gdy władza usiłuje sterować sztuką - ta wówczas trupieszeje. Kontrowersji nie da się uniknąć, jeśli artyści chcą powiedzieć coś o otaczającym ich świecie, używając nowego języka. Michalski ma wizję wzorcowej państwowej instytucji sztuki. Jego zdaniem w państwowych jednostkach kultury obywatel ma prawo czuć się jak w raju przed upadkiem pierwszych rodziców. Michalski podaje dwa nazwiska, które uważa za godne narodowej galerii: Cybisa i Gierowskiego. przeglądy dorobku tych malarzy miały miejsce w Zachęcie. 

dlaczego słusznie wyróżniona przez Michalskiego retrospektywa Gierowskiego straszyła pustymi salami? Bo malarstwo jest elitarne - wymaga nie tylko wyrobionego smaku. Publiczność ma prawo nie umieć odróżniać prac dekoracyjnych od wartościowych - lecz powinna wiedzieć, że w prestiżowych galeriach spotka się z tym drugim gatunkiem. Czy tak się stanie, także zależy od postawy etycznej osób kształtujących program. Może się zdarzyć, że widownia odbierze niektóre pokazy jako kontrowersyjne. 

Poglądy krakowskiego autora na temat sztuki współczesnej są wyrażone nieostro. Michalski prezentuje się jako pracownik galerii, "która w latach 90. była największym prywatnym producentem ambitnej młodej sztuki". Zaraz obok pisze, że w tym samym czasie w państwowych muzeach "popierano nonkonformizm i tworzono specyficzną cieplarnię dla młodych artystów". Oto przykład dialektyki Kalego: jeśli coś prezentowane było w Zderzaku, to dobrze, jeśli to samo wystawiano w CSW czy Zachęcie - to źle.Michalski wskazuje na monopolistów na polskim plastycznym rynku, Zachętę i Centrum Sztuki Współczesnej-Zamek Ujazdowski, jako na źródło degrengolady współczesnej sztuki. autor ma problemy z tożsamością: w wielu przypadkach twórcy, którzy "zalewają gadżetami" CSW, należą też do "stajni" Zderzaka.</body>
      <spans>
        <span start="242" end="347">cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. </span>
        <span start="550" end="608">Dla wielu artystyczny eksperyment stał się kozłem ofiarnym</span>
        <span start="747" end="749">. </span>
        <span start="1053" end="1066">pojawiły się </span>
        <span start="1070" end="1189">tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu</span>
        <span start="1294" end="1295"> </span>
        <span start="1303" end="1328">odniósł się Jan Michalski</span>
        <span start="1405" end="1407">. </span>
        <span start="1443" end="1445">

</span>
        <span start="1522" end="1567">Michalski wykpiwa się ogólnikami, brzmiącymi </span>
        <span start="1574" end="1682">niepokojąco. "Państwo nie powinno produkować dzieł sztuki oprócz tych, które dobrze służą jego propagandzie"</span>
        <span start="2001" end="2003">. </span>
        <span start="2375" end="2409">Michalski chyba zapomniał, że gdy </span>
        <span start="2415" end="2430">władza usiłuje </span>
        <span start="2439" end="2481">sterować sztuką - ta wówczas trupieszeje. </span>
        <span start="2853" end="2866">Kontrowersji </span>
        <span start="2879" end="2929">nie da się uniknąć, jeśli artyści chcą powiedzieć </span>
        <span start="2945" end="2998">coś o otaczającym ich świecie, używając nowego języka</span>
        <span start="3093" end="3095">. </span>
        <span start="3386" end="3458">Michalski ma wizję wzorcowej państwowej instytucji sztuki. Jego zdaniem </span>
        <span start="3459" end="3493">w państwowych jednostkach kultury </span>
        <span start="3535" end="3566">obywatel ma prawo czuć się jak </span>
        <span start="3588" end="3629">w raju przed upadkiem pierwszych rodziców</span>
        <span start="3630" end="3668">. Michalski podaje dwa nazwiska, które</span>
        <span start="3711" end="3769"> uważa za godne narodowej galerii: Cybisa i Gierowskiego. </span>
        <span start="3785" end="3830">przeglądy dorobku tych malarzy miały miejsce </span>
        <span start="3849" end="3859">w Zachęcie</span>
        <span start="4164" end="4166">. </span>
        <span start="5092" end="5094">

</span>
        <span start="5139" end="5186">dlaczego słusznie wyróżniona przez Michalskiego</span>
        <span start="5204" end="5219"> retrospektywa </span>
        <span start="5227" end="5269">Gierowskiego straszyła pustymi salami? Bo </span>
        <span start="5296" end="5356">malarstwo jest elitarne - wymaga nie tylko wyrobionego smaku</span>
        <span start="5454" end="5456">. </span>
        <span start="5878" end="5937">Publiczność ma prawo nie umieć odróżniać prac dekoracyjnych</span>
        <span start="5964" end="6123"> od wartościowych - lecz powinna wiedzieć, że w prestiżowych galeriach spotka się z tym drugim gatunkiem. Czy tak się stanie, także zależy od postawy etycznej </span>
        <span start="6141" end="6191">osób kształtujących program. Może się zdarzyć, że </span>
        <span start="6199" end="6252">widownia odbierze niektóre pokazy jako kontrowersyjne</span>
        <span start="6270" end="6272">. </span>
        <span start="7486" end="7488">

</span>
        <span start="7504" end="7560">Poglądy krakowskiego autora na temat sztuki współczesnej</span>
        <span start="7580" end="7593"> są wyrażone </span>
        <span start="7601" end="7611">nieostro. </span>
        <span start="7629" end="7639">Michalski </span>
        <span start="7707" end="8110">prezentuje się jako pracownik galerii, "która w latach 90. była największym prywatnym producentem ambitnej młodej sztuki". Zaraz obok pisze, że w tym samym czasie w państwowych muzeach "popierano nonkonformizm i tworzono specyficzną cieplarnię dla młodych artystów". Oto przykład dialektyki Kalego: jeśli coś prezentowane było w Zderzaku, to dobrze, jeśli to samo wystawiano w CSW czy Zachęcie - to źle.</span>
        <span start="8112" end="8282">Michalski wskazuje na monopolistów na polskim plastycznym rynku, Zachętę i Centrum Sztuki Współczesnej-Zamek Ujazdowski, jako na źródło degrengolady współczesnej sztuki. </span>
        <span start="8568" end="8577">autor ma </span>
        <span start="8585" end="8607">problemy z tożsamością</span>
        <span start="8633" end="8728">: w wielu przypadkach twórcy, którzy "zalewają gadżetami" CSW, należą też do "stajni" Zderzaka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Dla wielu artystyczny eksperyment stał się kozłem ofiarnym. pojawiły się tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu odniósł się Jan Michalski. Michalski wykpiwa się ogólnikami, brzmiącymi niepokojąco. "Państwo nie powinno produkować dzieł sztuki oprócz tych, które dobrze służą jego propagandzie". Michalski chyba zapomniał, że gdy władza usiłuje sterować sztuką - ta wówczas trupieszeje. Poglądy krakowskiego autora na temat sztuki współczesnej są wyrażone nieostro.</body>
      <spans>
        <span start="242" end="279">cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. </span>
        <span start="550" end="608">Dla wielu artystyczny eksperyment stał się kozłem ofiarnym</span>
        <span start="747" end="749">. </span>
        <span start="1053" end="1066">pojawiły się </span>
        <span start="1070" end="1189">tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu</span>
        <span start="1294" end="1295"> </span>
        <span start="1303" end="1328">odniósł się Jan Michalski</span>
        <span start="1405" end="1407">. </span>
        <span start="1522" end="1567">Michalski wykpiwa się ogólnikami, brzmiącymi </span>
        <span start="1574" end="1682">niepokojąco. "Państwo nie powinno produkować dzieł sztuki oprócz tych, które dobrze służą jego propagandzie"</span>
        <span start="2001" end="2003">. </span>
        <span start="2375" end="2409">Michalski chyba zapomniał, że gdy </span>
        <span start="2415" end="2430">władza usiłuje </span>
        <span start="2439" end="2481">sterować sztuką - ta wówczas trupieszeje. </span>
        <span start="7504" end="7560">Poglądy krakowskiego autora na temat sztuki współczesnej</span>
        <span start="7580" end="7593"> są wyrażone </span>
        <span start="7601" end="7610">nieostro.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Wywołane przez wydarzenia w Zachęcie, pojawiły się tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu odniósł się Jan Michalski krytyk sztuki związany z krakowską Galerią Zderzak. Krytyk nie życzy sobie w państwowych galeriach żadnych kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "troszczyli się o ład społeczny i w żadnym razie nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości". Michalski chyba zapomniał, że gdy władza usiłuje sterować sztuką - ta trupieszeje. W tym czasie twórczość żywa chroni się w szufladach. "Kiedy sztuka podporządkowana jest państwu, wtedy także życie jest przytłumione. żywa sztuka stanowi dziś wyraz wolności, a wolność przejaw życia" - zauważył belgijski malarz i teoretyk. Kontrowersji wokół sztuki nie da się uniknąć, jeśli artyści chcą pokazać coś o otaczającym ich świecie, używając nowego języka. Często łączy się to z przełamywaniem stereotypów estetycznych, odejściem od popularnego "dobrego smaku".</body>
      <spans>
        <span start="1015" end="1066">Wywołane przez wydarzenia w Zachęcie, pojawiły się </span>
        <span start="1070" end="1189">tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu</span>
        <span start="1294" end="1296"> o</span>
        <span start="1304" end="1329">dniósł się Jan Michalski </span>
        <span start="1355" end="1407">krytyk sztuki związany z krakowską Galerią Zderzak. </span>
        <span start="2005" end="2239">Krytyk nie życzy sobie w państwowych galeriach żadnych kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "troszczyli się o ład społeczny i w żadnym razie nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości". </span>
        <span start="2375" end="2409">Michalski chyba zapomniał, że gdy </span>
        <span start="2415" end="2430">władza usiłuje </span>
        <span start="2439" end="2460">sterować sztuką - ta </span>
        <span start="2468" end="2487">trupieszeje. W tym </span>
        <span start="2493" end="2514">czasie twórczość żywa</span>
        <span start="2552" end="2566"> chroni się w </span>
        <span start="2582" end="2675">szufladach. "Kiedy sztuka podporządkowana jest państwu, wtedy także życie jest przytłumione. </span>
        <span start="2716" end="2793">żywa sztuka stanowi dziś wyraz wolności, a wolność przejaw życia" - zauważył </span>
        <span start="2824" end="2917">belgijski malarz i teoretyk. Kontrowersji wokół sztuki nie da się uniknąć, jeśli artyści chcą</span>
        <span start="2928" end="2929"> </span>
        <span start="2936" end="2943">pokazać</span>
        <span start="2944" end="2998"> coś o otaczającym ich świecie, używając nowego języka</span>
        <span start="3093" end="3199">. Często łączy się to z przełamywaniem stereotypów estetycznych, odejściem od popularnego "dobrego smaku".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Pewnie jestem w mniejszości, ale cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. było wiadomo, że to, co w plastyce zdarzyło się po impresjonizmie, dla większości jest niezrozumiałe. Jednak niedawne zajścia wyzwoliły agresję. 
Dla wielu artystyczny eksperyment stał się tematem zastępczym, pozwalającym wyładować napięcia i frustracje spowodowane innymi czynnikami, zwanymi trudem życia. Ale od ludzi świadomych, kontrolujących własne emocje można się było spodziewać reakcji bardziej wyważonych, większego otwarcia na dyskusję. Co najdziwniejsze, do napastników dołączyli ludzie z pozoru światli, w dodatku profesjonalnie związani ze sztuką. 
Wywołane przez wydarzenia w Zachęcie, pojawiły się też tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu odniósł się Jan Michalski krytyk sztuki związany z krakowską Galerią Zderzak. Niestety, autor nie jest obiektywny.
Krytyk nie życzy sobie w państwowych galeriach żadnych kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "troszczyli się o ład społeczny i w żadnym razie nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości". Michalski chyba zapomniał, że gdy władza usiłuje sterować sztuką - ta wówczas trupieszeje. W tym samym czasie twórczość żywa chroni się w podziemiach lub szufladach. "Kiedy sztuka podporządkowana jest państwu, wtedy także życie jest przytłumione. Bardziej niż w jakiejkolwiek innej epoce żywa sztuka stanowi dziś wyraz wolności, a wolność przejaw życia" - zauważył Michel Seuphor, belgijski malarz i teoretyk. Kontrowersji wokół sztuki nie da się uniknąć, jeśli artyści chcą powiedzieć (czyli pokazać) coś o otaczającym ich świecie, używając nowego języka. Często łączy się to z przełamywaniem stereotypów estetycznych, odejściem od popularnego "dobrego smaku". Tak było zawsze, nie tylko dziś.
Michalski ma wizję wzorcowej państwowej instytucji sztuki. Jego zdaniem "w państwowych jednostkach kultury i pod opieką wykwalifikowanych urzędników obywatel ma prawo czuć się jak nigdzie indziej - jak w raju przed upadkiem pierwszych rodziców".</body>
      <spans>
        <span start="209" end="293">Pewnie jestem w mniejszości, ale cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo </span>
        <span start="302" end="347">zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. </span>
        <span start="360" end="460">było wiadomo, że to, co w plastyce zdarzyło się po impresjonizmie, dla większości jest niezrozumiałe</span>
        <span start="476" end="512">. Jednak niedawne zajścia wyzwoliły </span>
        <span start="539" end="549">agresję. 
</span>
        <span start="550" end="593">Dla wielu artystyczny eksperyment stał się </span>
        <span start="610" end="687">tematem zastępczym, pozwalającym wyładować napięcia i frustracje spowodowane </span>
        <span start="696" end="715">innymi czynnikami, </span>
        <span start="727" end="969">zwanymi trudem życia. Ale od ludzi świadomych, kontrolujących własne emocje można się było spodziewać reakcji bardziej wyważonych, większego otwarcia na dyskusję. Co najdziwniejsze, do napastników dołączyli ludzie z pozoru światli, w dodatku </span>
        <span start="978" end="1014">profesjonalnie związani ze sztuką. 
</span>
        <span start="1015" end="1189">Wywołane przez wydarzenia w Zachęcie, pojawiły się też tematy oboczne. Na przykład, czy państwo powinno dotować twórczość, której nie aprobuje społeczeństwo. Do tego problemu</span>
        <span start="1294" end="1296"> o</span>
        <span start="1304" end="1329">dniósł się Jan Michalski </span>
        <span start="1355" end="1444">krytyk sztuki związany z krakowską Galerią Zderzak. Niestety, autor nie jest obiektywny.
</span>
        <span start="2005" end="2239">Krytyk nie życzy sobie w państwowych galeriach żadnych kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "troszczyli się o ład społeczny i w żadnym razie nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości". </span>
        <span start="2375" end="2409">Michalski chyba zapomniał, że gdy </span>
        <span start="2415" end="2430">władza usiłuje </span>
        <span start="2439" end="2514">sterować sztuką - ta wówczas trupieszeje. W tym samym czasie twórczość żywa</span>
        <span start="2552" end="2793"> chroni się w podziemiach lub szufladach. "Kiedy sztuka podporządkowana jest państwu, wtedy także życie jest przytłumione. Bardziej niż w jakiejkolwiek innej epoce żywa sztuka stanowi dziś wyraz wolności, a wolność przejaw życia" - zauważył </span>
        <span start="2808" end="2998">Michel Seuphor, belgijski malarz i teoretyk. Kontrowersji wokół sztuki nie da się uniknąć, jeśli artyści chcą powiedzieć (czyli pokazać) coś o otaczającym ich świecie, używając nowego języka</span>
        <span start="3093" end="3233">. Często łączy się to z przełamywaniem stereotypów estetycznych, odejściem od popularnego "dobrego smaku". Tak było zawsze, nie tylko dziś.
</span>
        <span start="3386" end="3631">Michalski ma wizję wzorcowej państwowej instytucji sztuki. Jego zdaniem "w państwowych jednostkach kultury i pod opieką wykwalifikowanych urzędników obywatel ma prawo czuć się jak nigdzie indziej - jak w raju przed upadkiem pierwszych rodziców".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Jan Michalski krytyk sztuki związany z krakowską Galerią Zderzak nie życzy sobie w państwowych galeriach kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "troszczyli się o ład społeczny". Michalski zapomniał, że gdy władza usiłuje sterować sztuką - ta trupieszeje. W tym czasie twórczość żywa chroni się w szufladach. Kontrowersji wokół sztuki nie da się uniknąć, jeśli artyści chcą pokazać coś używając nowego języka. łączy się to z przełamywaniem stereotypów, odejściem od "dobrego smaku".</body>
      <spans>
        <span start="1315" end="1329">Jan Michalski </span>
        <span start="1355" end="1405">krytyk sztuki związany z krakowską Galerią Zderzak</span>
        <span start="2011" end="2052"> nie życzy sobie w państwowych galeriach </span>
        <span start="2060" end="2146">kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "troszczyli się o ład społeczny</span>
        <span start="2236" end="2239">". </span>
        <span start="2375" end="2385">Michalski </span>
        <span start="2391" end="2409">zapomniał, że gdy </span>
        <span start="2415" end="2430">władza usiłuje </span>
        <span start="2439" end="2460">sterować sztuką - ta </span>
        <span start="2468" end="2487">trupieszeje. W tym </span>
        <span start="2493" end="2514">czasie twórczość żywa</span>
        <span start="2552" end="2566"> chroni się w </span>
        <span start="2582" end="2593">szufladach.</span>
        <span start="2852" end="2917"> Kontrowersji wokół sztuki nie da się uniknąć, jeśli artyści chcą</span>
        <span start="2928" end="2929"> </span>
        <span start="2936" end="2943">pokazać</span>
        <span start="2944" end="2949"> coś </span>
        <span start="2976" end="2998">używając nowego języka</span>
        <span start="3093" end="3095">. </span>
        <span start="3102" end="3143">łączy się to z przełamywaniem stereotypów</span>
        <span start="3156" end="3171">, odejściem od </span>
        <span start="3183" end="3199">"dobrego smaku".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Pewnie jestem w mniejszości, ale cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. Krytyk nie życzy sobie w państwowych galeriach żadnych kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "troszczyli się o ład społeczny i w żadnym razie nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości". Mówiąc serio - Michalski chyba zapomniał, że gdy jakaś władza usiłuje odgórnie sterować sztuką - ta wówczas trupieszeje. Jeśli za podstawę przy wartościowaniu wystaw uznać frekwencję, to najlepsze są pokazy fotografii prasowej (World Press Photo, zdjęcia zdjęte przez peerelowską cenzurę) lub ekspozycje ciekawostkowe, jak "Szare w kolorze". malarstwo jest elitarne - wymaga nie tylko wyrobionego smaku, również innych zalet umysłu i charakteru. Publiczność ma prawo nie umieć odróżniać prac pustych od wartościowych - lecz powinna wiedzieć, że w prestiżowych galeriach spotka się z tym drugim gatunkiem. Może się zdarzyć, że szeroka widownia odbierze niektóre pokazy jako kontrowersyjne czy niezrozumiałe.</body>
      <spans>
        <span start="209" end="347">Pewnie jestem w mniejszości, ale cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. </span>
        <span start="2005" end="2239">Krytyk nie życzy sobie w państwowych galeriach żadnych kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "troszczyli się o ład społeczny i w żadnym razie nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości". </span>
        <span start="2360" end="2481">Mówiąc serio - Michalski chyba zapomniał, że gdy jakaś władza usiłuje odgórnie sterować sztuką - ta wówczas trupieszeje. </span>
        <span start="4245" end="4466">Jeśli za podstawę przy wartościowaniu wystaw uznać frekwencję, to najlepsze są pokazy fotografii prasowej (World Press Photo, zdjęcia zdjęte przez peerelowską cenzurę) lub ekspozycje ciekawostkowe, jak "Szare w kolorze". </span>
        <span start="5296" end="5398">malarstwo jest elitarne - wymaga nie tylko wyrobionego smaku, również innych zalet umysłu i charakteru</span>
        <span start="5454" end="5456">. </span>
        <span start="5878" end="5924">Publiczność ma prawo nie umieć odróżniać prac </span>
        <span start="5956" end="5963">pustych</span>
        <span start="5964" end="6070"> od wartościowych - lecz powinna wiedzieć, że w prestiżowych galeriach spotka się z tym drugim gatunkiem. </span>
        <span start="6170" end="6271">Może się zdarzyć, że szeroka widownia odbierze niektóre pokazy jako kontrowersyjne czy niezrozumiałe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Pewnie jestem w mniejszości, ale cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. 
Wywołane przez wydarzenia w Zachęcie, pojawiły się też tematy oboczne. Krytyk nie życzy sobie w państwowych galeriach żadnych kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "troszczyli się o ład społeczny i w żadnym razie nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości". A wydawało się, że jedynie słuszna doktryna artystyczna, służąca totalitarnym systemom, należy do strachów przeszłości.Mówiąc serio - Michalski chyba zapomniał, że gdy jakaś władza usiłuje odgórnie sterować sztuką - ta wówczas trupieszeje. W tym samym czasie twórczość żywa, nie poddająca się nakazom i zakazom, chroni się w podziemiach lub szufladach. Jeśli za podstawę przy wartościowaniu wystaw uznać frekwencję, to najlepsze są pokazy fotografii prasowej (World Press Photo, zdjęcia zdjęte przez peerelowską cenzurę) lub ekspozycje ciekawostkowe, jak "Szare w kolorze". Może warto zastanowić się, dlaczego słusznie wyróżniona przez Michalskiego, wyjątkowej urody retrospektywa Stefana Gierowskiego straszyła pustymi salami? Bo choć należy do klasyki, to malarstwo jest elitarne - wymaga nie tylko wyrobionego smaku, również innych zalet umysłu i charakteru, o których trudno mówić z kimś, kto jest ich pozbawiony. Publiczność ma prawo nie umieć odróżniać prac dekoracyjnych, efektownych, acz pustych, od wartościowych - lecz powinna wiedzieć, że w prestiżowych galeriach spotka się z tym drugim gatunkiem. Może się zdarzyć, że szeroka widownia odbierze niektóre pokazy jako kontrowersyjne czy niezrozumiałe. Jednak zanim posądzi autorów o szyderstwo czy "jajcarstwo", powinna dowiedzieć się, czym motywowali się w pracy. Michalski wskazuje na monopolistów na polskim plastycznym rynku, Zachętę i Centrum Sztuki Współczesnej-Zamek Ujazdowski, jako na źródło degrengolady współczesnej sztuki. Kolejny zarzut stawiany stołecznym placówkom jest jeszcze bardziej kuriozalny. Warszawskie instytucje centralne wysysają rynek. Na koniec Jan Michalski zarzuca jednemu z polskich muzeów narodowych manipulacje przy zakupach dzieł do zbiorów.</body>
      <spans>
        <span start="209" end="347">Pewnie jestem w mniejszości, ale cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. </span>
        <span start="1013" end="1014">
</span>
        <span start="1015" end="1086">Wywołane przez wydarzenia w Zachęcie, pojawiły się też tematy oboczne. </span>
        <span start="2005" end="2358">Krytyk nie życzy sobie w państwowych galeriach żadnych kontrowersji, a szefom narodowych placówek zaleca, aby "troszczyli się o ład społeczny i w żadnym razie nie wywoływali zgorszenia wspólnot religijnych, mniejszości i większości". A wydawało się, że jedynie słuszna doktryna artystyczna, służąca totalitarnym systemom, należy do strachów przeszłości.</span>
        <span start="2360" end="2594">Mówiąc serio - Michalski chyba zapomniał, że gdy jakaś władza usiłuje odgórnie sterować sztuką - ta wówczas trupieszeje. W tym samym czasie twórczość żywa, nie poddająca się nakazom i zakazom, chroni się w podziemiach lub szufladach. </span>
        <span start="4245" end="4466">Jeśli za podstawę przy wartościowaniu wystaw uznać frekwencję, to najlepsze są pokazy fotografii prasowej (World Press Photo, zdjęcia zdjęte przez peerelowską cenzurę) lub ekspozycje ciekawostkowe, jak "Szare w kolorze". </span>
        <span start="5112" end="5456">Może warto zastanowić się, dlaczego słusznie wyróżniona przez Michalskiego, wyjątkowej urody retrospektywa Stefana Gierowskiego straszyła pustymi salami? Bo choć należy do klasyki, to malarstwo jest elitarne - wymaga nie tylko wyrobionego smaku, również innych zalet umysłu i charakteru, o których trudno mówić z kimś, kto jest ich pozbawiony. </span>
        <span start="5878" end="6070">Publiczność ma prawo nie umieć odróżniać prac dekoracyjnych, efektownych, acz pustych, od wartościowych - lecz powinna wiedzieć, że w prestiżowych galeriach spotka się z tym drugim gatunkiem. </span>
        <span start="6170" end="6272">Może się zdarzyć, że szeroka widownia odbierze niektóre pokazy jako kontrowersyjne czy niezrozumiałe. </span>
        <span start="6274" end="6387">Jednak zanim posądzi autorów o szyderstwo czy "jajcarstwo", powinna dowiedzieć się, czym motywowali się w pracy. </span>
        <span start="8112" end="8282">Michalski wskazuje na monopolistów na polskim plastycznym rynku, Zachętę i Centrum Sztuki Współczesnej-Zamek Ujazdowski, jako na źródło degrengolady współczesnej sztuki. </span>
        <span start="9014" end="9093">Kolejny zarzut stawiany stołecznym placówkom jest jeszcze bardziej kuriozalny. </span>
        <span start="9094" end="9143">Warszawskie instytucje centralne wysysają rynek. </span>
        <span start="9639" end="9751">Na koniec Jan Michalski zarzuca jednemu z polskich muzeów narodowych manipulacje przy zakupach dzieł do zbiorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Pewnie jestem w mniejszości, ale cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. Jeśli za podstawę przy wartościowaniu wystaw uznać frekwencję, to najlepsze są pokazy fotografii prasowej lub ekspozycje ciekawostkowe. malarstwo jest elitarne - wymaga wyrobionego smaku, również innych zalet umysłu i charakteru. Publiczność ma prawo nie umieć odróżniać prac pustych od wartościowych - lecz powinna wiedzieć, że w prestiżowych galeriach spotka się z tym drugim gatunkiem.</body>
      <spans>
        <span start="209" end="347">Pewnie jestem w mniejszości, ale cieszę się ze "skandali" w Zachęcie. Społeczeństwo wreszcie zajęło stanowisko wobec sztuki współczesnej. </span>
        <span start="4245" end="4351">Jeśli za podstawę przy wartościowaniu wystaw uznać frekwencję, to najlepsze są pokazy fotografii prasowej </span>
        <span start="4413" end="4441">lub ekspozycje ciekawostkowe</span>
        <span start="4464" end="4466">. </span>
        <span start="5296" end="5329">malarstwo jest elitarne - wymaga </span>
        <span start="5339" end="5398">wyrobionego smaku, również innych zalet umysłu i charakteru</span>
        <span start="5454" end="5456">. </span>
        <span start="5878" end="5924">Publiczność ma prawo nie umieć odróżniać prac </span>
        <span start="5956" end="5963">pustych</span>
        <span start="5964" end="6069"> od wartościowych - lecz powinna wiedzieć, że w prestiżowych galeriach spotka się z tym drugim gatunkiem.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
