<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200111150047">
  <date>2001-11-15</date>
  <title>Armia według Szmajdzińskiego</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Zbigniew Lentowicz</authors>
  <body>Siły specjalne w centrum uwagi - Mniej urzędników MON - Likwidacja szkół oficerskich - Niektóre zobowiązania wobec NATO na później

Armia według Szmajdzińskiego

FOT. JAKUB OSTAŁOWSKI

ZBIGNIEW LENTOWICZ

Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. Między innymi w tej sprawie toczą się polsko-amerykańskie negocjacje. 

O zmianach czekających polską armię pod rządami nowej koalicji "Rz" rozmawia z szefem MON w samolocie lecącym do Karup, potężnej bazy  NATO w środkowej Danii, mieszczącej kwaterę północno-wschodniego, połączonego dowództwa sojuszu.

Żołnierze GROM muszą wpierw poznać swoje zadania, przejść badania i serię co najmniej sześciu szczepień. Użycie jednostki specjalnej byłoby więc możliwe najwcześniej w pierwszej połowie stycznia - mówi Jerzy Szmajdziński, minister obrony narodowej.

Sytuacja w GROM jest dziś uporządkowana i znacznie lepsza niż w okresie przed 11 września tego roku. - Komandosi szkolą się wyjątkowo intensywnie - podkreśla Szmajdziński. Jeszcze przed zamachami na Nowy Jork i Waszyngton w GROM nie działo się najlepiej. Wojsko próbowało ustawić elitarny oddział w zwykłych, armijnych koleinach, odzywała się zawiść, osobiste ambicje. Teraz GROM znów staje się oczkiem w głowie, ostatnio jednostkę odwiedził premier Leszek Miller.

Oddział Operacji Specjalnych

Szmajdziński stanowczo dementuje pogłoski, iż restrukturyzacja dotknie  1. Pułku Specjalnego Komandosów z Lublińca, wyjątkowej w polskiej armii formacji zwiadowczej. Pułk ma zachować swój profil i atuty: łączyć rozpoznanie z działaniem i niszczeniem wybranych ważnych celów na tyłach wroga. - Jednostka jest dziś nieźle wyposażona, będziemy ją wzmacniać i przede wszystkim szybko podnosić (do 70 procent) stopień profesjonalizacji - zapewnia szef MON. Twierdzi, że nieuchronność ewolucji sił lądowych w kierunku formacji lżejszych, bardziej mobilnych dostrzega dowódca WL gen. Edward Pietrzyk. Już wprowadza się zmiany w treningach, wykorzystując doświadczenia naszej piechoty górskiej, kawalerii powietrznej, jednostek obrony wybrzeża czy wojsk desantowo-szturmowych.

Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych, usytuowany w Generalnym Zarządzie Operacyjnym (P-3) Sztabu Generalnego. Na jego czele stanął płk Andrzej Gwadera z 8. Dywizji Obrony Wybrzeża. Nie jest to komórka o randze samodzielnego dowództwa, lecz jej wyodrębnienie zapowiada już istotny kierunek zmian w całych siłach zbrojnych.

Tasowanie służb

Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany również w służbach specjalnych. - Idziemy w kierunku odbudowy w Sztabie Generalnym dawnej "dwójki" (słynnego wywiadowczego II Zarządu SG) - zaznacza Szmajdziński. Jego zdaniem miałoby to oznaczać, po likwidacji Wojskowych Służb Informacyjnych, znaczne wzmocnienie kadrowe istniejącego w Sztabie Generalnego Zarządu Rozpoznania Wojskowego. Kontrwywiad wojskowy byłby wyodrębniony i podporządkowany bezpośrednio ministrowi. - Nie grozi nam utrata dobrego wzroku i słuchu armii - zapewnia Szmajdziński. Sądzi, że poprawienie koordynacji zwłaszcza zewnętrznych działań służb specjalnych jest warte ceny, jaka wiąże się z przekształceniami. Po 11 września służby specjalne, a zwłaszcza ci, którzy od lat głosili o skuteczności wywiadów, znaleźli się pod pręgierzem opinii. - Moja dzisiejsza wiedza pozwala mi sądzić, że nie było kraju, w którym nowa sytuacja nie obnażyłaby słabości służb - mówi Szmajdziński.

Odmładzanie

W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. Do Sztabu Generalnego trafią z resortu komórki zajmujące się wychowaniem i dyscypliną. Co najmniej kilkuset starszych oficerów, w tym generałów, będzie musiało odejść z wojska w najbliższym czasie, wcześniej, niż przewiduje to zawodowy kalendarz. - Już mam za sobą pierwsze rozmowy kadrowe, przed którymi nie mam zamiaru się uchylać - mówi szef MON. Skreślani ze stanu armii wojskowi mają odchodzić "w zgodzie z prawem i z godnością". Pilnie potrzeba ponad 600 miejsc, aby mogli awansować młodsi oficerowie. Na czele brygad czy dywizji, tak jak to wynika z porządku etatowego, mają teraz stać generałowie, a nie pułkownicy na generalskich etatach. Od przyszłego roku wejdzie przejrzysty system programowania oficerskiej kariery. Wojskowy z wyprzedzeniem będzie wiedział, co go czeka po pokonaniu kolejnego szczebla armijnej hierarchii. W cenie ma być wszechstronne przygotowanie. Udział w misjach czy zagraniczny staż w strukturach NATO nie może wiązać się z ryzykiem wypadnięcia z awansowej drabiny.

Obecne zwolnienia na szczytach armii to szansa na start do wyścigu o wyższe szlify dla ponad 1500 absolwentów wojskowych uczelni.

Do armii z cywilnym dyplomem

Większość szkół oficerskich nie prowadziła w zeszłym roku rekrutacji na studia, bo i tak od lat wskutek zaniechania radykalnej reformy wojskowego szkolnictwa produkujemy nadmiar młodych oficerów. Grozi nam sytuacja, w której absolwenci nie znajdą miejsca w wojsku, i to mimo zawartego z chwilą rozpoczęcia nauki kontraktu z państwem. Szmajdziński proponuje stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie w ośrodkach utworzonych w miejsce WSO absolwentów cywilnych szkół. - Armia będzie miała możliwość wyboru ludzi, dostosuje okresy zatrudnienia do swych potrzeb i będzie przygotowywać kadrę znacznie taniej. Poza tym zwalniani ze służby wojskowi, z cywilnymi dyplomami, łatwiej znajdą zatrudnienie poza koszarami.

Szmajdziński spodziewa się konfrontacji z obrońcami akademii i szkół oficerskich. - Wszelkie wcześniejsze próby reform rozbijały się o sprzeciw dowódców rodzajów wojsk (lądowych, lotnictwa, marynarki), każdy podkreślał specyfikę swych wojsk i nie skrywał ambicji. - Trzeba przymierzyć się do przekształcenia na przykład Akademii Marynarki Wojennej czy WAT w cywilną uczelnię, a jej relacje z armią da się uregulować w odpowiednim kontrakcie - przekonuje szef MON.

Krótsza służba

Niewykluczone, iż w 2004 roku możliwe będzie skrócenie zasadniczej służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy. Temu ruchowi powinien towarzyszyć proces większego uzawodowienia kadry, zwłaszcza tam, gdzie trzeba doświadczonych ludzi do obsługi skomplikowanego sprzętu. Zdaniem Szmajdzińskiego utrzymywanie służby z poboru, krytykowanej w NATO za to, że stoi na drodze do profesjonalizmu i nowoczesności - w polskich warunkach długo jeszcze będzie konieczne. Stupięćdziesięciotysięczna armia wydaje się optymalna w naszych warunkach. Do obrony własnego terytorium położonego na krawędzi NATO nie wystarczą killkudziesięciotysięczne siły najlepiej nawet przygotowane i wyposażone. Charakterystyczne, iż nasi sąsiedzi z Zachodu zaczęli redukować armię dopiero z chwilą przyjęcia Polski do sojuszu - podkreśla Szmajdziński.

Zakupy w Agencji

MON zapewnia, że dołoży starań, aby w przyszłym roku rozstrzygnięty został wybór przyszłego samolotu wielozadaniowego. Dziś kluczem do tej operacji jest wynegocjowanie offsetu. - Studiujemy wzory fińskie, bo są przykładem modelowych rozwiązań umów kompensacyjnych - mówi Szmajdziński (Finlandia kupiła od USA myśliwce  F-18 na wyjątkowo korzystnych warunkach, negocjacje trwały ponad trzy lata). W Ministerstwie Gospodarki powstaje nowy zespół negocjacyjny ds. offsetu (poprzedni winien jest, zdaniem Szmajdzińskiego, fatalnych opóźnień). Decyzje o zakupach mają być oddzielone w resorcie od fazy planowania. Przetargami w przyszłości zajmie się odpowiednio dostosowana Agencja Mienia Wojskowego. Najważniejsze obecnie dla wojska zamówienia nastąpią po rozstrzygnięciu konkursów na kołowy transporter opancerzony i przeciwpancerny pocisk kierowany. MON nie zdecyduje się zapewne przyjąć ponad setki leopardów wycofywanych z Bundeswehry - bo "najkosztowniejsze okazują się prezenty". Nie wykluczałby jednak unowocześniania polskich czołgów we współpracy z Niemcami.

Wymuszone oszczędności, czyli brak pieniędzy, zahamować może modernizację śmigłowców i szturmowych samolotów Su-22. Jest już prawie pewne, iż podczas uzgadniania w marcu przyszłego roku kolejnej edycji celów NATO Polska będzie musiała podjąć decyzję o przesunięciu terminu wykonania niektórych z nich. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Toczą sie polsko-amerykańskie negocjacje dotyczące m.in. udziału jednostki GROM w operacji w Afganistanie. Sytuacja GROM jest obecnie lepsza niż przed 11 września, gdy próbowano jednostkę traktować jednakowo z regularnymi oddziałami. Szmajdziński dementuje pogłoski o restrukturyzacji 1.Pułku Specjalnego Komandosów z Lublińca, choć zmiany w wojskach lądowych uznawane są za niezbędne. Szef MON zapowiada zmiany pozwalające na poprawę kondycji służb specjalnych. MON planuje odmłodzenie kadry, by dać możliwość awansu i pracy młodym oficerom. Mimo silnego sprzeciwu, Szmajdziński proponuje likwidację szkół wojskowych. Od 2004 roku możliwa będzie krótsza służba wojskowa i większe uzawodowianie armi (z zachowaniem służby z poboru). MON chce rozstrzygnąć w przyszłym roku wybór samolotu wielozadaniowego.Oszczędności  mogą zahamować modernizację sprzętu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany w służbach specjalnych. Kontrwywiad wojskowy byłby podporządkowany bezpośrednio ministrowi. W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur. kilkuset starszych oficerów będzie musiało odejść z wojska, aby mogli awansować młodsi oficerowie. Szmajdziński proponuje stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie absolwentów cywilnych szkół. Niewykluczone, iż w 2004 roku możliwe będzie skrócenie zasadniczej służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy. Temu ruchowi powinien towarzyszyć proces większego uzawodowienia kadry. MON dołoży starań, aby w przyszłym roku rozstrzygnięty został wybór samolotu wielozadaniowego. Przetargami w przyszłości zajmie się odpowiednio dostosowana Agencja Mienia Wojskowego.</body>
      <spans>
        <span start="205" end="325">Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. </span>
        <span start="2584" end="2624">Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany </span>
        <span start="2632" end="2654">w służbach specjalnych</span>
        <span start="2785" end="2787">. </span>
        <span start="2963" end="2990">Kontrwywiad wojskowy byłby </span>
        <span start="3005" end="3046">podporządkowany bezpośrednio ministrowi. </span>
        <span start="3543" end="3590">W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur</span>
        <span start="3625" end="3627">. </span>
        <span start="3726" end="3753">kilkuset starszych oficerów</span>
        <span start="3771" end="3802"> będzie musiało odejść z wojska</span>
        <span start="4094" end="4135">, aby mogli awansować młodsi oficerowie. </span>
        <span start="5124" end="5204">Szmajdziński proponuje stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie</span>
        <span start="5242" end="5272"> absolwentów cywilnych szkół. </span>
        <span start="5998" end="6172">Niewykluczone, iż w 2004 roku możliwe będzie skrócenie zasadniczej służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy. Temu ruchowi powinien towarzyszyć proces większego uzawodowienia kadry</span>
        <span start="6257" end="6259">. </span>
        <span start="6829" end="6833">MON </span>
        <span start="6846" end="6910">dołoży starań, aby w przyszłym roku rozstrzygnięty został wybór </span>
        <span start="6921" end="6948">samolotu wielozadaniowego. </span>
        <span start="7438" end="7525">Przetargami w przyszłości zajmie się odpowiednio dostosowana Agencja Mienia Wojskowego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Toczą się polsko-amerykańskie negocjacje w sprawie m.in. udziału  jednostki specjalnej GROM w operacjii  w Afganistanie. Wg. ministra obrony narodowej Jerzego Szmajdzińskiego  polscy żołnierze muszą zostać odpowiednio przygotowani, więc użycie jednostki specjalnej byłoby możliwe najwcześniej w styczniu. Obecnie sytuacja GROM jest uporządkowana i lepsza niż przed 11 września, kiedy ten elitarny oddział próbowano ustawić w zwykłych żołnierskich koleinach. Szmajdziński dementuje pogłoski o restrukturyzacji 1.Pułku Specjalnego Komandosów z Lublińca, specjalnej  jednostki zwiadowczej. Koniecznośc ewolucji sił lądowych w kierunku formacji lżejszych i mobilniejszych dostrzega dowódca WL i już wprowadza niezbędne zmiany. Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany w służbach specjalnych. Jego zdaniem odbudowa wywiadowczego II  Zarządu w Sztabie Generalnym może poprawić kondycję służb specjalnych. MON planuje redukcję etatów i odmładzanie. Zwolnienia mają otworzyć szanse awansu i pracy dla ponad 1500 absolwentów wojskowych uczelni.Szmajdziński proponuje też likwidację wojskowych uczelni i przeszkalanie absolwentów cywilnych uczelni. Armia będzie miała możliwośc doboru ludzi, a zwolnieni z wojska z cywilnymi dyplomami większą szansę na inne zatrudnienie. Szmajdziński liczy się ze sprzeciwem obrońców akademii i szkół oficerskich. Prawdopodobnie w 2004 roku możliwe będzie skrócenie służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy. Powinno temu towarzyszyć uzawodowianie armi, aczkolwiek w warunkach polskich służba z poboru będzie jeszcze konieczna. MON wybierze w przyszłym roku samolot wielozadaniowy. Podstawą jest wynegocjowanie offsetu. Wymuszone oszczędności, mogą zahamować  modernizację śmigłowców i szturmowych samolotów Su-22.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. Użycie jednostki byłoby możliwe najwcześniej w pierwszej połowie stycznia - mówi Jerzy Szmajdziński, minister obrony narodowej.
Szmajdziński dementuje pogłoski, iż restrukturyzacja dotknie 1. Pułku Specjalnego Komandosów z Lublińca. Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się Oddział Operacji Specjalnych. Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany w służbach specjalnych - w kierunku odbudowy w Sztabie Generalnym wywiadowczego II Zarządu SG. Kontrwywiad wojskowy byłby wyodrębniony i podporządkowany bezpośrednio ministrowi. W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. kilkuset starszych oficerów będzie musiało odejść z wojska wcześniej, niż przewiduje to zawodowy kalendarz - potrzeba ponad 600 miejsc, aby mogli awansować młodsi oficerowie. Od przyszłego roku wejdzie przejrzysty system programowania oficerskiej kariery. 
Szmajdziński proponuje stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie w ośrodkach utworzonych w miejsce WSO absolwentów cywilnych szkół. 
Niewykluczone, iż w 2004 roku możliwe będzie skrócenie zasadniczej służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy. Temu ruchowi powinien towarzyszyć proces większego uzawodowienia kadry. 
MON dołoży starań, aby w przyszłym roku rozstrzygnięty został wybór samolotu wielozadaniowego. Przetargami w przyszłości zajmie się odpowiednio dostosowana Agencja Mienia Wojskowego. Najważniejsze obecnie dla wojska zamówienia nastąpią po rozstrzygnięciu konkursów na kołowy transporter opancerzony i przeciwpancerny pocisk kierowany. brak pieniędzy zahamować może modernizację śmigłowców i szturmowych samolotów Su-22.</body>
      <spans>
        <span start="205" end="325">Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. </span>
        <span start="735" end="752">Użycie jednostki </span>
        <span start="763" end="770">byłoby </span>
        <span start="775" end="878">możliwe najwcześniej w pierwszej połowie stycznia - mówi Jerzy Szmajdziński, minister obrony narodowej.</span>
        <span start="1375" end="1389">
Szmajdziński </span>
        <span start="1399" end="1446">dementuje pogłoski, iż restrukturyzacja dotknie</span>
        <span start="1447" end="1490"> 1. Pułku Specjalnego Komandosów z Lublińca</span>
        <span start="1540" end="1542">. </span>
        <span start="2146" end="2228">Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się </span>
        <span start="2252" end="2280">Oddział Operacji Specjalnych</span>
        <span start="2352" end="2354">. </span>
        <span start="2584" end="2624">Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany </span>
        <span start="2632" end="2654">w służbach specjalnych</span>
        <span start="2655" end="2658"> - </span>
        <span start="2666" end="2707">w kierunku odbudowy w Sztabie Generalnym </span>
        <span start="2733" end="2760">wywiadowczego II Zarządu SG</span>
        <span start="2785" end="2787">. </span>
        <span start="2963" end="3046">Kontrwywiad wojskowy byłby wyodrębniony i podporządkowany bezpośrednio ministrowi. </span>
        <span start="3543" end="3627">W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. </span>
        <span start="3726" end="3753">kilkuset starszych oficerów</span>
        <span start="3771" end="3802"> będzie musiało odejść z wojska</span>
        <span start="3824" end="3872"> wcześniej, niż przewiduje to zawodowy kalendarz</span>
        <span start="3873" end="3875"> -</span>
        <span start="4068" end="4135"> potrzeba ponad 600 miejsc, aby mogli awansować młodsi oficerowie. </span>
        <span start="4275" end="4356">Od przyszłego roku wejdzie przejrzysty system programowania oficerskiej kariery. </span>
        <span start="4789" end="4790">
</span>
        <span start="5124" end="5272">Szmajdziński proponuje stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie w ośrodkach utworzonych w miejsce WSO absolwentów cywilnych szkół. </span>
        <span start="5997" end="6172">
Niewykluczone, iż w 2004 roku możliwe będzie skrócenie zasadniczej służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy. Temu ruchowi powinien towarzyszyć proces większego uzawodowienia kadry</span>
        <span start="6257" end="6259">. </span>
        <span start="6828" end="6833">
MON </span>
        <span start="6846" end="6910">dołoży starań, aby w przyszłym roku rozstrzygnięty został wybór </span>
        <span start="6921" end="6948">samolotu wielozadaniowego. </span>
        <span start="7438" end="7678">Przetargami w przyszłości zajmie się odpowiednio dostosowana Agencja Mienia Wojskowego. Najważniejsze obecnie dla wojska zamówienia nastąpią po rozstrzygnięciu konkursów na kołowy transporter opancerzony i przeciwpancerny pocisk kierowany. </span>
        <span start="7925" end="7939">brak pieniędzy</span>
        <span start="7940" end="8010"> zahamować może modernizację śmigłowców i szturmowych samolotów Su-22.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Jednostak specjalna GROM szykuje się do operacji bojowej w Afganistanie. Minister obrony narodowej  planuje głębokie zmiany w służbach specjalnych i likwidację szkół wojskowych. MON zapowiada odmładzanie kadry, krótszą służbę wojskową od 2004 i idące za tym uzawodowienie armii. W przyszłym roku, po wynegocjowaniu offsetu, ma zostać sfinalizowany zakup samolotu wielozadaniowego. Oszczędności mogą zahamować modernizację sprzętu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. szef MON zapowiada zmiany w służbach specjalnych. kilkuset starszych oficerów będzie musiało odejść z wojska, aby mogli awansować młodsi oficerowie. Szmajdziński proponuje przeszkalanie absolwentów cywilnych szkół. możliwe będzie skrócenie zasadniczej służby wojskowej. Temu ruchowi powinien towarzyszyć proces większego uzawodowienia kadry.</body>
      <spans>
        <span start="205" end="258">Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w </span>
        <span start="272" end="325">operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. </span>
        <span start="2589" end="2608">szef MON zapowiada </span>
        <span start="2617" end="2624">zmiany </span>
        <span start="2632" end="2654">w służbach specjalnych</span>
        <span start="2785" end="2787">. </span>
        <span start="3726" end="3753">kilkuset starszych oficerów</span>
        <span start="3771" end="3802"> będzie musiało odejść z wojska</span>
        <span start="4094" end="4135">, aby mogli awansować młodsi oficerowie. </span>
        <span start="5124" end="5146">Szmajdziński proponuje</span>
        <span start="5190" end="5204"> przeszkalanie</span>
        <span start="5242" end="5272"> absolwentów cywilnych szkół. </span>
        <span start="6028" end="6081">możliwe będzie skrócenie zasadniczej służby wojskowej</span>
        <span start="6100" end="6172">. Temu ruchowi powinien towarzyszyć proces większego uzawodowienia kadry</span>
        <span start="6257" end="6258">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Sytuacja GROM-u jest uporządkowana, lepsza niż przed zamachami z 11 września. Minister zapewnia też, że restrukturyzacja nie dotknie 1. Pułku Specjalnego Komandosów z Lublińca. Powołano Oddział Operacji Specjalnych, który ma koordynować działania GROM-u, komandosów i zwiadowców. Głębokie zmiany czekają służby specjalne. W MON ma dojść do redukcji etatów i odmłodzenia kadry. Od przyszłego roku wejdzie przejrzysty system programowania oficerskiej kariery. Szkoły oficerskie mają być stopniowo likwidowane, a do armii mają trafiać osoby z cywilnymi dyplomami. Zasadnicza służba wojskowa ma zostać skrócona, czemu towarzyszyć będzie proces większego uzawodowienia kadry. Decyzje o zakupach mają być oddzielone od fazy planowania i przekazane Agencji Mienia Wojskowego. Wymuszone oszczędności opóźnią realizację niektórych z celów NATO.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>O zmianach czekających polską armię pod rządami nowej koalicji "Rz" rozmawia z szefem MON w samolocie lecącym do Karup.Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych.W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. Szmajdziński proponuje stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie w ośrodkach utworzonych w miejsce WSO absolwentów cywilnych szkół. Niewykluczone, iż w 2004 roku możliwe będzie skrócenie zasadniczej służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy. Jest już prawie pewne, iż podczas uzgadniania w marcu przyszłego roku kolejnej edycji celów NATO Polska będzie musiała podjąć decyzję o przesunięciu terminu wykonania niektórych z nich.</body>
      <spans>
        <span start="397" end="515">O zmianach czekających polską armię pod rządami nowej koalicji "Rz" rozmawia z szefem MON w samolocie lecącym do Karup</span>
        <span start="627" end="628">.</span>
        <span start="2146" end="2280">Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych</span>
        <span start="2352" end="2353">.</span>
        <span start="3543" end="3627">W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. </span>
        <span start="5124" end="5272">Szmajdziński proponuje stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie w ośrodkach utworzonych w miejsce WSO absolwentów cywilnych szkół. </span>
        <span start="5998" end="6102">Niewykluczone, iż w 2004 roku możliwe będzie skrócenie zasadniczej służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy. </span>
        <span start="8011" end="8196">Jest już prawie pewne, iż podczas uzgadniania w marcu przyszłego roku kolejnej edycji celów NATO Polska będzie musiała podjąć decyzję o przesunięciu terminu wykonania niektórych z nich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>"Rz" rozmawia z ministrem Szmajdzińskim o zmianach czekających polską armię pod rządami nowej koalicji. GROM szykowany jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej w Afganistanie. Sytuacja w jednostce jest uporządkowana, znacznie lepsza niż przed atakami z 11 września. Minister zapewnia, że restrukturyzacja nie dotknie 1. Pułku Specjalnego Komandosów z Lublińca. Pułk ma zachować swój profil i atuty. Stopień profesjonalizacji ma zostać w nim podniesiony do 70%. Powołano Oddział Operacji Specjalnych, który ma koordynować działania GROM-u, komandosów i zwiadowców. Głębokie zmiany czekają służby specjalne. Po likwidacji WSI na znaczne kadrowe wzmocnienie może liczyć Generalny Zarząd Rozpoznania Wojskowego, podporządkowany bezpośrednio ministrowi. W MON ma dojść do redukcji etatów. Kadra zostanie odmłodzona, co wiąże się z odejściem co najmniej kilkuset starszych oficerów. Od przyszłego roku wejdzie przejrzysty system programowania oficerskiej kariery. Szkoły wojskowe mają być stopniowo likwidowane, ponieważ nie ma pracy dla ich absolwentów. Do armii w przyszłości mają trafiać osoby z cywilnymi dyplomami. Zasadnicza służba wojskowa ma zostać skrócona, czemu towarzyszyć będzie proces większego uzawodowienia kadry. Szmajdziński uważa jednak, że utrzymywanie służby z poboru będzie jeszcze długo w Polsce potrzebne. W przyszłym roku MON postara się wybrać przyszły samolot wielozadaniowy. Trwają negocjacje w sprawie offsetu. Decyzje o zakupach mają być oddzielone od fazy planowania i przekazane Agencji Mienia Wojskowego. Wymuszone oszczędności spowodują przesunięcie terminu wykonania niektórych z celów NATO w ich kolejnej edycji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>O zmianach czekających polską armię pod rządami nowej koalicji "Rz" rozmawia z szefem MON w samolocie lecącym do Karup.
Sytuacja w GROM jest dziś uporządkowana i znacznie lepsza niż w okresie przed 11 września tego roku.Teraz GROM znów staje się oczkiem w głowie. Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych. Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany również w służbach specjalnych.
W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników.  Co najmniej kilkuset starszych oficerów będzie musiało odejść z wojska w najbliższym czasie.Obecne zwolnienia na szczytach armii to szansa dla ponad 1500 absolwentów wojskowych uczelni.
Większość szkół oficerskich nie prowadziła w zeszłym roku rekrutacji na studia, bo i tak od lat  produkujemy nadmiar młodych oficerów. Szmajdziński proponuje stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie w ośrodkach utworzonych w miejsce WSO absolwentów cywilnych szkół. Niewykluczone, iż w 2004 roku możliwe będzie skrócenie zasadniczej służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy. Temu ruchowi powinien towarzyszyć proces większego uzawodowienia kadry. 
MON zapewnia, że dołoży starań, aby w przyszłym roku rozstrzygnięty został wybór przyszłego samolotu wielozadaniowego. Wymuszone oszczędności, czyli brak pieniędzy, zahamować może modernizację śmigłowców i szturmowych samolotów Su-22. Jest już prawie pewne, iż podczas uzgadniania w marcu przyszłego roku kolejnej edycji celów NATO Polska będzie musiała podjąć decyzję o przesunięciu terminu wykonania niektórych z nich.</body>
      <spans>
        <span start="397" end="515">O zmianach czekających polską armię pod rządami nowej koalicji "Rz" rozmawia z szefem MON w samolocie lecącym do Karup</span>
        <span start="627" end="628">.</span>
        <span start="878" end="879">
</span>
        <span start="880" end="980">Sytuacja w GROM jest dziś uporządkowana i znacznie lepsza niż w okresie przed 11 września tego roku.</span>
        <span start="1249" end="1291">Teraz GROM znów staje się oczkiem w głowie</span>
        <span start="1343" end="1344">.</span>
        <span start="1353" end="1354"> </span>
        <span start="2146" end="2280">Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych</span>
        <span start="2352" end="2354">. </span>
        <span start="2584" end="2655">Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany również w służbach specjalnych.</span>
        <span start="3542" end="3627">
W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. </span>
        <span start="3713" end="3753"> Co najmniej kilkuset starszych oficerów</span>
        <span start="3771" end="3823"> będzie musiało odejść z wojska w najbliższym czasie</span>
        <span start="3872" end="3873">.</span>
        <span start="4629" end="4676">Obecne zwolnienia na szczytach armii to szansa </span>
        <span start="4712" end="4758">dla ponad 1500 absolwentów wojskowych uczelni.</span>
        <span start="4789" end="4886">
Większość szkół oficerskich nie prowadziła w zeszłym roku rekrutacji na studia, bo i tak od lat </span>
        <span start="4947" end="4986"> produkujemy nadmiar młodych oficerów. </span>
        <span start="5124" end="5272">Szmajdziński proponuje stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie w ośrodkach utworzonych w miejsce WSO absolwentów cywilnych szkół. </span>
        <span start="5998" end="6172">Niewykluczone, iż w 2004 roku możliwe będzie skrócenie zasadniczej służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy. Temu ruchowi powinien towarzyszyć proces większego uzawodowienia kadry</span>
        <span start="6257" end="6259">. </span>
        <span start="6828" end="6948">
MON zapewnia, że dołoży starań, aby w przyszłym roku rozstrzygnięty został wybór przyszłego samolotu wielozadaniowego. </span>
        <span start="7895" end="8196">Wymuszone oszczędności, czyli brak pieniędzy, zahamować może modernizację śmigłowców i szturmowych samolotów Su-22. Jest już prawie pewne, iż podczas uzgadniania w marcu przyszłego roku kolejnej edycji celów NATO Polska będzie musiała podjąć decyzję o przesunięciu terminu wykonania niektórych z nich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Nowy minister zapowiada liczne zmiany w MON. Będą one dotyczyć służb specjalnych, odmładzania kadry, redukcji etatów, wprowadzenia przejrzystego systemu programowania oficerskiej kariery, likwidacji szkół oficerskich, skrócenia zasadniczej służby wojskowej i uzawodowienia armii. Restrukturyzacja nie dotknie jednak wszystkich jednostek. Decyzje o zakupach mają być przekazane Agencji Mienia Wojskowego. Wymuszone oszczędności opóźnią realizację niektórych z celów NATO.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych.W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. Szmajdziński proponuje stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie absolwentów cywilnych szkół. Niewykluczone, iż w 2004 roku możliwe będzie skrócenie zasadniczej służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy.</body>
      <spans>
        <span start="2146" end="2280">Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych</span>
        <span start="2352" end="2353">.</span>
        <span start="3543" end="3627">W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. </span>
        <span start="5124" end="5204">Szmajdziński proponuje stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie</span>
        <span start="5242" end="5272"> absolwentów cywilnych szkół. </span>
        <span start="5998" end="6101">Niewykluczone, iż w 2004 roku możliwe będzie skrócenie zasadniczej służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Jerzy Szmajdziński, minister obrony narodowej w nowym rządzie zapowiada zmiany w polskiej armii. Nowe wyzwania czekają antyterrorystyczną jednostkę GROM, która prawdopodobnie weźmie udział w operacji w Afganistanie. Działania jednostek specjalnych będą koordynowane przez Oddział Operacji Specjalnych. Kontrwywiad wojskowy będzie wyodrębniony i podporządkowany bezpośrednio ministrowi. MON zostanie odchudzone - zmniejszy się liczba departamentów i biur. Z wojska odejdzie co najmniej kilkuset starszych oficerów, co da szansę awansu młodszym oficerom. Wojskowe uczelnie będą stopniowo likwidowane - do wojska będą trafiać po przeszkoleniu absolwenci cywilnych szkół. Nastąpi większe uzawodowienie kadry, co stworzy możliwość skrócenia zasadniczej służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy. Przetargami na sprzęt dla wojska zajmie się odpowiednio dostosowana Agencja Mienia Wojskowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie.Żołnierze GROM muszą wpierw poznać swoje zadania, przejść badania i serię co najmniej sześciu szczepień. Sytuacja w GROM jest dziś uporządkowana i znacznie lepsza niż w okresie przed 11 września tego roku.Jeszcze przed zamachami na Nowy Jork i Waszyngton w GROM nie działo się najlepiej. Wojsko próbowało ustawić elitarny oddział w zwykłych, armijnych koleinach, odzywała się zawiść, osobiste ambicje. Teraz GROM znów staje się oczkiem w głowie, ostatnio jednostkę odwiedził premier Leszek Miller.W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników.Obecne zwolnienia na szczytach armii to szansa na start do wyścigu o wyższe szlify dla ponad 1500 absolwentów wojskowych uczelni.</body>
      <spans>
        <span start="205" end="324">Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie.</span>
        <span start="630" end="735">Żołnierze GROM muszą wpierw poznać swoje zadania, przejść badania i serię co najmniej sześciu szczepień. </span>
        <span start="880" end="980">Sytuacja w GROM jest dziś uporządkowana i znacznie lepsza niż w okresie przed 11 września tego roku.</span>
        <span start="1052" end="1344">Jeszcze przed zamachami na Nowy Jork i Waszyngton w GROM nie działo się najlepiej. Wojsko próbowało ustawić elitarny oddział w zwykłych, armijnych koleinach, odzywała się zawiść, osobiste ambicje. Teraz GROM znów staje się oczkiem w głowie, ostatnio jednostkę odwiedził premier Leszek Miller.</span>
        <span start="3543" end="3626">W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników.</span>
        <span start="4629" end="4758">Obecne zwolnienia na szczytach armii to szansa na start do wyścigu o wyższe szlify dla ponad 1500 absolwentów wojskowych uczelni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Jerzy Szmajdziński, minister obrony narodowej w nowym rządzie zapowiada zmiany w polskiej armii. Nowe wyzwania czekają jednostkę specjalną GROM, która szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. Nowy szef MON kładzie też nacisk na rozwój wyjątkowej w polskiej armii formacji zwiadowczej, 1. Pułku Specjalnego Komandosów z Lublińca. Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych. Głębokie zmiany mają nastąpić w służbach specjalnych. Kontrwywiad wojskowy będzie wyodrębniony i podporządkowany bezpośrednio ministrowi. MON zostanie odchudzone - zmniejszy się liczba departamentów i biur. W najbliższym czasie z wojska odejdzie co najmniej kilkuset starszych oficerów, co da szansę awansu młodszym oficerom. Od przyszłego roku wejdzie przejrzysty system programowania oficerskiej kariery. Szmajdziński proponuje również stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie w ośrodkach utworzonych w miejsce WSO absolwentów cywilnych szkół. Dzięki temu armia będzie miała możliwość wyboru ludzi, dostosuje okresy zatrudnienia do swych potrzeb i będzie przygotowywać kadrę znacznie taniej. Poza tym zwalniani ze służby wojskowi, z cywilnymi dyplomami, łatwiej znajdą zatrudnienie. Jerzy Szmajdziński przewiduje proces większego uzawodowienia kadry, co stworzy możliwość skrócenia zasadniczej służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy. W przyszłym roku ma zostać rozstrzygnięty wybór przyszłego samolotu wielozadaniowego.  W Ministerstwie Gospodarki powstaje nowy zespół negocjacyjny ds. offsetu. W przyszłości przetargami zajmie się odpowiednio dostosowana Agencja Mienia Wojskowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. Między innymi w tej sprawie toczą się polsko-amerykańskie negocjacje. Żołnierze GROM muszą wpierw poznać swoje zadania, przejść badania i serię co najmniej sześciu szczepień. Użycie jednostki specjalnej byłoby więc możliwe najwcześniej w pierwszej połowie stycznia - mówi Jerzy Szmajdziński, minister obrony narodowej.
Sytuacja w GROM jest dziś uporządkowana i znacznie lepsza niż w okresie przed 11 września tego roku.Jeszcze przed zamachami na Nowy Jork i Waszyngton w GROM nie działo się najlepiej. Wojsko próbowało ustawić elitarny oddział w zwykłych, armijnych koleinach, odzywała się zawiść, osobiste ambicje. Teraz GROM znów staje się oczkiem w głowie, ostatnio jednostkę odwiedził premier Leszek Miller.
Szmajdziński stanowczo dementuje pogłoski, iż restrukturyzacja dotknie  1. Pułku Specjalnego Komandosów z Lublińca, wyjątkowej w polskiej armii formacji zwiadowczej.Twierdzi, że nieuchronność ewolucji sił lądowych w kierunku formacji lżejszych, bardziej mobilnych dostrzega dowódca WL gen. Edward Pietrzyk.Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych, usytuowany w Generalnym Zarządzie Operacyjnym (P-3) Sztabu Generalnego.Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany również w służbach specjalnych.Kontrwywiad wojskowy byłby wyodrębniony i podporządkowany bezpośrednio ministrowi.W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników.Obecne zwolnienia na szczytach armii to szansa na start do wyścigu o wyższe szlify dla ponad 1500 absolwentów wojskowych uczelni.</body>
      <spans>
        <span start="205" end="395">Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. Między innymi w tej sprawie toczą się polsko-amerykańskie negocjacje. </span>
        <span start="630" end="879">Żołnierze GROM muszą wpierw poznać swoje zadania, przejść badania i serię co najmniej sześciu szczepień. Użycie jednostki specjalnej byłoby więc możliwe najwcześniej w pierwszej połowie stycznia - mówi Jerzy Szmajdziński, minister obrony narodowej.
</span>
        <span start="880" end="980">Sytuacja w GROM jest dziś uporządkowana i znacznie lepsza niż w okresie przed 11 września tego roku.</span>
        <span start="1052" end="1345">Jeszcze przed zamachami na Nowy Jork i Waszyngton w GROM nie działo się najlepiej. Wojsko próbowało ustawić elitarny oddział w zwykłych, armijnych koleinach, odzywała się zawiść, osobiste ambicje. Teraz GROM znów staje się oczkiem w głowie, ostatnio jednostkę odwiedził premier Leszek Miller.
</span>
        <span start="1376" end="1541">Szmajdziński stanowczo dementuje pogłoski, iż restrukturyzacja dotknie  1. Pułku Specjalnego Komandosów z Lublińca, wyjątkowej w polskiej armii formacji zwiadowczej.</span>
        <span start="1828" end="1969">Twierdzi, że nieuchronność ewolucji sił lądowych w kierunku formacji lżejszych, bardziej mobilnych dostrzega dowódca WL gen. Edward Pietrzyk.</span>
        <span start="2146" end="2353">Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych, usytuowany w Generalnym Zarządzie Operacyjnym (P-3) Sztabu Generalnego.</span>
        <span start="2584" end="2655">Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany również w służbach specjalnych.</span>
        <span start="2963" end="3045">Kontrwywiad wojskowy byłby wyodrębniony i podporządkowany bezpośrednio ministrowi.</span>
        <span start="3543" end="3626">W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników.</span>
        <span start="4629" end="4758">Obecne zwolnienia na szczytach armii to szansa na start do wyścigu o wyższe szlify dla ponad 1500 absolwentów wojskowych uczelni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Jerzy Szmajdziński, minister obrony narodowej w nowym rządzie zapowiada zmiany w polskiej armii. Najważniejsze z nich to: powołanie Oddziału Operacji Specjalnych do koordynacji działań jednostek specjalnych, głębokie przekształcenie służb specjalnych, odmłodzenie kadry oficerskiej, umożliwienie pracy w wojsku absolwentom szkół cywilnych, skrócenie służby wojskowej oraz przekazanie organizacji przetargów na sprzęt dla wojska Agencji Mienia Wojskowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie.Żołnierze GROM muszą wpierw poznać swoje zadania, przejść badania i serię co najmniej sześciu szczepień.W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników.Obecne zwolnienia na szczytach armii to szansa na start do wyścigu o wyższe szlify dla ponad 1500 absolwentów wojskowych uczelni.</body>
      <spans>
        <span start="205" end="324">Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie.</span>
        <span start="630" end="734">Żołnierze GROM muszą wpierw poznać swoje zadania, przejść badania i serię co najmniej sześciu szczepień.</span>
        <span start="3543" end="3626">W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników.</span>
        <span start="4629" end="4758">Obecne zwolnienia na szczytach armii to szansa na start do wyścigu o wyższe szlify dla ponad 1500 absolwentów wojskowych uczelni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Pod rządami nowej koalicji polską armię czekają duże zmiany. Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych, na którego czele stanął płk Andrzej Gwadera z 8. Dywizji Obrony Wybrzeża. 
Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany również w strukturach samego ministerstwa: zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. Co najmniej kilkuset starszych oficerów, w tym generałów, będzie musiało odejść z wojska w najbliższym czasie, wcześniej, niż przewiduje to zawodowy kalendarz.Pojawiają się również propozycje zlikwidowania uczelni wojskowych lub przekształcenia ich w uczelnie cywilne - od lat wskutek zaniechania radykalnej reformy szkolnictwa wojskowego w naszym kraju produkuje się nadmiar młodych oficerów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się Oddział Operacji Specjalnych, Na jego czele stanął płk Andrzej Gwadera. W MON zmniejszy się liczba departamentów, redukcja obejmie część urzędników. Co najmniej kilkuset starszych oficerów będzie musiało odejść z wojska wcześniej, niż przewiduje to zawodowy kalendarz. Pilnie potrzeba ponad 600 miejsc, aby mogli awansować młodsi. Większość szkół oficerskich nie prowadziła w zeszłym roku rekrutacji na studia, bo i tak od lat produkujemy nadmiar młodych oficerów. Grozi nam sytuacja, w której absolwenci nie znajdą miejsca w wojsku, mimo zawartego z chwilą rozpoczęcia nauki kontraktu z państwem. Szmajdziński proponuje likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie absolwentów cywilnych szkół. Armia będzie przygotowywać kadrę znacznie taniej.</body>
      <spans>
        <span start="2146" end="2228">Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się </span>
        <span start="2252" end="2282">Oddział Operacji Specjalnych, </span>
        <span start="2354" end="2394">Na jego czele stanął płk Andrzej Gwadera</span>
        <span start="2423" end="2425">. </span>
        <span start="3543" end="3583">W MON zmniejszy się liczba departamentów</span>
        <span start="3590" end="3627">, redukcja obejmie część urzędników. </span>
        <span start="3714" end="3753">Co najmniej kilkuset starszych oficerów</span>
        <span start="3771" end="3803"> będzie musiało odejść z wojska </span>
        <span start="3825" end="3874">wcześniej, niż przewiduje to zawodowy kalendarz. </span>
        <span start="4062" end="4122">Pilnie potrzeba ponad 600 miejsc, aby mogli awansować młodsi</span>
        <span start="4133" end="4135">. </span>
        <span start="4790" end="4886">Większość szkół oficerskich nie prowadziła w zeszłym roku rekrutacji na studia, bo i tak od lat </span>
        <span start="4948" end="5055">produkujemy nadmiar młodych oficerów. Grozi nam sytuacja, w której absolwenci nie znajdą miejsca w wojsku, </span>
        <span start="5060" end="5147">mimo zawartego z chwilą rozpoczęcia nauki kontraktu z państwem. Szmajdziński proponuje </span>
        <span start="5157" end="5205">likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie </span>
        <span start="5243" end="5272">absolwentów cywilnych szkół. </span>
        <span start="5274" end="5287">Armia będzie </span>
        <span start="5373" end="5409">przygotowywać kadrę znacznie taniej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Pod rządami nowej koalicji polską armię czekają duże zmiany. Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych, na którego czele stanął płk Andrzej Gwadera z 8. Dywizji Obrony Wybrzeża.
Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany również w strukturach samego ministerstwa: zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. Co najmniej kilkuset starszych oficerów, w tym generałów, będzie musiało odejść z wojska w najbliższym czasie, wcześniej, niż przewiduje to zawodowy kalendarz.Pilnie potrzeba ponad 600 miejsc, aby mogli awansować młodsi oficerowie. Od przyszłego roku wejdzie przejrzysty system programowania oficerskiej kariery. Wojskowy z wyprzedzeniem będzie wiedział, co go czeka po pokonaniu kolejnego szczebla armijnej hierarchii. Obecne zwolnienia na szczytach armii to szansa na start do wyścigu o wyższe szlify dla ponad 1500 absolwentów wojskowych uczelni.
Większość szkół oficerskich nie prowadziła w zeszłym roku rekrutacji na studia, bo i tak od lat wskutek zaniechania radykalnej reformy wojskowego szkolnictwa produkujemy nadmiar młodych oficerów. Grozi nam sytuacja, w której absolwenci nie znajdą miejsca w wojsku, i to mimo zawartego z chwilą rozpoczęcia nauki kontraktu z państwem. Rozwiązaniem mogłaby się okazać stopniowa likwidacja uczelni wojskowych lub przekształcenie ich w uczelnie cywilne. W ten sposób armia zyskałaby możliwość wyboru ludzi, a zwalniani ze służby wojskowi, z cywilnymi dyplomami, mogliby łatwiej znaleźć zatrudnienie poza koszarami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>O zmianach czekających polską armię pod rządami nowej koalicji "Rz" rozmawia z szefem MON. Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych, Na jego czele stanął płk Andrzej Gwadera z 8. Dywizji Obrony Wybrzeża. Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany w służbach specjalnych. W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. Co najmniej kilkuset starszych oficerów, w tym generałów, będzie musiało odejść z wojska w najbliższym czasie, wcześniej, niż przewiduje to zawodowy kalendarz. Pilnie potrzeba ponad 600 miejsc, aby mogli awansować młodsi oficerowie. Od przyszłego roku wejdzie przejrzysty system programowania oficerskiej kariery. Wojskowy z wyprzedzeniem będzie wiedział, co go czeka po pokonaniu kolejnego szczebla armijnej hierarchii. Obecne zwolnienia na szczytach armii to szansa na start do wyścigu o wyższe szlify dla ponad 1500 absolwentów wojskowych uczelni.
Większość szkół oficerskich nie prowadziła w zeszłym roku rekrutacji na studia, bo i tak od lat produkujemy nadmiar młodych oficerów. Grozi nam sytuacja, w której absolwenci nie znajdą miejsca w wojsku, mimo zawartego z chwilą rozpoczęcia nauki kontraktu z państwem. Szmajdziński proponuje stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie absolwentów cywilnych szkół. Armia będzie miała możliwość wyboru ludzi i będzie przygotowywać kadrę znacznie taniej. Poza tym zwalniani ze służby wojskowi, z cywilnymi dyplomami, łatwiej znajdą zatrudnienie poza koszarami.</body>
      <spans>
        <span start="397" end="486">O zmianach czekających polską armię pod rządami nowej koalicji "Rz" rozmawia z szefem MON</span>
        <span start="627" end="628">.</span>
        <span start="639" end="640"> </span>
        <span start="2146" end="2282">Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych, </span>
        <span start="2354" end="2425">Na jego czele stanął płk Andrzej Gwadera z 8. Dywizji Obrony Wybrzeża. </span>
        <span start="2584" end="2624">Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany </span>
        <span start="2632" end="2656">w służbach specjalnych. </span>
        <span start="3543" end="3627">W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. </span>
        <span start="3714" end="3874">Co najmniej kilkuset starszych oficerów, w tym generałów, będzie musiało odejść z wojska w najbliższym czasie, wcześniej, niż przewiduje to zawodowy kalendarz. </span>
        <span start="4062" end="4135">Pilnie potrzeba ponad 600 miejsc, aby mogli awansować młodsi oficerowie. </span>
        <span start="4275" end="4463">Od przyszłego roku wejdzie przejrzysty system programowania oficerskiej kariery. Wojskowy z wyprzedzeniem będzie wiedział, co go czeka po pokonaniu kolejnego szczebla armijnej hierarchii. </span>
        <span start="4629" end="4759">Obecne zwolnienia na szczytach armii to szansa na start do wyścigu o wyższe szlify dla ponad 1500 absolwentów wojskowych uczelni.
</span>
        <span start="4790" end="4886">Większość szkół oficerskich nie prowadziła w zeszłym roku rekrutacji na studia, bo i tak od lat </span>
        <span start="4948" end="5055">produkujemy nadmiar młodych oficerów. Grozi nam sytuacja, w której absolwenci nie znajdą miejsca w wojsku, </span>
        <span start="5060" end="5205">mimo zawartego z chwilą rozpoczęcia nauki kontraktu z państwem. Szmajdziński proponuje stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie </span>
        <span start="5243" end="5272">absolwentów cywilnych szkół. </span>
        <span start="5274" end="5315">Armia będzie miała możliwość wyboru ludzi</span>
        <span start="5363" end="5515"> i będzie przygotowywać kadrę znacznie taniej. Poza tym zwalniani ze służby wojskowi, z cywilnymi dyplomami, łatwiej znajdą zatrudnienie poza koszarami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Pod rządami nowej koalicji polską armię czekają duże zmiany. Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych, na którego czele stanął płk Andrzej Gwadera. Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany również w strukturach samego ministerstwa: zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. Kilkuset starszych oficerów będzie musiało w najbliższym czasie odejść z wojska.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się Oddział Operacji Specjalnych. W MON zmniejszy się liczba departamentów, Co najmniej kilkuset starszych oficerów będzie musiało odejść z wojska wcześniej. Pilnie potrzeba ponad 600 miejsc, aby mogli awansować młodsi. od lat produkujemy nadmiar młodych oficerów. Szmajdziński proponuje likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie absolwentów cywilnych szkół.</body>
      <spans>
        <span start="2146" end="2228">Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się </span>
        <span start="2252" end="2280">Oddział Operacji Specjalnych</span>
        <span start="2423" end="2425">. </span>
        <span start="3543" end="3583">W MON zmniejszy się liczba departamentów</span>
        <span start="3590" end="3592">, </span>
        <span start="3714" end="3753">Co najmniej kilkuset starszych oficerów</span>
        <span start="3771" end="3803"> będzie musiało odejść z wojska </span>
        <span start="3825" end="3834">wcześniej</span>
        <span start="3872" end="3874">. </span>
        <span start="4062" end="4122">Pilnie potrzeba ponad 600 miejsc, aby mogli awansować młodsi</span>
        <span start="4133" end="4135">. </span>
        <span start="4879" end="4886">od lat </span>
        <span start="4948" end="4986">produkujemy nadmiar młodych oficerów. </span>
        <span start="5124" end="5147">Szmajdziński proponuje </span>
        <span start="5157" end="5205">likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie </span>
        <span start="5243" end="5271">absolwentów cywilnych szkół.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Jerzy Szmajdziński, minister obrony narodowej, mówił o zmianach czekających polską armię pod rządami nowej koalicji. Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. W tym tygodniu zostanie powołany Oddział Operacji Specjalnych. Będą zmiany również w służbach specjalnych. W MON-ie zmniejszy się liczba departamentów i biur, a część urzędników obejmie redukcja. Szmajdziński proponuje stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni. Niewykluczone, iż w 2004 roku możliwe będzie skrócenie zasadniczej służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy. Zdaniem Szmajdzińskiego utrzymywanie służby z poboru w polskich warunkach długo jeszcze będzie konieczne. MON zapewnia, że dołoży starań, aby w przyszłym roku rozstrzygnięty został wybór przyszłego samolotu wielozadaniowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. Między innymi w tej sprawie toczą się polsko-amerykańskie negocjacje.Sytuacja w GROM jest dziś uporządkowana i znacznie lepsza niż w okresie przed 11 września tego roku. Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych. szef MON zapowiada głębokie zmiany również w służbach specjalnych.  W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. Co najmniej kilkuset starszych oficerów, w tym generałów, będzie musiało odejść z wojska wcześniej, niż przewiduje to zawodowy kalendarz. Od przyszłego roku wejdzie przejrzysty system programowania oficerskiej kariery.</body>
      <spans>
        <span start="205" end="394">Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. Między innymi w tej sprawie toczą się polsko-amerykańskie negocjacje.</span>
        <span start="880" end="981">Sytuacja w GROM jest dziś uporządkowana i znacznie lepsza niż w okresie przed 11 września tego roku. </span>
        <span start="2146" end="2280">Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych</span>
        <span start="2423" end="2425">. </span>
        <span start="2589" end="2656">szef MON zapowiada głębokie zmiany również w służbach specjalnych. </span>
        <span start="3259" end="3260"> </span>
        <span start="3543" end="3627">W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. </span>
        <span start="3714" end="3803">Co najmniej kilkuset starszych oficerów, w tym generałów, będzie musiało odejść z wojska </span>
        <span start="3825" end="3874">wcześniej, niż przewiduje to zawodowy kalendarz. </span>
        <span start="4275" end="4355">Od przyszłego roku wejdzie przejrzysty system programowania oficerskiej kariery.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Jerzy Szmajdziński, minister obrony narodowej, mówił o zmianach czekających polską armię pod rządami nowej koalicji. Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. Szmajdziński podkreślał, że sytuacja w GROM jest dziś uporządkowana. Stanowczo dementował pogłoski, iż  1. Pułku Specjalny Komandosów z Lublińca zostanie zrestrukturyzowany. W tym tygodniu zostanie powołany Oddział Operacji Specjalnych, który zajmie się koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców. Nowy szef MON-u zapowiadał głębokie zmiany również w służbach specjalnych, a także to, że w MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, a część urzędników obejmie redukcja. Większość szkół oficerskich nie prowadziła w zeszłym roku rekrutacji na studia, bo i tak od lat wskutek zaniechania radykalnej reformy wojskowego szkolnictwa produkujemy nadmiar młodych oficerów. Szmajdziński proponuje stopniowe likwidowanie wojskowych uczelni i przeszkalanie w ośrodkach utworzonych w miejsce WSO absolwentów cywilnych szkół. Niewykluczone, iż w 2004 roku możliwe będzie skrócenie zasadniczej służby wojskowej z 12 do 9 miesięcy. Zdaniem Szmajdzińskiego utrzymywanie służby z poboru, krytykowanej w NATO za to, że stoi na drodze do profesjonalizmu i nowoczesności - w polskich warunkach długo jeszcze będzie konieczne.  Stupięćdziesięciotysięczna armia wydaje się optymalna w naszych warunkach. MON zapewnia, że dołoży starań, aby w przyszłym roku rozstrzygnięty został wybór przyszłego samolotu wielozadaniowego. Przetargami w przyszłości zajmie się odpowiednio dostosowana Agencja Mienia Wojskowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. Między innymi w tej sprawie toczą się polsko-amerykańskie negocjacje. Żołnierze GROM muszą wpierw poznać swoje zadania, przejść badania i serię co najmniej sześciu szczepień. Użycie jednostki specjalnej byłoby więc możliwe najwcześniej w pierwszej połowie stycznia - mówi Jerzy Szmajdziński, minister obrony narodowej.Sytuacja w GROM jest dziś uporządkowana i znacznie lepsza niż w okresie przed 11 września tego roku. - Komandosi szkolą się wyjątkowo intensywnie - podkreśla Szmajdziński. Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych. Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany również w służbach specjalnych. Szmajdziński Sądzi, że poprawienie koordynacji zwłaszcza zewnętrznych działań służb specjalnych jest warte ceny, jaka wiąże się z przekształceniami. W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. Co najmniej kilkuset starszych oficerów, w tym generałów, będzie musiało odejść z wojska w najbliższym czasie, wcześniej, niż przewiduje to zawodowy kalendarz. Od przyszłego roku wejdzie przejrzysty system programowania oficerskiej kariery. Wojskowy z wyprzedzeniem będzie wiedział, co go czeka po pokonaniu kolejnego szczebla armijnej hierarchii. MON zapewnia, że dołoży starań, aby w przyszłym roku rozstrzygnięty został wybór przyszłego samolotu wielozadaniowego. Dziś kluczem do tej operacji jest wynegocjowanie offsetu. Wymuszone oszczędności, czyli brak pieniędzy, zahamować może modernizację śmigłowców i szturmowych samolotów Su-22.</body>
      <spans>
        <span start="205" end="394">Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. Między innymi w tej sprawie toczą się polsko-amerykańskie negocjacje.</span>
        <span start="619" end="620"> </span>
        <span start="630" end="878">Żołnierze GROM muszą wpierw poznać swoje zadania, przejść badania i serię co najmniej sześciu szczepień. Użycie jednostki specjalnej byłoby więc możliwe najwcześniej w pierwszej połowie stycznia - mówi Jerzy Szmajdziński, minister obrony narodowej.</span>
        <span start="880" end="1052">Sytuacja w GROM jest dziś uporządkowana i znacznie lepsza niż w okresie przed 11 września tego roku. - Komandosi szkolą się wyjątkowo intensywnie - podkreśla Szmajdziński. </span>
        <span start="2146" end="2280">Koordynacją działań antyterrorystycznego GROM, komandosów i zwiadowców zajmie się powołany w tym tygodniu Oddział Operacji Specjalnych</span>
        <span start="2423" end="2425">. </span>
        <span start="2584" end="2656">Nowy szef MON zapowiada głębokie zmiany również w służbach specjalnych. </span>
        <span start="3110" end="3122">Szmajdziński</span>
        <span start="3123" end="3260"> Sądzi, że poprawienie koordynacji zwłaszcza zewnętrznych działań służb specjalnych jest warte ceny, jaka wiąże się z przekształceniami. </span>
        <span start="3543" end="3627">W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur, redukcja obejmie część urzędników. </span>
        <span start="3714" end="3874">Co najmniej kilkuset starszych oficerów, w tym generałów, będzie musiało odejść z wojska w najbliższym czasie, wcześniej, niż przewiduje to zawodowy kalendarz. </span>
        <span start="4275" end="4463">Od przyszłego roku wejdzie przejrzysty system programowania oficerskiej kariery. Wojskowy z wyprzedzeniem będzie wiedział, co go czeka po pokonaniu kolejnego szczebla armijnej hierarchii. </span>
        <span start="6829" end="7005">MON zapewnia, że dołoży starań, aby w przyszłym roku rozstrzygnięty został wybór przyszłego samolotu wielozadaniowego. Dziś kluczem do tej operacji jest wynegocjowanie offsetu.</span>
        <span start="7883" end="7884"> </span>
        <span start="7895" end="8010">Wymuszone oszczędności, czyli brak pieniędzy, zahamować może modernizację śmigłowców i szturmowych samolotów Su-22.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Jerzy Szmajdziński, minister obrony narodowej, mówił o zmianach czekających polską armię pod rządami nowej koalicji: o planach związanych z jednostką GROM, powołaniu Oddziału Operacji Specjalnych, zmianach w służbach specjalnych, likwidacji biur i departamentów oraz redukcjach urzędników w MON-ie, planach dotyczących wojskowych uczelni, skrócenia zasadniczej służby wojskowej, profesjonalizacji armii i   wyboru przyszłego samolotu wielozadaniowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. Między innymi w tej sprawie toczą się polsko-amerykańskie negocjacje.Sytuacja w GROM jest dziś uporządkowana i lepsza niż w okresie przed 11 września tego roku. W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur. Od przyszłego roku wejdzie przejrzysty system programowania oficerskiej kariery.</body>
      <spans>
        <span start="205" end="394">Jednostka specjalna GROM szykowana jest do udziału w bezpośredniej operacji bojowej przeciw terrorystom w Afganistanie. Między innymi w tej sprawie toczą się polsko-amerykańskie negocjacje.</span>
        <span start="880" end="922">Sytuacja w GROM jest dziś uporządkowana i </span>
        <span start="931" end="981">lepsza niż w okresie przed 11 września tego roku. </span>
        <span start="3543" end="3590">W MON zmniejszy się liczba departamentów i biur</span>
        <span start="3625" end="3626">.</span>
        <span start="3873" end="3874"> </span>
        <span start="4275" end="4355">Od przyszłego roku wejdzie przejrzysty system programowania oficerskiej kariery.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
