<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200108060157">
  <date>2001-08-06</date>
  <title>Jeden bankrut czy kilkudziesięciu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Anita Błaszczak</authors>
  <body>Handel Prowadzenie sklepów w sieci Gabriela miało zapewnić spore dochody, a może skończyć się koniecznością płacenia weksli 

Jeden bankrut czy kilkudziesięciu

Po sieci Gabriel zostało już tylko logo na jej dawnych sklepach. Dziś prowadzą je nowi, nie związani z kaliską firmą właściciele. 

FOT. RAFAŁ GUZ

ANITA BŁASZCZAK

Kaliska spółka Gabriel, do niedawna prowadząca jedną z największych sieci sklepów kosmetycznych, czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. Gabriel Rokicki, założyciel, większościowy akcjonariusz i prezes firmy twierdzi, że główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców. Zbytnią ufność zarzuca sobie natomiast grupa byłych partnerów Gabriela, którzy nie dość, że na współpracy nie zarobili, to teraz boją się, że będą musieli jeszcze do niej dopłacić po kilkaset tysięcy złotych.

Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska sądziła, że osiągnęła zawodowy sukces - prowadziła nowoczesną i elegancką perfumerię należącą do sieci Gabriel. Kupiła na raty samochód i liczyła, że z dochodów szybko go spłaci; wkrótce miała zarabiać nawet po 7 tysięcy miesięcznie. Tak wynikało z symulacji przygotowanych na kursie w centrali sieci w Kaliszu, gdzie szkolono przyszłych franszyzobiorców Gabriela.

Początkowo nie było mowy o żadnej opłacie licencyjnej za przystąpienie do systemu. - Przedstawiciele Gabriela stwierdzili, że choć nie mam pieniędzy, to jestem osobą wiarygodną i kompetentną i zależy im, abym prowadziła ten sklep - mówi Anna Nizińska. Przyznaje, że nie przejęła się wekslem in blanco, jaki musiała wystawić po zawarciu umowy franchisingowej. - Wyjaśniano mi wówczas, że weksel to zabezpieczenie towaru i wyposażenia sklepu - wspomina.

Wkrótce okazało się, że jej sklep nie jest tak dochodowy, jak wykazywały symulacje. Pod koniec 2000 r. zawieszono umowę franchisingową i Anna Nizińska z menedżera sklepu stała się pracownikiem. W marcu tego roku sklep zamknięto, a bank za długi sieci zajął towar i wyposażenie perfumerii. Dzisiaj Anna Nizińska szuka pracy i boi się, czy zdoła spłacić raty za samochód. W dodatku grozi jej bankructwo - kaliski oddział Kredyt Banku w kwietniu przesłał jej wezwanie do zapłaty weksla na 300 tys. zł.

W podobnej sytuacji jest dzisiaj kilkudziesięciu byłych partnerów kaliskiej spółki Gabriel. Większość z nich, choć rozwiązała umowy o współpracy z siecią, także dostała wezwania do spłaty weksli, które miały stanowić zabezpieczenie towarów, wyposażenia sklepu i opłaty licencyjnej.

Sieć na kredyt

Franchising, popularny od dawna na zachodzie, w Polsce rozwinął się w latach 90. Na początku, pojawiły się sprawdzone na zachodzie systemy franchisingu (np. McDonald's). W połowie lat 90. także krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę na szybszy rozwój. Taką szansą franchising miał być też dla kaliskiej, rodzinnej spółki Gabriel, która zaczęła od hurtowej dystrybucji kosmetyków, a w połowie lat 90. zdecydowała się na inwestycje w sklepy.

Gabriel Rokicki, założyciel sieci i większościowy akcjonariusz spółki (z zawodu prawnik) niedługo po otwarciu pierwszych sklepów Gabriel w 1997 r., zapowiadał, że utworzy największą sieć polskich perfumerii i wprowadzi ją na giełdę.

Kaliska spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które potem mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii w Polsce, co wymagało sporych inwestycji. Jak ocenia Rokicki, koszt urządzenia i wyposażenia jednego sklepu wynosił od 350 do 500 tys. zł.

Ze sklepikarza menedżer

Szybkie tempo rozwoju sieci sklepów umożliwiały kredyty i znajomość branży - zaopatrując dziesiątki prywatnych sklepików spółka łatwiej mogła wybrać przyszłych partnerów. Krzysztof Trawiński, który do połowy stycznia 2001 r. prowadził perfumerię Gabriela w jednym z warszawskim centrów handlowych, wspomina, że wcześniej kaliska firma była przez dłuższy czas dostawcą sklepu kosmetycznego jego żony. Sklepik prosperował, ale był niewielki i nie dawał szansy na większe zarobki. Wydawało się, że umożliwi to przystąpienie do sieci.

Umowa franchisingowa przewidywała sięgającą 250 tys. wstępną opłatę licencyjną (za wprowadzenie do systemu), ale od razu należało zapłacić tylko 10 proc. tej kwoty. Resztę Gabriel rozkładał na 60 miesięcznych oprocentowanych rat. Dodatkowo, franszyzobiorca zobowiązywał się co miesiąc opłacać okresowe opłaty licencyjne 1,5 proc. obrotu brutto. W zamian Krzysztof Trawiński został latem 1999 r. menedżerem eleganckiej perfumerii w jednym z centrów handlowych w Warszawie. Sam zatrudniał i opłacał pracowników, ale ich liczbę określał Gabriel, który decydował też o wyglądzie i asortymencie perfumerii - większość towarów dostarczała kaliska centrala. Na centralę Trawiński miał też liczyć na początku działalności, gdy nowy sklep nie przynosił jeszcze zysków - wówczas menedżer, który przekazywał cały utarg na konto sieci, dostawał co miesiąc określoną kwotę na pensję swoją i pracowników.

W sukces Gabriela uwierzyli franszyzobiorcy, banki, które kredytowały rozwój spółki, i inwestor finansowy - zarejestrowany w USA fundusz inwestycyjny Central Poland Fund, który miał ok. 30 proc. akcji spółki (ok. 60 proc. należało do Rokickiego). - To był system, który miał szansę funkcjonowania - dawał możliwość prowadzenia biznesu osobom, które nie miały pieniędzy na inwestycję w sklep sięgającą 300- 500 tys. zł. Uznaliśmy, że jeśli ktoś jest dobrym handlowcem, to powinno mu się udać. Nasza oferta nie była skierowana do przedsiębiorców z dużym kapitałem - na sklepie dużego biznesu zrobić nie można - ale do bardzo określonej grupy; właścicieli małych sklepików, dla których zarobki 3-5 tys. miesięcznie netto to już niezłe pieniądze - wyjaśnia Rokicki. Dziś, gdy firma Gabriel czeka na ogłoszenie upadłości, on rozwija inną rodzinną spółkę, Deco, zajmującą się hurtową dystrybucją kosmetyków i zaopatrywaniem salonów fryzjerskich. Działają także na zasadach franchisingu pod logo Gabriel. Jak wyjaśnia Rokicki, Deco jest kontynuacją operacji franchisingu, ale już bez zobowiązań i bez majątku Gabriela. Nie bierze też na siebie prowadzenia sieci.

Przez perfumy do wacików

Dariusz Sowiński, który przed rozwiązaniem umowy z Gabrielem prowadził dwa sklepy sieci w warszawskich centrach handlowych, wspomina, że w początkowej wersji systemu franchisingowego Gabriela, kiedy kaliska spółka dawała swym partnerom więcej swobody, jego perfumerie radziły sobie bardzo dobrze. Roman Wroński, który prowadził dwa sklepy Gabriela na Śląsku, na franchising zdecydował się jesienią 1999 r. Wcześniej działał, co prawda, pod logo sieci, ale był właścicielem sklepu i 20 proc. towarów mógł kupować samodzielnie. Pod koniec 1999 r. sprzedał sklep Gabrielowi i stał się jednym z kilkudziesięciu menedżerów sieci. - Szybko okazało się, że cały system nie funkcjonuje dobrze. Nagle mój sklep zaczął przynosić straty - wspomina Roman Wroński. Jak wynika z korespondencji z kaliską centralą, partnerzy Gabriela wielokrotnie narzekali na warunki współpracy; skarżyli się, że dostawy atrakcyjnych marek kosmetyków są coraz rzadsze i niepełne. W zamian sklepy dostawały zestawy drogich produktów mało w Polsce znanych zachodnich firm.

Jak wspomina Anna Nizińska, z czasem gdy sieć miała coraz większe problemy z płaceniem za dostawy, perfumerie Gabriela zaczęły sprzedawać popularne kosmetyki, które taniej można było kupić w pobliskich hipermarketach. W dostawach trafiały się przeterminowane produkty, a zwrotów Gabriel nie przyjmował. Menedżerom polecono obniżyć pensje pracowników i zmniejszyć zatrudnienie do 3 osób, podczas gdy sklepy w centrach handlowych wciąż musiały pracować przez  7 dni w tygodniu.

- Byliśmy naiwni i sądziliśmy, że wspólnymi siłami stworzymy sieć, która przeciwstawi się inwazji zachodnich firm. Tymczasem mieliśmy gorszy towar niż małe sklepiki z kosmetykami - oburza się Bogdan Rybarski, inny z byłych partnerów sieci. Jak wspomina Trawiński, w grudniu 1999 r. wartość towarów w jego sklepie sięgała 500 tys. zł, a po roku zmalała do 130-140 tys. zł. - Nie było co sprzedawać. Trudno robić obrót na wacikach za 1,5 zł - dodaje.

Został szyld

Nie ma takiego numeru - mówi głos w słuchawce, po wybraniu numeru Gabriela w Kaliszu. Firma nie działa - wyjaśnia Gabriel Rokicki, którego można teraz zastać pod kaliskim numerem firmy Deco (jej szefem jest Andrzej Rokicki). Przyznaje, że choć jeszcze w pierwszych miesiącach 2000 r. sieć Gabriel jakoś sobie radziła (mimo przekraczających 50 mln zł zobowiązań, w tym 39,2 mln zł krótkoterminowych), w IV kwartale miała już poważne problemy z płynnością. Nie płaciła za dostawy, zalegała z czynszami za sklepy.

Zaczęto szukać silnego inwestora z branży. Rokicki twierdzi, że przejęciem firmy interesowała się jedna z dużych niemieckich sieci drogerii. Inwestycja nie doszła jednak do skutku. Zdaniem prezesa Rokickiego, jednemu z bankowych wierzycieli zabrakło wyobraźni - wystąpił o spłatę zobowiązań. Pod koniec kwietnia zagraniczny kontrahent wycofał się z negocjacji. 10 maja w Sądzie Okręgowym w Kaliszu spółka Gabriel złożyła wniosek o ogłoszenie upadłości. Rozprawa ma się odbyć  5 września.

Dziś sieć perfumerii Gabriel już w zasadzie nie istnieje. Dlaczego przegrała?

- Obroty rosły i wszystko było w porządku. Zabrakło tylko finansowania. Popełniony został bardzo istotny błąd - rozwój sieci był za szybki - uważa jej właściciel Rokicki.

Dodaje, że wierzyciele zajęli "wszystko co się dało", także wyposażenie sklepów i towar; część z nich sprzedano dawnym franszyzobiorcom Gabriela. Inne trafiły do osób z zewnątrz. W jednym z warszawskich centrów handlowych kierowniczka perfumerii Gabriel zapewnia, że sklep nie ma już nic wspólnego ani z Gabrielem, ani z Deco. Administracja innego z centrów handlowych wyjaśnia, że umowę najmu perfumerii podpisała z nową firmą raczej nie związaną z Gabrielem. Może dziwić, że na dawnych perfumeriach nadal jest logo sieci. Prezes Rokicki wyjaśnia, że najpierw muszą zostać rozstrzygnięte kwestie związane z upadłością spółki.

Pamiątka po franchisingu

- Informuję, że zostałem oszukany przez firmę Gabriel - pisze Krzysztof Trawiński w skardze, którą złożył w Prokuraturze Okręgowej w Poznaniu. niedługo po tym, jak dostał z Kredyt Banku wezwanie do zapłaty prawie 196 tys. zł. (plus odsetki). Oszukanymi czuje się też kilkudziesięciu innych byłych partnerów kaliskiej spółki. Oni również dostali podobne wezwania do zapłaty weksli, które po podpisaniu umowy z Gabrielem wystawili jako zabezpieczenie zobowiązań wobec sieci (głównie opłaty licencyjnej). W niektórych przypadkach kwoty na wezwaniu sięgają prawie 400 tys. zł. Jak wynika z wezwania, bank realizuje w ten sposób weksel, który Gabriel przeniósł na jego rzecz.

Według dokumentów, jakie udostępnił nam Gabriel, takie działanie było rezultatem umowy między kaliską spółką a Kredyt Bankiem; weksle stanowiły zabezpieczenie linii kredytowej (do wysokości 12 mln zł) otwartej dla Gabriela w KB przez rok, od połowy 1999 r. Kredyt uruchamiany był w transzach, których wielkość zależała od liczby zawartych umów franchisingowych. Kaliska spółka przelewała swe należności wynikające z opłaty licencyjnej na Kredyt Bank. W ten sposób Gabriel zaciągał kredyt, który potem miał być spłacany z przekazywanych przez biorców rat za wstępne opłaty licencyjne.

Problem w tym, że cały system był przewidziany na 10 lat - na taki okres Gabriel podpisywał umowy franchisingowe. Podkreślano tam, że rozwiązanie umowy przed terminem nie zwalnia od spłaty rat wstępnej opłaty licencyjnej. Tymczasem większość partnerów współpracowała z Gabrielem znacznie krócej - rok, dwa. Na przełomie lat 2000/2001 zagrożona bankructwem spółka zawiesiła albo rozwiązała większość umów franchisingowych; w podpisanych wtedy porozumieniach obie strony deklarowały brak wzajemnych roszczeń i pretensji. Byli partnerzy przekazali z powrotem sklepy do Gabriela i sądzili, że ten etap mają już za sobą.

Teraz są zaskoczeni i oburzeni wezwaniem do zapłaty wypełnionego weksla. Podczas gdy właściciele i szefowie Gabriela bez względu na popełnione błędy, niespłacone kredyty i bankructwo sieci mogą być spokojni o swój osobisty majątek, byli partnerzy sieci odpowiadają za weksel wszystkim co mają. - Przecież nie mam żadnych zobowiązań finansowych wobec Gabriela. Nigdy nie byłem żyrantem kredytu, który on zaciągnął - podkreśla Krzysztof Trawiński.

Bogdan Rybarski zastanawia się, jak to się stało, że weksle grupy osób, których kondycji finansowej nikt nie sprawdzał, wystarczyły do zaciągnięcia tak dużego kredytu. - Wątpię, czy ktoś z nas dostałby w tej sytuacji kredyt. Gabrielowi się udało. Być może dlatego, że w radzie nadzorczej spółki był jeden z dyrektorów poznańskiego oddziału Kredyt Banku - zastanawia się Rybarski. Ani w poznańskim oddziale banku, ani w jego biurze prasowym nie udało się nam uzyskać wyjaśnień co do Gabriela i weksli jego byłych partnerów. Biuro prasowe wyjaśniło, że cała sprawa jest dokładnie analizowana z punktu formalnoprawnego. Kiedy analiza się zakończy - nie wiadomo. Kilkunastu byłych franszyzobiorców Gabriela, którzy wspólnie zamierzają walczyć o swoje interesy, liczy, że wygrają spór - prawnicy zwracają uwagę, że rozwiązując umowę franchisingową obie strony deklarowały brak roszczeń.

- To nie jest taka prosta i jednoznaczna sprawa. Jest deklaracja wekslowa, w której stwierdza się, że weksle były ściśle związane z umową franchisingową. A ona praktycznie przestała funkcjonować - przyznaje Gabriel Rokicki. - My nie przekazaliśmy tych weksli bankowi poza wiedzą biorców - to wynikało z umowy, którą podpisali. Jeśli projekt się nie powiódł i bank próbuje teraz znaleźć pieniądze przy użyciu weksli, to jest to rzecz, którą można było przewidzieć w momencie podpisywania umowy. Przecież jak pani podpisuje weksel, to pani wie, czym to grozi - dodaje prezes Rokicki.

- Nazwiska franszyzobiorców zostały  zmienione.

FRANCHISING 

System prowadzenia biznesu, w którym działająca już na rynku, zwykle uznana firma przekazuje odpłatnie innemu podmiotowi gospodarczemu prawa do utworzenia i prowadzenia przedsiębiorstwa według jej pomysłu, doświadczeń i na bazie jej procedur oraz organizacji. 

Wśród handlowców przyjęło się używanie określeń franszyzobiorca i franszyzodawca.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Kaliska spółka Gabriel, do niedawna prowadząca jedną z największych sieci sklepów kosmetycznych, czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców.
Franchising w Polsce rozwinął się w latach 90. krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę na szybszy rozwój. Taką szansą franchising miał być też dla spółki Gabriel, która zaczęła od hurtowej dystrybucji kosmetyków, a w połowie lat 90. zdecydowała się na inwestycje w sklepy.

spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii.
Szybkie tempo rozwoju sieci sklepów umożliwiały kredyty i znajomość branży.
W sukces uwierzyli franszyzobiorcy, banki i inwestor finansowy.
kiedy spółka dawała swym partnerom więcej swobody, perfumerie radziły sobie bardzo dobrze. gdy sieć miała coraz większe problemy z płaceniem za dostawy, perfumerie zaczęły sprzedawać popularne kosmetyki, które taniej można było kupić w hipermarketach.
Oszukanymi czuje się kilkudziesięciu byłych partnerów spółki. dostali wezwania do zapłaty weksli, które po podpisaniu umowy wystawili jako zabezpieczenie zobowiązań wobec sieci (głównie opłaty licencyjnej).
weksle stanowiły zabezpieczenie linii kredytowej otwartej dla Gabriela w KB, cały system był przewidziany na 10 lat - na taki okres Gabriel podpisywał umowy franchisingowe. większość partnerów współpracowała znacznie krócej - rok, dwa.</body>
      <spans>
        <span start="326" end="469">Kaliska spółka Gabriel, do niedawna prowadząca jedną z największych sieci sklepów kosmetycznych, czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość.</span>
        <span start="553" end="642"> główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców.</span>
        <span start="2507" end="2519">
Franchising</span>
        <span start="2553" end="2588"> w Polsce rozwinął się w latach 90.</span>
        <span start="2701" end="2809"> krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę na szybszy rozwój. Taką szansą franchising miał być też dla </span>
        <span start="2830" end="2956">spółki Gabriel, która zaczęła od hurtowej dystrybucji kosmetyków, a w połowie lat 90. zdecydowała się na inwestycje w sklepy.
</span>
        <span start="3190" end="3191">
</span>
        <span start="3199" end="3280">spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które </span>
        <span start="3286" end="3409">mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii</span>
        <span start="3450" end="3451">.</span>
        <span start="3574" end="3649">
Szybkie tempo rozwoju sieci sklepów umożliwiały kredyty i znajomość branży</span>
        <span start="4104" end="4105">.</span>
        <span start="4998" end="5008">
W sukces </span>
        <span start="5017" end="5049">uwierzyli franszyzobiorcy, banki</span>
        <span start="5083" end="5104"> i inwestor finansowy</span>
        <span start="5759" end="5760">.</span>
        <span start="6181" end="6182">
</span>
        <span start="6375" end="6381">kiedy </span>
        <span start="6389" end="6434">spółka dawała swym partnerom więcej swobody, </span>
        <span start="6439" end="6478">perfumerie radziły sobie bardzo dobrze.</span>
        <span start="7259" end="7333"> gdy sieć miała coraz większe problemy z płaceniem za dostawy, perfumerie </span>
        <span start="7342" end="7414">zaczęły sprzedawać popularne kosmetyki, które taniej można było kupić w </span>
        <span start="7425" end="7440">hipermarketach.</span>
        <span start="10069" end="10070">
</span>
        <span start="10312" end="10333">Oszukanymi czuje się </span>
        <span start="10337" end="10353">kilkudziesięciu </span>
        <span start="10360" end="10377">byłych partnerów </span>
        <span start="10387" end="10395">spółki. </span>
        <span start="10407" end="10415">dostali </span>
        <span start="10423" end="10476">wezwania do zapłaty weksli, które po podpisaniu umowy</span>
        <span start="10488" end="10571"> wystawili jako zabezpieczenie zobowiązań wobec sieci (głównie opłaty licencyjnej).</span>
        <span start="10741" end="10742">
</span>
        <span start="10869" end="10918">weksle stanowiły zabezpieczenie linii kredytowej </span>
        <span start="10943" end="10969">otwartej dla Gabriela w KB</span>
        <span start="10979" end="10981">, </span>
        <span start="11345" end="11440">cały system był przewidziany na 10 lat - na taki okres Gabriel podpisywał umowy franchisingowe.</span>
        <span start="11558" end="11594"> większość partnerów współpracowała </span>
        <span start="11606" end="11633">znacznie krócej - rok, dwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Kaliska spółka Gabriel, do niedawna prowadząca jedną z największych sieci sklepów kosmetycznych, czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców.


Franchising, popularny od dawna na zachodzie, w Polsce rozwinął się w latach 90. krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę na szybszy rozwój. Taką szansą franchising miał być też dla spółki Gabriel, która zaczęła od hurtowej dystrybucji kosmetyków, a w połowie lat 90. zdecydowała się na inwestycje w sklepy.

Gabriel Rokicki, założyciel sieci i większościowy akcjonariusz spółki niedługo po otwarciu pierwszych sklepów Gabriel w 1997 r., zapowiadał, że utworzy największą sieć polskich perfumerii i wprowadzi ją na giełdę.
spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii.
Szybkie tempo rozwoju sieci sklepów umożliwiały kredyty i znajomość branży.
W sukces uwierzyli franszyzobiorcy, banki i inwestor finansowy - fundusz inwestycyjny Central Poland Fund, który miał ok. 30 proc. akcji spółki. oferta nie była skierowana do przedsiębiorców z dużym kapitałem ale do określonej grupy; właścicieli małych sklepików, dla których zarobki 3-5 tys. miesięcznie netto to niezłe pieniądze.
w początkowej wersji systemu franchisingowego, kiedy spółka dawała swym partnerom więcej swobody, perfumerie radziły sobie bardzo dobrze. Szybko okazało się, że cały system nie funkcjonuje dobrze. Jak wynika z korespondencji z kaliską centralą, partnerzy Gabriela wielokrotnie narzekali na warunki współpracy; skarżyli się, że dostawy atrakcyjnych marek kosmetyków są coraz rzadsze i niepełne. gdy sieć miała coraz większe problemy z płaceniem za dostawy, perfumerie Gabriela zaczęły sprzedawać popularne kosmetyki, które taniej można było kupić w pobliskich hipermarketach.
w pierwszych miesiącach 2000 r. sieć Gabriel jakoś sobie radziła, w IV kwartale miała już poważne problemy z płynnością. Nie płaciła za dostawy, zalegała z czynszami za sklepy. w Sądzie Okręgowym w Kaliszu spółka Gabriel złożyła wniosek o ogłoszenie upadłości.
Oszukanymi czuje się kilkudziesięciu byłych partnerów kaliskiej spółki. dostali wezwania do zapłaty weksli, które po podpisaniu umowy z Gabrielem wystawili jako zabezpieczenie zobowiązań wobec sieci (głównie opłaty licencyjnej).
weksle stanowiły zabezpieczenie linii kredytowej otwartej dla Gabriela w KB przez rok, od połowy 1999 r. cały system był przewidziany na 10 lat - na taki okres Gabriel podpisywał umowy franchisingowe. większość partnerów współpracowała z Gabrielem znacznie krócej - rok, dwa.
Teraz są zaskoczeni i oburzeni wezwaniem do zapłaty wypełnionego weksla.
Gabriel Rokicki - Jeśli projekt się nie powiódł i bank próbuje znaleźć pieniądze przy użyciu weksli, to jest to rzecz, którą można było przewidzieć w momencie podpisywania umowy.</body>
      <spans>
        <span start="326" end="469">Kaliska spółka Gabriel, do niedawna prowadząca jedną z największych sieci sklepów kosmetycznych, czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość.</span>
        <span start="553" end="642"> główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców.</span>
        <span start="2208" end="2209">
</span>
        <span start="2490" end="2491">
</span>
        <span start="2507" end="2588">
Franchising, popularny od dawna na zachodzie, w Polsce rozwinął się w latach 90.</span>
        <span start="2701" end="2809"> krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę na szybszy rozwój. Taką szansą franchising miał być też dla </span>
        <span start="2830" end="3027">spółki Gabriel, która zaczęła od hurtowej dystrybucji kosmetyków, a w połowie lat 90. zdecydowała się na inwestycje w sklepy.

Gabriel Rokicki, założyciel sieci i większościowy akcjonariusz spółki </span>
        <span start="3046" end="3189">niedługo po otwarciu pierwszych sklepów Gabriel w 1997 r., zapowiadał, że utworzy największą sieć polskich perfumerii i wprowadzi ją na giełdę.</span>
        <span start="3190" end="3191">
</span>
        <span start="3199" end="3280">spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które </span>
        <span start="3286" end="3409">mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii</span>
        <span start="3450" end="3451">.</span>
        <span start="3574" end="3649">
Szybkie tempo rozwoju sieci sklepów umożliwiały kredyty i znajomość branży</span>
        <span start="4104" end="4105">.</span>
        <span start="4998" end="5008">
W sukces </span>
        <span start="5017" end="5049">uwierzyli franszyzobiorcy, banki</span>
        <span start="5083" end="5107"> i inwestor finansowy - </span>
        <span start="5128" end="5206">fundusz inwestycyjny Central Poland Fund, który miał ok. 30 proc. akcji spółki</span>
        <span start="5244" end="5245">.</span>
        <span start="5496" end="5560"> oferta nie była skierowana do przedsiębiorców z dużym kapitałem</span>
        <span start="5607" end="5615"> ale do </span>
        <span start="5622" end="5720">określonej grupy; właścicieli małych sklepików, dla których zarobki 3-5 tys. miesięcznie netto to </span>
        <span start="5724" end="5740">niezłe pieniądze</span>
        <span start="5759" end="5760">.</span>
        <span start="6181" end="6182">
</span>
        <span start="6319" end="6364">w początkowej wersji systemu franchisingowego</span>
        <span start="6373" end="6381">, kiedy </span>
        <span start="6389" end="6434">spółka dawała swym partnerom więcej swobody, </span>
        <span start="6439" end="6478">perfumerie radziły sobie bardzo dobrze.</span>
        <span start="6808" end="6868"> Szybko okazało się, że cały system nie funkcjonuje dobrze. </span>
        <span start="6934" end="7130">Jak wynika z korespondencji z kaliską centralą, partnerzy Gabriela wielokrotnie narzekali na warunki współpracy; skarżyli się, że dostawy atrakcyjnych marek kosmetyków są coraz rzadsze i niepełne.</span>
        <span start="7259" end="7440"> gdy sieć miała coraz większe problemy z płaceniem za dostawy, perfumerie Gabriela zaczęły sprzedawać popularne kosmetyki, które taniej można było kupić w pobliskich hipermarketach.</span>
        <span start="8163" end="8164">
</span>
        <span start="8416" end="8480">w pierwszych miesiącach 2000 r. sieć Gabriel jakoś sobie radziła</span>
        <span start="8562" end="8674">, w IV kwartale miała już poważne problemy z płynnością. Nie płaciła za dostawy, zalegała z czynszami za sklepy.</span>
        <span start="9044" end="9128"> w Sądzie Okręgowym w Kaliszu spółka Gabriel złożyła wniosek o ogłoszenie upadłości.</span>
        <span start="10069" end="10070">
</span>
        <span start="10312" end="10333">Oszukanymi czuje się </span>
        <span start="10337" end="10353">kilkudziesięciu </span>
        <span start="10360" end="10395">byłych partnerów kaliskiej spółki. </span>
        <span start="10407" end="10415">dostali </span>
        <span start="10423" end="10571">wezwania do zapłaty weksli, które po podpisaniu umowy z Gabrielem wystawili jako zabezpieczenie zobowiązań wobec sieci (głównie opłaty licencyjnej).</span>
        <span start="10741" end="10742">
</span>
        <span start="10869" end="10918">weksle stanowiły zabezpieczenie linii kredytowej </span>
        <span start="10943" end="10998">otwartej dla Gabriela w KB przez rok, od połowy 1999 r.</span>
        <span start="11344" end="11440"> cały system był przewidziany na 10 lat - na taki okres Gabriel podpisywał umowy franchisingowe.</span>
        <span start="11558" end="11633"> większość partnerów współpracowała z Gabrielem znacznie krócej - rok, dwa.</span>
        <span start="11943" end="12016">
Teraz są zaskoczeni i oburzeni wezwaniem do zapłaty wypełnionego weksla.</span>
        <span start="13273" end="13274">
</span>
        <span start="13481" end="13496">Gabriel Rokicki</span>
        <span start="13497" end="13500"> - </span>
        <span start="13601" end="13646">Jeśli projekt się nie powiódł i bank próbuje </span>
        <span start="13652" end="13767">znaleźć pieniądze przy użyciu weksli, to jest to rzecz, którą można było przewidzieć w momencie podpisywania umowy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Kaliska spółka Gabriel, do niedawna prowadząca jedną z największych sieci sklepów kosmetycznych, czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców.
spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych sieci perfumerii.
Szybkie tempo rozwoju sieci sklepów umożliwiały kredyty i znajomość branży.
W sukces uwierzyli franszyzobiorcy, banki i inwestor finansowy.
Oszukanymi czuje się kilkudziesięciu byłych partnerów spółki. dostali wezwania do zapłaty weksli, które po podpisaniu umowy wystawili jako zabezpieczenie zobowiązań wobec sieci.
weksle stanowiły zabezpieczenie linii kredytowej otwartej dla Gabriela w KB.</body>
      <spans>
        <span start="326" end="469">Kaliska spółka Gabriel, do niedawna prowadząca jedną z największych sieci sklepów kosmetycznych, czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość.</span>
        <span start="553" end="642"> główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców.</span>
        <span start="3190" end="3191">
</span>
        <span start="3199" end="3280">spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które </span>
        <span start="3286" end="3381">mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych </span>
        <span start="3393" end="3409">sieci perfumerii</span>
        <span start="3450" end="3451">.</span>
        <span start="3574" end="3649">
Szybkie tempo rozwoju sieci sklepów umożliwiały kredyty i znajomość branży</span>
        <span start="4104" end="4105">.</span>
        <span start="4998" end="5008">
W sukces </span>
        <span start="5017" end="5049">uwierzyli franszyzobiorcy, banki</span>
        <span start="5083" end="5104"> i inwestor finansowy</span>
        <span start="5759" end="5760">.</span>
        <span start="10069" end="10070">
</span>
        <span start="10312" end="10333">Oszukanymi czuje się </span>
        <span start="10337" end="10353">kilkudziesięciu </span>
        <span start="10360" end="10377">byłych partnerów </span>
        <span start="10387" end="10395">spółki. </span>
        <span start="10407" end="10415">dostali </span>
        <span start="10423" end="10476">wezwania do zapłaty weksli, które po podpisaniu umowy</span>
        <span start="10488" end="10541"> wystawili jako zabezpieczenie zobowiązań wobec sieci</span>
        <span start="10570" end="10571">.</span>
        <span start="10741" end="10742">
</span>
        <span start="10869" end="10918">weksle stanowiły zabezpieczenie linii kredytowej </span>
        <span start="10943" end="10969">otwartej dla Gabriela w KB</span>
        <span start="11632" end="11633">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska sądziła, że osiągnęła zawodowy sukces - prowadziła nowoczesną i elegancką perfumerię należącą do sieci Gabriel. Przyznaje, że nie przejęła się wekslem in blanco, jaki musiała wystawić po zawarciu umowy franchisingowej.Wkrótce okazało się, że jej sklep nie jest tak dochodowy, jak wykazywały symulacje. Pod koniec 2000 r. zawieszono umowę franchisingową i Anna Nizińska z menedżera sklepu stała się pracownikiem. W marcu tego roku sklep zamknięto. W dodatku grozi jej bankructwo - kaliski oddział Kredyt Banku w kwietniu przesłał jej wezwanie do zapłaty weksla na 300 tys. zł.Gabriel Rokicki, założyciel sieci i większościowy akcjonariusz spółki (z zawodu prawnik) niedługo po otwarciu pierwszych sklepów Gabriel w 1997 r., zapowiadał, że utworzy największą sieć polskich perfumerii i wprowadzi ją na giełdę.
Kaliska spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które potem mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych sieci perfumerii w Polsce, co wymagało sporych inwestycji.W sukces Gabriela uwierzyli franszyzobiorcy, banki, które kredytowały rozwój spółki, i inwestor finansowy.Jak wspomina Anna Nizińska, z czasem gdy sieć miała coraz większe problemy z płaceniem za dostawy, perfumerie Gabriela zaczęły sprzedawać popularne kosmetyki, które taniej można było kupić w pobliskich hipermarketach.Zaczęto szukać silnego inwestora z branży.10 maja w Sądzie Okręgowym w Kaliszu spółka Gabriel złożyła wniosek o ogłoszenie upadłości. Rozprawa ma się odbyć  5 września.</body>
      <spans>
        <span start="853" end="1001">Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska sądziła, że osiągnęła zawodowy sukces - prowadziła nowoczesną i elegancką perfumerię należącą do sieci Gabriel.</span>
        <span start="1507" end="1614"> Przyznaje, że nie przejęła się wekslem in blanco, jaki musiała wystawić po zawarciu umowy franchisingowej.</span>
        <span start="1709" end="1936">Wkrótce okazało się, że jej sklep nie jest tak dochodowy, jak wykazywały symulacje. Pod koniec 2000 r. zawieszono umowę franchisingową i Anna Nizińska z menedżera sklepu stała się pracownikiem. W marcu tego roku sklep zamknięto</span>
        <span start="1996" end="1997">.</span>
        <span start="2078" end="2207"> W dodatku grozi jej bankructwo - kaliski oddział Kredyt Banku w kwietniu przesłał jej wezwanie do zapłaty weksla na 300 tys. zł.</span>
        <span start="2957" end="3190">Gabriel Rokicki, założyciel sieci i większościowy akcjonariusz spółki (z zawodu prawnik) niedługo po otwarciu pierwszych sklepów Gabriel w 1997 r., zapowiadał, że utworzy największą sieć polskich perfumerii i wprowadzi ją na giełdę.
</span>
        <span start="3191" end="3381">Kaliska spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które potem mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych </span>
        <span start="3393" end="3451">sieci perfumerii w Polsce, co wymagało sporych inwestycji.</span>
        <span start="4999" end="5104">W sukces Gabriela uwierzyli franszyzobiorcy, banki, które kredytowały rozwój spółki, i inwestor finansowy</span>
        <span start="5244" end="5245">.</span>
        <span start="7223" end="7440">Jak wspomina Anna Nizińska, z czasem gdy sieć miała coraz większe problemy z płaceniem za dostawy, perfumerie Gabriela zaczęły sprzedawać popularne kosmetyki, które taniej można było kupić w pobliskich hipermarketach.</span>
        <span start="8676" end="8718">Zaczęto szukać silnego inwestora z branży.</span>
        <span start="9037" end="9163">10 maja w Sądzie Okręgowym w Kaliszu spółka Gabriel złożyła wniosek o ogłoszenie upadłości. Rozprawa ma się odbyć  5 września.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska sądziła, że osiągnęła zawodowy sukces - prowadziła nowoczesną i elegancką perfumerię należącą do sieci Gabriel.Początkowo nie było mowy o żadnej opłacie licencyjnej za przystąpienie do systemu. - Przedstawiciele Gabriela stwierdzili, że choć nie mam pieniędzy, to jestem osobą wiarygodną i kompetentną i zależy im, abym prowadziła ten sklep - mówi Anna Nizińska. Przyznaje, że nie przejęła się wekslem in blanco, jaki musiała wystawić po zawarciu umowy franchisingowej. - Wyjaśniano mi wówczas, że weksel to zabezpieczenie towaru i wyposażenia sklepu - wspomina.Wkrótce okazało się, że jej sklep nie jest tak dochodowy, jak wykazywały symulacje. Pod koniec 2000 r. zawieszono umowę franchisingową i Anna Nizińska z menedżera sklepu stała się pracownikiem. W marcu tego roku sklep zamknięto, a bank za długi sieci zajął towar i wyposażenie perfumerii. W dodatku grozi jej bankructwo - kaliski oddział Kredyt Banku w kwietniu przesłał jej wezwanie do zapłaty weksla na 300 tys. zł.W podobnej sytuacji jest dzisiaj kilkudziesięciu byłych partnerów kaliskiej spółki Gabriel. Większość z nich, choć rozwiązała umowy o współpracy z siecią, także dostała wezwania do spłaty weksli, które miały stanowić zabezpieczenie towarów, wyposażenia sklepu i opłaty licencyjnej.
Gabriel Rokicki, założyciel sieci i większościowy akcjonariusz spółki (z zawodu prawnik) niedługo po otwarciu pierwszych sklepów Gabriel w 1997 r., zapowiadał, że utworzy największą sieć polskich perfumerii i wprowadzi ją na giełdę.
Kaliska spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które potem mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii w Polsce, co wymagało sporych inwestycji.Szybkie tempo rozwoju sieci sklepów umożliwiały kredyty i znajomość branży - zaopatrując dziesiątki prywatnych sklepików spółka łatwiej mogła wybrać przyszłych partnerów.W sukces Gabriela uwierzyli franszyzobiorcy, banki, które kredytowały rozwój spółki, i inwestor finansowy.Jak wspomina Anna Nizińska, z czasem gdy sieć miała coraz większe problemy z płaceniem za dostawy, perfumerie Gabriela zaczęły sprzedawać popularne kosmetyki, które taniej można było kupić w pobliskich hipermarketach. W dostawach trafiały się przeterminowane produkty, a zwrotów Gabriel nie przyjmował. Menedżerom polecono obniżyć pensje pracowników i zmniejszyć zatrudnienie do 3 osób, podczas gdy sklepy w centrach handlowych wciąż musiały pracować przez  7 dni w tygodniu.Gabriel Rokicki Przyznaje, że choć jeszcze w pierwszych miesiącach 2000 r. sieć Gabriel jakoś sobie radziła, w IV kwartale miała już poważne problemy z płynnością. Nie płaciła za dostawy, zalegała z czynszami za sklepy.
Zaczęto szukać silnego inwestora z branży.10 maja w Sądzie Okręgowym w Kaliszu spółka Gabriel złożyła wniosek o ogłoszenie upadłości. Rozprawa ma się odbyć  5 września.</body>
      <spans>
        <span start="853" end="1001">Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska sądziła, że osiągnęła zawodowy sukces - prowadziła nowoczesną i elegancką perfumerię należącą do sieci Gabriel.</span>
        <span start="1256" end="1707">Początkowo nie było mowy o żadnej opłacie licencyjnej za przystąpienie do systemu. - Przedstawiciele Gabriela stwierdzili, że choć nie mam pieniędzy, to jestem osobą wiarygodną i kompetentną i zależy im, abym prowadziła ten sklep - mówi Anna Nizińska. Przyznaje, że nie przejęła się wekslem in blanco, jaki musiała wystawić po zawarciu umowy franchisingowej. - Wyjaśniano mi wówczas, że weksel to zabezpieczenie towaru i wyposażenia sklepu - wspomina.</span>
        <span start="1709" end="1997">Wkrótce okazało się, że jej sklep nie jest tak dochodowy, jak wykazywały symulacje. Pod koniec 2000 r. zawieszono umowę franchisingową i Anna Nizińska z menedżera sklepu stała się pracownikiem. W marcu tego roku sklep zamknięto, a bank za długi sieci zajął towar i wyposażenie perfumerii.</span>
        <span start="2078" end="2207"> W dodatku grozi jej bankructwo - kaliski oddział Kredyt Banku w kwietniu przesłał jej wezwanie do zapłaty weksla na 300 tys. zł.</span>
        <span start="2209" end="2490">W podobnej sytuacji jest dzisiaj kilkudziesięciu byłych partnerów kaliskiej spółki Gabriel. Większość z nich, choć rozwiązała umowy o współpracy z siecią, także dostała wezwania do spłaty weksli, które miały stanowić zabezpieczenie towarów, wyposażenia sklepu i opłaty licencyjnej.</span>
        <span start="2955" end="2956">
</span>
        <span start="2957" end="3190">Gabriel Rokicki, założyciel sieci i większościowy akcjonariusz spółki (z zawodu prawnik) niedługo po otwarciu pierwszych sklepów Gabriel w 1997 r., zapowiadał, że utworzy największą sieć polskich perfumerii i wprowadzi ją na giełdę.
</span>
        <span start="3191" end="3451">Kaliska spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które potem mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii w Polsce, co wymagało sporych inwestycji.</span>
        <span start="3575" end="3745">Szybkie tempo rozwoju sieci sklepów umożliwiały kredyty i znajomość branży - zaopatrując dziesiątki prywatnych sklepików spółka łatwiej mogła wybrać przyszłych partnerów.</span>
        <span start="4999" end="5104">W sukces Gabriela uwierzyli franszyzobiorcy, banki, które kredytowały rozwój spółki, i inwestor finansowy</span>
        <span start="5244" end="5245">.</span>
        <span start="7223" end="7698">Jak wspomina Anna Nizińska, z czasem gdy sieć miała coraz większe problemy z płaceniem za dostawy, perfumerie Gabriela zaczęły sprzedawać popularne kosmetyki, które taniej można było kupić w pobliskich hipermarketach. W dostawach trafiały się przeterminowane produkty, a zwrotów Gabriel nie przyjmował. Menedżerom polecono obniżyć pensje pracowników i zmniejszyć zatrudnienie do 3 osób, podczas gdy sklepy w centrach handlowych wciąż musiały pracować przez  7 dni w tygodniu.</span>
        <span start="8278" end="8293">Gabriel Rokicki</span>
        <span start="8388" end="8480"> Przyznaje, że choć jeszcze w pierwszych miesiącach 2000 r. sieć Gabriel jakoś sobie radziła</span>
        <span start="8562" end="8675">, w IV kwartale miała już poważne problemy z płynnością. Nie płaciła za dostawy, zalegała z czynszami za sklepy.
</span>
        <span start="8676" end="8718">Zaczęto szukać silnego inwestora z branży.</span>
        <span start="9037" end="9163">10 maja w Sądzie Okręgowym w Kaliszu spółka Gabriel złożyła wniosek o ogłoszenie upadłości. Rozprawa ma się odbyć  5 września.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska prowadziła perfumerię należącą do sieci Gabriel.. Pod koniec 2000 r. zawieszono umowę franchisingową. W marcu tego roku sklep zamknięto.kaliski oddział Kredyt Banku w kwietniu przesłał jej wezwanie do zapłaty weksla na 300 tys. zł.Gabriel Rokicki, założyciel siecipo otwarciu pierwszych sklepów Gabriel w 1997 r., zapowiadał, że utworzy największą sieć polskich perfumerii i wprowadzi ją na giełdę. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych sieci perfumerii w Polsce.W sukces Gabriela uwierzyli franszyzobiorcy, banki i inwestor finansowy.Jak wspomina Anna Nizińska, z czasem sieć miała coraz większe problemy z płaceniem za dostawy.10 maja w Sądzie Okręgowym w Kaliszu spółka Gabriel złożyła wniosek o ogłoszenie upadłości. Rozprawa ma się odbyć  5 września.</body>
      <spans>
        <span start="853" end="890">Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska </span>
        <span start="930" end="941">prowadziła </span>
        <span start="964" end="1001">perfumerię należącą do sieci Gabriel.</span>
        <span start="1791" end="1843">. Pod koniec 2000 r. zawieszono umowę franchisingową</span>
        <span start="1901" end="1936">. W marcu tego roku sklep zamknięto</span>
        <span start="1996" end="1997">.</span>
        <span start="2112" end="2207">kaliski oddział Kredyt Banku w kwietniu przesłał jej wezwanie do zapłaty weksla na 300 tys. zł.</span>
        <span start="2957" end="2990">Gabriel Rokicki, założyciel sieci</span>
        <span start="3055" end="3189">po otwarciu pierwszych sklepów Gabriel w 1997 r., zapowiadał, że utworzy największą sieć polskich perfumerii i wprowadzi ją na giełdę.</span>
        <span start="3323" end="3381"> W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych </span>
        <span start="3393" end="3418">sieci perfumerii w Polsce</span>
        <span start="3450" end="3451">.</span>
        <span start="4999" end="5049">W sukces Gabriela uwierzyli franszyzobiorcy, banki</span>
        <span start="5083" end="5104"> i inwestor finansowy</span>
        <span start="5244" end="5245">.</span>
        <span start="7223" end="7259">Jak wspomina Anna Nizińska, z czasem</span>
        <span start="7263" end="7320"> sieć miała coraz większe problemy z płaceniem za dostawy</span>
        <span start="8717" end="8718">.</span>
        <span start="9037" end="9163">10 maja w Sądzie Okręgowym w Kaliszu spółka Gabriel złożyła wniosek o ogłoszenie upadłości. Rozprawa ma się odbyć  5 września.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>spółka Gabriel czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. Gabriel Rokicki twierdzi, że główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców. Zbytnią ufność zarzuca sobie natomiast grupa byłych partnerów Gabriela.
Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska sądziła, że osiągnęła zawodowy sukces - prowadziła nowoczesną perfumerię sieci Gabriel.
nie przejęła się wekslem in blanco, jaki musiała wystawić po zawarciu umowy franchisingowej. Wkrótce okazało się, że jej sklep nie jest tak dochodowy. W marcu tego roku sklep zamknięto, a bank za długi sieci zajął towar i wyposażenie perfumerii. Dzisiaj grozi jej bankructwo.
W podobnej sytuacji jest dzisiaj kilkudziesięciu byłych partnerów spółki Gabriel. Większość z nich dostała wezwania do spłaty weksli, które miały stanowić zabezpieczenie towarów, wyposażenia sklepu i opłaty licencyjnej.
Franchising w Polsce rozwinął się w latach 90. W połowie lat 90. krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę. Taką szansą franchising miał być też dla spółki Gabriel. spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które potem mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii w Polsce. 
Dziś, gdy firma Gabriel czeka na ogłoszenie upadłości, on rozwija inną rodzinną spółkę, Deco, zajmującą się hurtową dystrybucją kosmetyków i zaopatrywaniem salonów fryzjerskich. Jak wyjaśnia Rokicki, Deco jest kontynuacją operacji franchisingu, ale już bez zobowiązań i bez majątku Gabriela.</body>
      <spans>
        <span start="334" end="348">spółka Gabriel</span>
        <span start="422" end="485"> czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. Gabriel Rokicki</span>
        <span start="540" end="713"> twierdzi, że główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców. Zbytnią ufność zarzuca sobie natomiast grupa byłych partnerów Gabriela</span>
        <span start="850" end="852">.
</span>
        <span start="853" end="952">Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska sądziła, że osiągnęła zawodowy sukces - prowadziła nowoczesną </span>
        <span start="964" end="975">perfumerię </span>
        <span start="987" end="1001">sieci Gabriel.</span>
        <span start="1254" end="1255">
</span>
        <span start="1522" end="1614">nie przejęła się wekslem in blanco, jaki musiała wystawić po zawarciu umowy franchisingowej.</span>
        <span start="1616" end="1617"> </span>
        <span start="1709" end="1765">Wkrótce okazało się, że jej sklep nie jest tak dochodowy</span>
        <span start="1791" end="1792">.</span>
        <span start="1902" end="2005"> W marcu tego roku sklep zamknięto, a bank za długi sieci zajął towar i wyposażenie perfumerii. Dzisiaj</span>
        <span start="2088" end="2109"> grozi jej bankructwo</span>
        <span start="2206" end="2207">.</span>
        <span start="2208" end="2275">
W podobnej sytuacji jest dzisiaj kilkudziesięciu byłych partnerów </span>
        <span start="2285" end="2317">spółki Gabriel. Większość z nich</span>
        <span start="2369" end="2491"> dostała wezwania do spłaty weksli, które miały stanowić zabezpieczenie towarów, wyposażenia sklepu i opłaty licencyjnej.
</span>
        <span start="2508" end="2519">Franchising</span>
        <span start="2553" end="2589"> w Polsce rozwinął się w latach 90. </span>
        <span start="2678" end="2696">W połowie lat 90. </span>
        <span start="2702" end="2748">krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę</span>
        <span start="2766" end="2809">. Taką szansą franchising miał być też dla </span>
        <span start="2830" end="2844">spółki Gabriel</span>
        <span start="2954" end="2955">.</span>
        <span start="3181" end="3182"> </span>
        <span start="3199" end="3418">spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które potem mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii w Polsce</span>
        <span start="3450" end="3452">. </span>
        <span start="3574" end="3575">
</span>
        <span start="5761" end="5939">Dziś, gdy firma Gabriel czeka na ogłoszenie upadłości, on rozwija inną rodzinną spółkę, Deco, zajmującą się hurtową dystrybucją kosmetyków i zaopatrywaniem salonów fryzjerskich. </span>
        <span start="5997" end="6110">Jak wyjaśnia Rokicki, Deco jest kontynuacją operacji franchisingu, ale już bez zobowiązań i bez majątku Gabriela.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Kaliska spółka Gabriel czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. Gabriel Rokicki, założyciel, twierdzi, że główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców. Zbytnią ufność zarzuca sobie natomiast grupa byłych partnerów Gabriela, którzy nie dość, że na współpracy nie zarobili, to teraz boją się, że będą musieli jeszcze do niej dopłacić po kilkaset tysięcy złotych.
Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska sądziła, że osiągnęła zawodowy sukces - prowadziła nowoczesną i elegancką perfumerię należącą do sieci Gabriel. Kupiła na raty samochód i liczyła, że z dochodów szybko go spłaci; wkrótce miała zarabiać nawet po 7 tysięcy miesięcznie. Tak wynikało z symulacji przygotowanych na kursie w centrali sieci w Kaliszu.
nie przejęła się wekslem in blanco, jaki musiała wystawić po zawarciu umowy franchisingowej. Wkrótce okazało się, że jej sklep nie jest tak dochodowy. Pod koniec 2000 r. zawieszono umowę franchisingową i Anna Nizińska z menedżera sklepu stała się pracownikiem. W marcu tego roku sklep zamknięto, a bank za długi sieci zajął towar i wyposażenie perfumerii. Dzisiaj  szuka pracy i boi się, czy zdoła spłacić raty za samochód. W dodatku grozi jej bankructwo.
W podobnej sytuacji jest dzisiaj kilkudziesięciu byłych partnerów kaliskiej spółki Gabriel. Większość z nich, choć rozwiązała umowy o współpracy z siecią, także dostała wezwania do spłaty weksli, które miały stanowić zabezpieczenie towarów, wyposażenia sklepu i opłaty licencyjnej.
Franchising, popularny od dawna na zachodzie, w Polsce rozwinął się w latach 90. Na początku, pojawiły się sprawdzone na zachodzie systemy franchisingu (np. McDonald's). W połowie lat 90. także krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę na szybszy rozwój. Taką szansą franchising miał być też dla spółki Gabriel, która zaczęła od hurtowej dystrybucji kosmetyków, a w połowie lat 90. zdecydowała się na inwestycje w sklepy. Kaliska spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które potem mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii w Polsce, co wymagało sporych inwestycji. Jak ocenia Rokicki, koszt urządzenia i wyposażenia jednego sklepu wynosił od 350 do 500 tys. zł.
Szybkie tempo rozwoju sieci sklepów umożliwiały kredyty i znajomość branży. 
W sukces Gabriela uwierzyli franszyzobiorcy, banki, które kredytowały rozwój spółki, i inwestor finansowy - zarejestrowany w USA fundusz inwestycyjny Central Poland Fund. Dziś, gdy firma Gabriel czeka na ogłoszenie upadłości, on rozwija inną rodzinną spółkę, Deco, zajmującą się hurtową dystrybucją kosmetyków i zaopatrywaniem salonów fryzjerskich. Jak wyjaśnia Rokicki, Deco jest kontynuacją operacji franchisingu, ale już bez zobowiązań i bez majątku Gabriela. Nie bierze też na siebie prowadzenia sieci.</body>
      <spans>
        <span start="326" end="348">Kaliska spółka Gabriel</span>
        <span start="422" end="498"> czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. Gabriel Rokicki, założyciel,</span>
        <span start="540" end="852"> twierdzi, że główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców. Zbytnią ufność zarzuca sobie natomiast grupa byłych partnerów Gabriela, którzy nie dość, że na współpracy nie zarobili, to teraz boją się, że będą musieli jeszcze do niej dopłacić po kilkaset tysięcy złotych.
</span>
        <span start="853" end="1200">Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska sądziła, że osiągnęła zawodowy sukces - prowadziła nowoczesną i elegancką perfumerię należącą do sieci Gabriel. Kupiła na raty samochód i liczyła, że z dochodów szybko go spłaci; wkrótce miała zarabiać nawet po 7 tysięcy miesięcznie. Tak wynikało z symulacji przygotowanych na kursie w centrali sieci w Kaliszu</span>
        <span start="1253" end="1255">.
</span>
        <span start="1522" end="1614">nie przejęła się wekslem in blanco, jaki musiała wystawić po zawarciu umowy franchisingowej.</span>
        <span start="1616" end="1617"> </span>
        <span start="1709" end="1765">Wkrótce okazało się, że jej sklep nie jest tak dochodowy</span>
        <span start="1791" end="2006">. Pod koniec 2000 r. zawieszono umowę franchisingową i Anna Nizińska z menedżera sklepu stała się pracownikiem. W marcu tego roku sklep zamknięto, a bank za długi sieci zajął towar i wyposażenie perfumerii. Dzisiaj </span>
        <span start="2019" end="2109"> szuka pracy i boi się, czy zdoła spłacić raty za samochód. W dodatku grozi jej bankructwo</span>
        <span start="2206" end="2207">.</span>
        <span start="2208" end="2491">
W podobnej sytuacji jest dzisiaj kilkudziesięciu byłych partnerów kaliskiej spółki Gabriel. Większość z nich, choć rozwiązała umowy o współpracy z siecią, także dostała wezwania do spłaty weksli, które miały stanowić zabezpieczenie towarów, wyposażenia sklepu i opłaty licencyjnej.
</span>
        <span start="2508" end="2809">Franchising, popularny od dawna na zachodzie, w Polsce rozwinął się w latach 90. Na początku, pojawiły się sprawdzone na zachodzie systemy franchisingu (np. McDonald's). W połowie lat 90. także krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę na szybszy rozwój. Taką szansą franchising miał być też dla </span>
        <span start="2830" end="2955">spółki Gabriel, która zaczęła od hurtowej dystrybucji kosmetyków, a w połowie lat 90. zdecydowała się na inwestycje w sklepy.</span>
        <span start="3181" end="3182"> </span>
        <span start="3191" end="3548">Kaliska spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które potem mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii w Polsce, co wymagało sporych inwestycji. Jak ocenia Rokicki, koszt urządzenia i wyposażenia jednego sklepu wynosił od 350 do 500 tys. zł.</span>
        <span start="3574" end="3649">
Szybkie tempo rozwoju sieci sklepów umożliwiały kredyty i znajomość branży</span>
        <span start="3744" end="3746">. </span>
        <span start="4998" end="5168">
W sukces Gabriela uwierzyli franszyzobiorcy, banki, które kredytowały rozwój spółki, i inwestor finansowy - zarejestrowany w USA fundusz inwestycyjny Central Poland Fund</span>
        <span start="5244" end="5246">. </span>
        <span start="5761" end="5939">Dziś, gdy firma Gabriel czeka na ogłoszenie upadłości, on rozwija inną rodzinną spółkę, Deco, zajmującą się hurtową dystrybucją kosmetyków i zaopatrywaniem salonów fryzjerskich. </span>
        <span start="5997" end="6154">Jak wyjaśnia Rokicki, Deco jest kontynuacją operacji franchisingu, ale już bez zobowiązań i bez majątku Gabriela. Nie bierze też na siebie prowadzenia sieci.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>spółka Gabriel czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. Gabriel Rokicki twierdzi, że główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców. Zbytnią ufność zarzuca sobie natomiast grupa byłych partnerów Gabriela.
Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska sądziła, że osiągnęła zawodowy sukces - prowadziła nowoczesną perfumerię sieci Gabriel.
nie przejęła się wekslem in blanco, jaki musiała wystawić po zawarciu umowy franchisingowej. W marcu tego roku sklep zamknięto, a bank za długi sieci zajął towar i wyposażenie perfumerii. Dzisiaj grozi jej bankructwo.
W podobnej sytuacji jest dzisiaj kilkudziesięciu byłych partnerów spółki Gabriel. Większość z nich dostała wezwania do spłaty weksli, które miały stanowić zabezpieczenie towarów, wyposażenia sklepu i opłaty licencyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="334" end="348">spółka Gabriel</span>
        <span start="422" end="485"> czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. Gabriel Rokicki</span>
        <span start="540" end="713"> twierdzi, że główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców. Zbytnią ufność zarzuca sobie natomiast grupa byłych partnerów Gabriela</span>
        <span start="850" end="852">.
</span>
        <span start="853" end="952">Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska sądziła, że osiągnęła zawodowy sukces - prowadziła nowoczesną </span>
        <span start="964" end="975">perfumerię </span>
        <span start="987" end="1001">sieci Gabriel.</span>
        <span start="1254" end="1255">
</span>
        <span start="1522" end="1614">nie przejęła się wekslem in blanco, jaki musiała wystawić po zawarciu umowy franchisingowej.</span>
        <span start="1616" end="1617"> </span>
        <span start="1903" end="2005">W marcu tego roku sklep zamknięto, a bank za długi sieci zajął towar i wyposażenie perfumerii. Dzisiaj</span>
        <span start="2088" end="2109"> grozi jej bankructwo</span>
        <span start="2206" end="2207">.</span>
        <span start="2208" end="2275">
W podobnej sytuacji jest dzisiaj kilkudziesięciu byłych partnerów </span>
        <span start="2285" end="2317">spółki Gabriel. Większość z nich</span>
        <span start="2369" end="2490"> dostała wezwania do spłaty weksli, które miały stanowić zabezpieczenie towarów, wyposażenia sklepu i opłaty licencyjnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Franchising w Polsce rozwinął się w latach 90. Na początku, pojawiły się sprawdzone na zachodzie systemy franchisingu (np. McDonald's). W połowie lat 90. także krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę na szybszy rozwój. Taką szansą franchising miał być też dla kaliskiej, rodzinnej spółki Gabriel, która zaczęła od hurtowej dystrybucji kosmetyków, a w połowie lat 90. zdecydowała się na inwestycje w sklepy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii w Polsce, co wymagało sporych inwestycji. Umowa franchisingowa przewidywała sięgającą 250 tys. wstępną opłatę licencyjną, ale od razu należało zapłacić tylko 10 proc. tej kwoty. Resztę Gabriel rozkładał na 60 miesięcznych oprocentowanych rat. Dodatkowo, franszyzobiorca zobowiązywał się co miesiąc opłacać okresowe opłaty licencyjne 1,5 proc. obrotu brutto. 
To był system, który miał szansę funkcjonowania - dawał możliwość prowadzenia biznesu osobom, które nie miały pieniędzy na inwestycję w sklep sięgającą 300- 500 tys. zł. Nasza oferta nie była skierowana do przedsiębiorców z dużym kapitałem ale do bardzo określonej grupy; właścicieli małych sklepików, dla których zarobki 3-5 tys. miesięcznie netto to już niezłe pieniądze - wyjaśnia Rokicki. Dziś, gdy firma Gabriel czeka na ogłoszenie upadłości, on rozwija inną rodzinną spółkę, Deco, zajmującą się hurtową dystrybucją kosmetyków i zaopatrywaniem salonów fryzjerskich.</body>
      <spans>
        <span start="2508" end="2519">Franchising</span>
        <span start="2553" end="2955"> w Polsce rozwinął się w latach 90. Na początku, pojawiły się sprawdzone na zachodzie systemy franchisingu (np. McDonald's). W połowie lat 90. także krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę na szybszy rozwój. Taką szansą franchising miał być też dla kaliskiej, rodzinnej spółki Gabriel, która zaczęła od hurtowej dystrybucji kosmetyków, a w połowie lat 90. zdecydowała się na inwestycje w sklepy.</span>
        <span start="3323" end="3452"> W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii w Polsce, co wymagało sporych inwestycji. </span>
        <span start="4107" end="4185">Umowa franchisingowa przewidywała sięgającą 250 tys. wstępną opłatę licencyjną</span>
        <span start="4214" end="4452">, ale od razu należało zapłacić tylko 10 proc. tej kwoty. Resztę Gabriel rozkładał na 60 miesięcznych oprocentowanych rat. Dodatkowo, franszyzobiorca zobowiązywał się co miesiąc opłacać okresowe opłaty licencyjne 1,5 proc. obrotu brutto. </span>
        <span start="4997" end="4998">
</span>
        <span start="5248" end="5418">To był system, który miał szansę funkcjonowania - dawał możliwość prowadzenia biznesu osobom, które nie miały pieniędzy na inwestycję w sklep sięgającą 300- 500 tys. zł. </span>
        <span start="5491" end="5561">Nasza oferta nie była skierowana do przedsiębiorców z dużym kapitałem </span>
        <span start="5608" end="5938">ale do bardzo określonej grupy; właścicieli małych sklepików, dla których zarobki 3-5 tys. miesięcznie netto to już niezłe pieniądze - wyjaśnia Rokicki. Dziś, gdy firma Gabriel czeka na ogłoszenie upadłości, on rozwija inną rodzinną spółkę, Deco, zajmującą się hurtową dystrybucją kosmetyków i zaopatrywaniem salonów fryzjerskich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Franchising w Polsce rozwinął się w latach 90. Na początku, pojawiły się sprawdzone na zachodzie systemy franchisingu (np. McDonald's). W połowie lat 90. także krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę na szybszy rozwój. Taką szansą franchising miał być też dla kaliskiej, rodzinnej spółki Gabriel, która zaczęła od hurtowej dystrybucji kosmetyków, a w połowie lat 90. zdecydowała się na inwestycje w sklepy.Gabriel Rokicki, założyciel sieci i większościowy akcjonariusz spółki niedługo po otwarciu pierwszych sklepów Gabriel w 1997 r., zapowiadał, że utworzy największą sieć polskich perfumerii i wprowadzi ją na giełdę.Kaliska spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które potem mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii w Polsce, co wymagało sporych inwestycji. koszt urządzenia i wyposażenia jednego sklepu wynosił od 350 do 500 tys. zł.Szybkie tempo rozwoju sieci sklepów umożliwiały kredyty i znajomość branży - zaopatrując dziesiątki prywatnych sklepików spółka łatwiej mogła wybrać przyszłych partnerów.Umowa franchisingowa przewidywała sięgającą 250 tys. wstępną opłatę licencyjną, ale od razu należało zapłacić tylko 10 proc. tej kwoty. Resztę Gabriel rozkładał na 60 miesięcznych oprocentowanych rat. Dodatkowo, franszyzobiorca zobowiązywał się co miesiąc opłacać okresowe opłaty licencyjne 1,5 proc. obrotu brutto. W zamian Krzysztof Trawiński został latem 1999 r. menedżerem eleganckiej perfumerii w jednym z centrów handlowych w Warszawie. Sam zatrudniał i opłacał pracowników, ale ich liczbę określał Gabriel, który decydował też o wyglądzie i asortymencie perfumerii. Na centralę Trawiński miał też liczyć na początku działalności, gdy nowy sklep nie przynosił jeszcze zysków - wówczas menedżer, który przekazywał cały utarg na konto sieci, dostawał co miesiąc określoną kwotę na pensję swoją i pracowników.
W sukces Gabriela uwierzyli franszyzobiorcy, banki, które kredytowały rozwój spółki, i inwestor finansowy - zarejestrowany w USA fundusz inwestycyjny Central Poland Fund, który miał ok. 30 proc. akcji spółki (ok. 60 proc. należało do Rokickiego). - To był system, który miał szansę funkcjonowania - dawał możliwość prowadzenia biznesu osobom, które nie miały pieniędzy na inwestycję w sklep sięgającą 300- 500 tys. zł. Uznaliśmy, że jeśli ktoś jest dobrym handlowcem, to powinno mu się udać. Nasza oferta nie była skierowana do przedsiębiorców z dużym kapitałem - na sklepie dużego biznesu zrobić nie można - ale do bardzo określonej grupy; właścicieli małych sklepików, dla których zarobki 3-5 tys. miesięcznie netto to już niezłe pieniądze - wyjaśnia Rokicki. Dziś, gdy firma Gabriel czeka na ogłoszenie upadłości, on rozwija inną rodzinną spółkę, Deco, zajmującą się hurtową dystrybucją kosmetyków i zaopatrywaniem salonów fryzjerskich.</body>
      <spans>
        <span start="2508" end="2519">Franchising</span>
        <span start="2553" end="2955"> w Polsce rozwinął się w latach 90. Na początku, pojawiły się sprawdzone na zachodzie systemy franchisingu (np. McDonald's). W połowie lat 90. także krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę na szybszy rozwój. Taką szansą franchising miał być też dla kaliskiej, rodzinnej spółki Gabriel, która zaczęła od hurtowej dystrybucji kosmetyków, a w połowie lat 90. zdecydowała się na inwestycje w sklepy.</span>
        <span start="2957" end="3027">Gabriel Rokicki, założyciel sieci i większościowy akcjonariusz spółki </span>
        <span start="3046" end="3189">niedługo po otwarciu pierwszych sklepów Gabriel w 1997 r., zapowiadał, że utworzy największą sieć polskich perfumerii i wprowadzi ją na giełdę.</span>
        <span start="3191" end="3452">Kaliska spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które potem mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii w Polsce, co wymagało sporych inwestycji. </span>
        <span start="3472" end="3548">koszt urządzenia i wyposażenia jednego sklepu wynosił od 350 do 500 tys. zł.</span>
        <span start="3575" end="3745">Szybkie tempo rozwoju sieci sklepów umożliwiały kredyty i znajomość branży - zaopatrując dziesiątki prywatnych sklepików spółka łatwiej mogła wybrać przyszłych partnerów.</span>
        <span start="4107" end="4185">Umowa franchisingowa przewidywała sięgającą 250 tys. wstępną opłatę licencyjną</span>
        <span start="4214" end="4707">, ale od razu należało zapłacić tylko 10 proc. tej kwoty. Resztę Gabriel rozkładał na 60 miesięcznych oprocentowanych rat. Dodatkowo, franszyzobiorca zobowiązywał się co miesiąc opłacać okresowe opłaty licencyjne 1,5 proc. obrotu brutto. W zamian Krzysztof Trawiński został latem 1999 r. menedżerem eleganckiej perfumerii w jednym z centrów handlowych w Warszawie. Sam zatrudniał i opłacał pracowników, ale ich liczbę określał Gabriel, który decydował też o wyglądzie i asortymencie perfumerii</span>
        <span start="4756" end="4998">. Na centralę Trawiński miał też liczyć na początku działalności, gdy nowy sklep nie przynosił jeszcze zysków - wówczas menedżer, który przekazywał cały utarg na konto sieci, dostawał co miesiąc określoną kwotę na pensję swoją i pracowników.
</span>
        <span start="4999" end="5938">W sukces Gabriela uwierzyli franszyzobiorcy, banki, które kredytowały rozwój spółki, i inwestor finansowy - zarejestrowany w USA fundusz inwestycyjny Central Poland Fund, który miał ok. 30 proc. akcji spółki (ok. 60 proc. należało do Rokickiego). - To był system, który miał szansę funkcjonowania - dawał możliwość prowadzenia biznesu osobom, które nie miały pieniędzy na inwestycję w sklep sięgającą 300- 500 tys. zł. Uznaliśmy, że jeśli ktoś jest dobrym handlowcem, to powinno mu się udać. Nasza oferta nie była skierowana do przedsiębiorców z dużym kapitałem - na sklepie dużego biznesu zrobić nie można - ale do bardzo określonej grupy; właścicieli małych sklepików, dla których zarobki 3-5 tys. miesięcznie netto to już niezłe pieniądze - wyjaśnia Rokicki. Dziś, gdy firma Gabriel czeka na ogłoszenie upadłości, on rozwija inną rodzinną spółkę, Deco, zajmującą się hurtową dystrybucją kosmetyków i zaopatrywaniem salonów fryzjerskich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Franchising w Polsce rozwinął się w latach 90. Na początku, pojawiły się sprawdzone na zachodzie systemy franchisingu (np. McDonald's). W połowie lat 90. także krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę na szybszy rozwój. Taką szansą miał być też dla kaliskiej, rodzinnej spółki Gabriel, która w połowie lat 90. zdecydowała się na inwestycje w sklepy. Umowa franchisingowa przewidywała sięgającą 250 tys. wstępną opłatę licencyjną, ale od razu należało zapłacić tylko 10 proc. tej kwoty. Resztę Gabriel rozkładał na 60 miesięcznych oprocentowanych rat. Dodatkowo, franszyzobiorca zobowiązywał się co miesiąc opłacać okresowe opłaty licencyjne 1,5 proc. obrotu brutto. Dziś firma Gabriel czeka na ogłoszenie upadłości.</body>
      <spans>
        <span start="2508" end="2519">Franchising</span>
        <span start="2553" end="2780"> w Polsce rozwinął się w latach 90. Na początku, pojawiły się sprawdzone na zachodzie systemy franchisingu (np. McDonald's). W połowie lat 90. także krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę na szybszy rozwój. Taką szansą </span>
        <span start="2792" end="2852">miał być też dla kaliskiej, rodzinnej spółki Gabriel, która </span>
        <span start="2898" end="2955">w połowie lat 90. zdecydowała się na inwestycje w sklepy.</span>
        <span start="3323" end="3324"> </span>
        <span start="4107" end="4185">Umowa franchisingowa przewidywała sięgającą 250 tys. wstępną opłatę licencyjną</span>
        <span start="4214" end="4451">, ale od razu należało zapłacić tylko 10 proc. tej kwoty. Resztę Gabriel rozkładał na 60 miesięcznych oprocentowanych rat. Dodatkowo, franszyzobiorca zobowiązywał się co miesiąc opłacać okresowe opłaty licencyjne 1,5 proc. obrotu brutto.</span>
        <span start="5760" end="5765"> Dziś</span>
        <span start="5770" end="5814"> firma Gabriel czeka na ogłoszenie upadłości</span>
        <span start="5937" end="5938">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Kaliska spółka Gabriel, do niedawna prowadząca jedną z największych sieci sklepów kosmetycznych, czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. Gabriel Rokicki, założyciel, większościowy akcjonariusz i prezes firmy twierdzi, że główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców. Zbytnią ufność zarzuca sobie natomiast grupa byłych partnerów Gabriela, którzy nie dość, że na współpracy nie zarobili, to teraz boją się, że będą musieli jeszcze do niej dopłacić.Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska sądziła, że osiągnęła zawodowy sukces - prowadziła nowoczesną i elegancką perfumerię należącą do sieci Gabriel. miała zarabiać nawet po 7 tysięcy miesięcznie. Tak wynikało z symulacji przygotowanych na kursie w centrali sieci w Kaliszu, gdzie szkolono przyszłych franszyzobiorców Gabriela. Anna Nizińska Przyznaje, że nie przejęła się wekslem in blanco, jaki musiała wystawić po zawarciu umowy franchisingowej. W marcu tego roku sklep zamknięto, a bank za długi sieci zajął towar i wyposażenie perfumerii. Dzisiaj grozi jej bankructwo. W podobnej sytuacji jest kilkudziesięciu byłych partnerów kaliskiej spółki Gabriel. Większość z nich, choć rozwiązała umowy o współpracy z siecią, także dostała wezwania do spłaty weksli, które miały stanowić zabezpieczenie towarów, wyposażenia sklepu i opłaty licencyjnej. Gabriel Rokicki niedługo po otwarciu pierwszych sklepów Gabriel w 1997 r., zapowiadał, że utworzy największą sieć polskich perfumerii i wprowadzi ją na giełdę.</body>
      <spans>
        <span start="326" end="822">Kaliska spółka Gabriel, do niedawna prowadząca jedną z największych sieci sklepów kosmetycznych, czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. Gabriel Rokicki, założyciel, większościowy akcjonariusz i prezes firmy twierdzi, że główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców. Zbytnią ufność zarzuca sobie natomiast grupa byłych partnerów Gabriela, którzy nie dość, że na współpracy nie zarobili, to teraz boją się, że będą musieli jeszcze do niej dopłacić</span>
        <span start="850" end="851">.</span>
        <span start="853" end="1002">Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska sądziła, że osiągnęła zawodowy sukces - prowadziła nowoczesną i elegancką perfumerię należącą do sieci Gabriel. </span>
        <span start="1077" end="1254">miała zarabiać nawet po 7 tysięcy miesięcznie. Tak wynikało z symulacji przygotowanych na kursie w centrali sieci w Kaliszu, gdzie szkolono przyszłych franszyzobiorców Gabriela.</span>
        <span start="1338" end="1339"> </span>
        <span start="1493" end="1506">Anna Nizińska</span>
        <span start="1507" end="1615"> Przyznaje, że nie przejęła się wekslem in blanco, jaki musiała wystawić po zawarciu umowy franchisingowej. </span>
        <span start="1903" end="2006">W marcu tego roku sklep zamknięto, a bank za długi sieci zajął towar i wyposażenie perfumerii. Dzisiaj </span>
        <span start="2089" end="2109">grozi jej bankructwo</span>
        <span start="2202" end="2204">. </span>
        <span start="2209" end="2234">W podobnej sytuacji jest </span>
        <span start="2242" end="2490">kilkudziesięciu byłych partnerów kaliskiej spółki Gabriel. Większość z nich, choć rozwiązała umowy o współpracy z siecią, także dostała wezwania do spłaty weksli, które miały stanowić zabezpieczenie towarów, wyposażenia sklepu i opłaty licencyjnej.</span>
        <span start="2520" end="2521"> </span>
        <span start="2957" end="2972">Gabriel Rokicki</span>
        <span start="3045" end="3189"> niedługo po otwarciu pierwszych sklepów Gabriel w 1997 r., zapowiadał, że utworzy największą sieć polskich perfumerii i wprowadzi ją na giełdę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Kaliska spółka Gabriel, do niedawna prowadząca jedną z największych sieci sklepów kosmetycznych, czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. Gabriel Rokicki, założyciel, większościowy akcjonariusz i prezes firmy twierdzi, że główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców. Zbytnią ufność zarzuca sobie natomiast grupa byłych partnerów Gabriela, którzy nie dość, że na współpracy nie zarobili, to teraz boją się, że będą musieli jeszcze do niej dopłacić po kilkaset tysięcy złotych.
Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska sądziła, że osiągnęła zawodowy sukces - prowadziła nowoczesną i elegancką perfumerię należącą do sieci Gabriel. Kupiła na raty samochód i liczyła, że z dochodów szybko go spłaci; wkrótce miała zarabiać nawet po 7 tysięcy miesięcznie. Tak wynikało z symulacji przygotowanych na kursie w centrali sieci w Kaliszu, gdzie szkolono przyszłych franszyzobiorców Gabriela.Początkowo nie było mowy o żadnej opłacie licencyjnej za przystąpienie do systemu. Anna Nizińska Przyznaje, że nie przejęła się wekslem in blanco, jaki musiała wystawić po zawarciu umowy franchisingowej. Wyjaśniano wówczas, że weksel to zabezpieczenie towaru i wyposażenia sklepu.Wkrótce okazało się, że jej sklep nie jest tak dochodowy, jak wykazywały symulacje. Pod koniec 2000 r. zawieszono umowę franchisingową i Anna Nizińska z menedżera sklepu stała się pracownikiem. W marcu tego roku sklep zamknięto, a bank za długi sieci zajął towar i wyposażenie perfumerii. Dzisiaj grozi jej bankructwo. W podobnej sytuacji jest kilkudziesięciu byłych partnerów kaliskiej spółki Gabriel. Większość z nich, choć rozwiązała umowy o współpracy z siecią, także dostała wezwania do spłaty weksli, które miały stanowić zabezpieczenie towarów, wyposażenia sklepu i opłaty licencyjnej. 
Franchising, popularny od dawna na zachodzie, w Polsce rozwinął się w latach 90. Na początku, pojawiły się sprawdzone na zachodzie systemy franchisingu. W połowie lat 90. także krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę na szybszy rozwój. Taką szansą franchising miał być też dla kaliskiej, rodzinnej spółki Gabriel, która zaczęła od hurtowej dystrybucji kosmetyków, a w połowie lat 90. zdecydowała się na inwestycje w sklepy.Gabriel Rokicki, założyciel sieci i większościowy akcjonariusz spółki (z zawodu prawnik) niedługo po otwarciu pierwszych sklepów Gabriel w 1997 r., zapowiadał, że utworzy największą sieć polskich perfumerii i wprowadzi ją na giełdę.Kaliska spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które potem mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii w Polsce, co wymagało sporych inwestycji. Jak ocenia Rokicki, koszt urządzenia i wyposażenia jednego sklepu wynosił od 350 do 500 tys. zł.</body>
      <spans>
        <span start="326" end="851">Kaliska spółka Gabriel, do niedawna prowadząca jedną z największych sieci sklepów kosmetycznych, czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. Gabriel Rokicki, założyciel, większościowy akcjonariusz i prezes firmy twierdzi, że główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców. Zbytnią ufność zarzuca sobie natomiast grupa byłych partnerów Gabriela, którzy nie dość, że na współpracy nie zarobili, to teraz boją się, że będą musieli jeszcze do niej dopłacić po kilkaset tysięcy złotych.</span>
        <span start="852" end="1254">
Jeszcze wiosną 2000 r. Anna Nizińska sądziła, że osiągnęła zawodowy sukces - prowadziła nowoczesną i elegancką perfumerię należącą do sieci Gabriel. Kupiła na raty samochód i liczyła, że z dochodów szybko go spłaci; wkrótce miała zarabiać nawet po 7 tysięcy miesięcznie. Tak wynikało z symulacji przygotowanych na kursie w centrali sieci w Kaliszu, gdzie szkolono przyszłych franszyzobiorców Gabriela.</span>
        <span start="1256" end="1339">Początkowo nie było mowy o żadnej opłacie licencyjnej za przystąpienie do systemu. </span>
        <span start="1493" end="1506">Anna Nizińska</span>
        <span start="1507" end="1615"> Przyznaje, że nie przejęła się wekslem in blanco, jaki musiała wystawić po zawarciu umowy franchisingowej. </span>
        <span start="1617" end="1628">Wyjaśniano </span>
        <span start="1631" end="1695">wówczas, że weksel to zabezpieczenie towaru i wyposażenia sklepu</span>
        <span start="1706" end="1707">.</span>
        <span start="1709" end="2006">Wkrótce okazało się, że jej sklep nie jest tak dochodowy, jak wykazywały symulacje. Pod koniec 2000 r. zawieszono umowę franchisingową i Anna Nizińska z menedżera sklepu stała się pracownikiem. W marcu tego roku sklep zamknięto, a bank za długi sieci zajął towar i wyposażenie perfumerii. Dzisiaj </span>
        <span start="2089" end="2109">grozi jej bankructwo</span>
        <span start="2202" end="2204">. </span>
        <span start="2209" end="2234">W podobnej sytuacji jest </span>
        <span start="2242" end="2490">kilkudziesięciu byłych partnerów kaliskiej spółki Gabriel. Większość z nich, choć rozwiązała umowy o współpracy z siecią, także dostała wezwania do spłaty weksli, które miały stanowić zabezpieczenie towarów, wyposażenia sklepu i opłaty licencyjnej.</span>
        <span start="2496" end="2497"> </span>
        <span start="2507" end="2659">
Franchising, popularny od dawna na zachodzie, w Polsce rozwinął się w latach 90. Na początku, pojawiły się sprawdzone na zachodzie systemy franchisingu</span>
        <span start="2676" end="2955">. W połowie lat 90. także krajowi przedsiębiorcy dostrzegli w nim szansę na szybszy rozwój. Taką szansą franchising miał być też dla kaliskiej, rodzinnej spółki Gabriel, która zaczęła od hurtowej dystrybucji kosmetyków, a w połowie lat 90. zdecydowała się na inwestycje w sklepy.</span>
        <span start="2957" end="3189">Gabriel Rokicki, założyciel sieci i większościowy akcjonariusz spółki (z zawodu prawnik) niedługo po otwarciu pierwszych sklepów Gabriel w 1997 r., zapowiadał, że utworzy największą sieć polskich perfumerii i wprowadzi ją na giełdę.</span>
        <span start="3191" end="3548">Kaliska spółka wyszukiwała odpowiednie lokalizacje, urządzała i wyposażała sklepy, które potem mieli prowadzić wyszkoleni partnerzy. W ciągu trzech lat Gabriel stał się jedną z największych (72 sklepy) sieci perfumerii w Polsce, co wymagało sporych inwestycji. Jak ocenia Rokicki, koszt urządzenia i wyposażenia jednego sklepu wynosił od 350 do 500 tys. zł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Kaliska spółka Gabriel, do niedawna prowadząca jedną z największych sieci sklepów kosmetycznych, czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. Gabriel Rokicki, założyciel, większościowy akcjonariusz i prezes firmy twierdzi, że główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców. Zbytnią ufność zarzuca sobie natomiast grupa byłych partnerów Gabriela, którzy nie dość, że na współpracy nie zarobili, to teraz boją się, że będą musieli jeszcze do niej dopłacić. wiosną 2000 r. Anna Nizińska prowadziła nowoczesną i elegancką perfumerię należącą do sieci Gabriel. Dzisiaj grozi jej bankructwo. W podobnej sytuacji jest kilkudziesięciu byłych partnerów kaliskiej spółki. Większość z nich także dostała wezwania do spłaty weksli.</body>
      <spans>
        <span start="326" end="822">Kaliska spółka Gabriel, do niedawna prowadząca jedną z największych sieci sklepów kosmetycznych, czeka aż sąd rozpatrzy jej wniosek o upadłość. Gabriel Rokicki, założyciel, większościowy akcjonariusz i prezes firmy twierdzi, że główną przyczyną upadku było zbyt szybkie tempo rozwoju sieci i nieufność kredytodawców. Zbytnią ufność zarzuca sobie natomiast grupa byłych partnerów Gabriela, którzy nie dość, że na współpracy nie zarobili, to teraz boją się, że będą musieli jeszcze do niej dopłacić</span>
        <span start="850" end="851">.</span>
        <span start="860" end="890"> wiosną 2000 r. Anna Nizińska </span>
        <span start="930" end="1002">prowadziła nowoczesną i elegancką perfumerię należącą do sieci Gabriel. </span>
        <span start="1998" end="2006">Dzisiaj </span>
        <span start="2089" end="2109">grozi jej bankructwo</span>
        <span start="2202" end="2204">. </span>
        <span start="2209" end="2234">W podobnej sytuacji jest </span>
        <span start="2242" end="2291">kilkudziesięciu byłych partnerów kaliskiej spółki</span>
        <span start="2299" end="2317">. Większość z nich</span>
        <span start="2363" end="2403"> także dostała wezwania do spłaty weksli</span>
        <span start="2489" end="2490">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
