<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200109060061">
  <date>2001-09-06</date>
  <title>Gdy zabraknie gwaranta</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Zbigniew Romaszewski</authors>
  <body>Senat może być antidotum na partyjniactwo. Dlaczego przeszkadza Leszkowi Millerowi?

Gdy zabraknie gwaranta

ZBIGNIEW ROMASZEWSKI

Kampania wyborcza 2001 roku przebiega pod znakiem krytyki rządu Jerzego Buzka i gdyby nie rząd organizujący co pewien czas happeningi, obywatele nie bardzo by wiedzieli, na kogo głosować. A tak wiedzą: nie głosować na AWSP winną wszystkim nieszczęściom, poprzeć SLD, najbardziej radykalnego krytyka rządu. Cały kłopot polega na tym, że jeszcze miesiąc, półtora i rząd Jerzego Buzka poda się do dymisji, co więc robić? Kogo krytykować?

Rząd Jerzego Buzka jest zły, bo minister Bauc chce zamrozić emerytury i uposażenia w sferze budżetowej. Rząd Jerzego Buzka jest jeszcze gorszy, bo zdymisjonował ministra Bauca i przyszłe decyzje strategiczne pozostawił SLD, a Sojusz woli obiecywać powszechną szczęśliwość, niż podejmować trudne decyzje. Chociaż czasami podejmuje, np. eksmisja na bruk wylansowana przez panią Blidę, sprzedaż mieszkań wraz z najemcami (ustawa z 1994 r.) to decyzje trudne, ale przecież niepodejmowane w czasie kampanii wyborczej przez ugrupowanie wrażliwe społecznie.

Ale dość ironii. W kontekście załamania się koniunktury brak poważnej dyskusji w sprawie polityki społeczno-gospodarczej pomiędzy poszczególnymi ugrupowaniami startującymi w wyborach musi martwić. Mnie natomiast niezwykle zaniepokoiła wypowiedź  pana Millera, który rozwiązania problemów społeczno-gospodarczych upatruje w sferze ustrojowej państwa.

Śladem Łukaszenki

Zdaniem przewodniczącego SLD demokracja za dużo kosztuje. Tych, którzy w to wierzą, pragnę zapewnić, że nie jest to pogląd oryginalny. Podobne stanowisko reprezentował prezydent Łukaszenko i jakoś Białoruś nie stała się krajem szczęśliwych i zamożnych obywateli.

Likwidacja przerostów biurokratycznych to dobre i słuszne hasło, tylko czy na pewno to ma być 2500 etatów? Łatwo sobie wyobrazić, że np. Platforma Obywatelska przelicytuje pana Millera, i co wtedy? Na dodatek 2500 etatów to najwyżej 100 - 150 mln złotych, co w porównaniu z 40-miliardową dziurą budżetową jest niezauważalne.

Wszystko, co wyżej powiedziano, to prawdę mówiąc populizm, ale dopuszczalny w trakcie kampanii wyborczej. Gorzej wygląda sytuacja, gdy pan Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.

To prawda, rozwiązania konstytucyjne w dziedzinie tych instytucji nie są najszczęśliwsze, co zawsze było  wiadomo, ale to nie ja, tylko pan Miller ze swoim ugrupowaniem je popierał.

O co chodzi z Trybunałem Stanu

Najtrudniej zrozumieć, o co mu chodzi z tym Trybunałem Stanu. Przecież sędziowie Trybunału Stanu nie pobierają żadnych uposażeń, a Trybunał nie ma własnej obsługi. Ponadto, co można policzyć na palcach, mniej sędziów Trybunał już liczyć nie może. W pierwszej instancji sprawę rozpatruje pięciu sędziów, w drugiej siedmiu innych, to razem dwunastu w każdej sprawie. Rezerwa pięciu sędziów nie jest chyba przesadna, uwzględniając, że ludzie chorują, mają problemy rodzinne, wyjeżdżają za granicę, i powtarzam - nie biorą za swoją funkcję pieniędzy. O co więc chodzi? O likwidację Trybunału Stanu, o likwidację odpowiedzialności konstytucyjnej polityków? Trudno uwierzyć.

Można mieć również zastrzeżenia do konstytucyjnych uregulowań dotyczących Trybunału Konstytucyjnego. Pozbawienie Trybunału możliwości dokonywania wykładni przepisów prawnych to nieporozumienie, które często dość boleśnie odczuwamy w parlamencie. Trudno również pogodzić się z sytuacją, kiedy w wypadku kontrowersji prawnych orzeczenie ostateczne zapada stosunkiem głosów 5 do 4 i głos jednego sędziego podważa pracę obydwu izb parlamentu. Ale na ten temat pan Miller się nie wypowiada, martwi go natomiast nadmierna liczba sędziów. I w tym momencie sprawa się chyba wyjaśnia. Nie martwiła go liczba sędziów w roku 1997, lecz martwi dzisiaj. Co się zmieniło? No, oczywiście, zmienił się skład Trybunału. Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD, a to jest niedopuszczalne. Jeśli wmówi się ludziom, że to dużo kosztuje,  może zgodzą się na powrót władzy monopartii.

Zagrożona hegemonia

Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat. To wprost nie do wiary, jak historia lubi się powtarzać. Zasiadając w Senacie, trudno sobie wyobrazić, że ma on aż tak wielkie znaczenie ideologiczne. A jednak ma. Kiedy przystępowano do budowy zrębów komunistycznego państwa, co było przedmiotem referendum 1946 roku? Istnienie Senatu. Co miało być gwarantem odradzania się demokracji w Polsce? Powstanie Senatu. Co dziś może pokrzyżować plany pana Millera? Również Senat. Dlaczego?

Myślę, iż przede wszystkim dlatego, że w wyborach do Senatu funkcjonujące na scenie politycznej ugrupowania posierpniowe zdołały się porozumieć i utworzyć ponadpartyjny Komitet Wyborczy Blok Senat 2001, desygnujący kandydatów do Senatu. To może złamać SLD-owską hegemonię w parlamencie. Nawet osiągnięcie przez SLD większości w Senacie zaczyna być problematyczne. Ale to są doraźne problemy taktyczne.

Argumenty oszczędnościowe również nie wytrzymują krytyki. Budżet Senatu wynosi 125 mln zł (w tym 75 mln na funkcjonowanie Senatu i 50 mln na wsparcie działalności Polonii zagranicznej, głównie na Wschodzie). Przy budżecie państwa 181,6 mld działalność Senatu kosztuje 0,041 proc. państwowych wydatków. Tak więc tezę, że likwidacja Senatu przyniesie znaczące oszczędności, trzeba po prostu odrzucić jako niepoważną.

Spróbujmy sobie wobec tego odpowiedzieć na pytanie, po co jest Senat i dlaczego tak przeszkadza SLD.

Po co Senat

Zgodnie z zakresem kompetencji określonym przez Konstytucję III RP Senat poprawia ustawy przychodzące z Sejmu. W bieżącej kadencji Senat wniósł ponad 6000 poprawek, w ponad 750 rozpatrywanych ustawach. Różna była ranga tych poprawek i różny był ich los. Były poprawki usuwające oczywiste błędy legislacyjne i były poprawki merytoryczne proponujące rozwiązania inne od zaproponowanych przez Sejm. Część poprawek Sejm akceptował, część z dużą łatwością (przy odrzuceniu poprawki Senatu obowiązuje bezwzględna większość głosów) odrzucał. Niekiedy, odrzucone przez Sejm poprawki senackie powracały do nas jako kolejne inicjatywy ustawodawcze nowelizujące niedawno uchwalone ustawy, ponieważ Trybunał Konstytucyjny kwestionował przyjęte przez Sejm rozwiązania. Czasami Senat korzystał z inicjatywy ustawodawczej. Taką inicjatywą senacką było rozszerzenie uprawnień osób z Kresów Wschodnich do ubiegania się o odszkodowania za krzywdy doznane w wyniku walki o niepodległe państwo polskie.

Senat zajmuje się przede wszystkim pracą legislacyjną i nie ma (z czego nie wszyscy zdają sobie sprawę) żadnego wpływu na władzę wykonawczą. W tych warunkach na osiągnięcia Senatu szczególnie zły wpływ ma partyjniactwo. Utrzymująca się od dwóch kadencji sytuacja zdominowania Senatu przez silne, poddane dyscyplinie partyjnej ugrupowanie prowadzi do zanegowania podstawowej roli Senatu jako izby refleksji. W trzeciej kadencji taką rolę odgrywał SLD, a w ostatniej, czwartej - AWS. Upartyjniony Senat powtarza w gruncie rzeczy z nieistotnymi zmianami ustalenia Sejmu prowadzącego grę partyjną. Rozmija się to z zasadniczą rolą, jaką powinien spełniać Senat. Najważniejsze w pracy legislacyjnej Senatu powinno być ponowne rozpatrzenie rozwiązań proponowanych przez Sejm w innym gronie, z wykorzystaniem innych ekspertów; oderwanie się od doraźnych uwarunkowań kierujących przedłożeniami rządu i Sejmu oraz spojrzenie na nie z perspektywy generalnej wizji rozwoju państwa.

Polityka rzeczą partii

Ażeby uniknąć nieporozumień, powiedzmy sobie jasno: politykę prowadzi się, opierając się na partiach politycznych. Rząd, jeśli ma sprawnie wykonywać władzę, musi dysponować stabilną większością w Sejmie. Dyscyplina partyjna jest w tym wypadku niezbędna. Jednocześnie ten sam rząd musi zdawać sobie sprawę, że może funkcjonować jedynie w granicach platformy politycznej wyznaczonej przez popierające go partie. W przeciwnym wypadku grozi mu zawężenie bazy parlamentarnej i chaos.

Oczywiste jest, że rząd musi również rozwiązywać kwestie doraźne, zawierać kompromisy, a te muszą uwzględniać interesy partyjne. Jeśli interesy te zaczynają dominować nad interesem państwa, jeśli pojawia się korupcja, rodzi się patologia, zaczyna się partyjniactwo.

Nie ma rozwiązań idealnych, ale jakimś antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat. Sprzyja temu większościowa ordynacja wyborcza, w której wyborca głosuje nie na enigmatyczne partie polityczne, ale wybiera poszczególnych ludzi, których poglądy, postawę, rzetelność jest w stanie ocenić. Za swoje decyzje i postawę odpowiadają przed wyborcami nie anonimowe partie, ale poszczególni ludzie, i to osobiście. Ta osobista odpowiedzialność powoduje, że nawet w upartyjnionej grupie trudno odbudować bezkrytyczny "centralizm demokratyczny". Myślę, że to jest główna przyczyna, iż Senat jest aż tak niepożądany.

Senat nie jest w stanie i nie powinien ingerować w bezpośrednie działania władzy wykonawczej. Powinien natomiast stanowić układ odniesienia, z którego społeczeństwo mogłoby zorientować się, czy w wyniku dziesiątków meandrów wykonywanych przez rząd poruszamy się jeszcze w tym kierunku, w którym zamierzaliśmy, czy też idziemy już zupełnie gdzie indziej, a może z powrotem. Taką funkcję może spełnić jedynie odpartyjniony, w którym nie ma dyscypliny partyjnej, niezależny Senat, i taka koncepcja legła u podstaw utworzenia Bloku Senat 2001.

Powołany w ten sposób Senat mógłby odgrywać dużo większą i znakomicie bardziej pozytywną rolę niż ta, jaką wyznacza mu konstytucja. Myślę, że powinna to być przede wszystkim rola kontrolna i parasądownicza. Prowadzenie przez Sejm - uwikłany w taktyczne okołorządowe intrygi - przesłuchań, śledztw, postępowań konstytucyjnych to chyba nieporozumienie. Dlaczego upartyjniony Sejm ma mianować funkcjonariuszy publicznych na stanowiska  apolityczne: rzecznika praw obywatelskich, prezesa IPN, inspektora danych osobowych, rzecznika interesu publicznego, rzecznika praw dziecka i wielu, wielu innych?

Czemu Senat, nieposiadający żadnego wpływu na rząd, jest rozwiązywany wraz z upadkiem rządu i Sejmu? Praktycznie likwiduje to niezależność Senatu i wikła go w doraźne rozgrywki polityczne. Warto by o tym pomyśleć. Jeśli komuś związano nogi, to pogląd, że słabo biega, jest na pewno prawdziwy, ale czy konstruktywny?

Jak już pisałem, nie ma rozwiązań idealnych, ale bywają lepsze i gorsze. Istniejąca ordynacja wyborcza do Senatu, na pewno trudna i stawiająca przed wyborcą wyższe wymagania niż w wyborach do Sejmu, stwarza możliwość, by Senat stał się gwarantem demokracji.

Na koniec jeszcze dwie uwagi.

Niezależnie od postulatu likwidacji Senatu SLD wystawił w wyborach do tej Izby 100 kandydatów. Jaka ma być ich rola w Senacie? Piątej kolumny? Sądzę, że nie wszyscy sobie na nią zasłużyli.

Autor jest senatorem od 1989 roku</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Kampania wyborcza 2001 roku przebiega pod znakiem krytyki rządu Jerzego Buzka. brak poważnej dyskusji w sprawie polityki społeczno-gospodarczej martwi. zaniepokoiła wypowiedź Millera, który rozwiązania problemów upatruje w sferze ustrojowej państwa.

Zdaniem przewodniczącego SLD demokracja za dużo kosztuje.
Likwidacja przerostów biurokratycznych to dobre hasło, Gorzej, gdy Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.
Najtrudniej zrozumieć, o co chodzi z Trybunałem Stanu. sędziowie Trybunału Stanu nie pobierają żadnych uposażeń. Ponadto mniej sędziów Trybunał już liczyć nie może. więc chodzi o likwidację odpowiedzialności konstytucyjnej polityków?
Można mieć zastrzeżenia do konstytucyjnych uregulowań dotyczących Trybunału Konstytucyjnego. Miller, martwi go nadmierna liczba sędziów. Nie martwiła go w roku 1997, lecz martwi dzisiaj. Co się zmieniło? zmienił się skład. Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD.
Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat.
w wyborach do Senatu ugrupowania posierpniowe zdołały utworzyć ponadpartyjny Komitet Wyborczy Blok Senat 2001. To może złamać SLD-owską hegemonię w parlamencie.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="208">Kampania wyborcza 2001 roku przebiega pod znakiem krytyki rządu Jerzego Buzka</span>
        <span start="317" end="318">.</span>
        <span start="1174" end="1239"> brak poważnej dyskusji w sprawie polityki społeczno-gospodarczej</span>
        <span start="1301" end="1302"> </span>
        <span start="1307" end="1313">martwi</span>
        <span start="1314" end="1315">.</span>
        <span start="1340" end="1364"> zaniepokoiła wypowiedź </span>
        <span start="1370" end="1407">Millera, który rozwiązania problemów </span>
        <span start="1431" end="1469">upatruje w sferze ustrojowej państwa.
</span>
        <span start="1488" end="1546">
Zdaniem przewodniczącego SLD demokracja za dużo kosztuje.</span>
        <span start="1752" end="1800">
Likwidacja przerostów biurokratycznych to dobre</span>
        <span start="1810" end="1817"> hasło,</span>
        <span start="2184" end="2191"> Gorzej</span>
        <span start="2208" end="2214">, gdy </span>
        <span start="2218" end="2312">Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.</span>
        <span start="2528" end="2557">
Najtrudniej zrozumieć, o co </span>
        <span start="2560" end="2569">chodzi z </span>
        <span start="2573" end="2590">Trybunałem Stanu.</span>
        <span start="2599" end="2656"> sędziowie Trybunału Stanu nie pobierają żadnych uposażeń</span>
        <span start="2691" end="2700">. Ponadto</span>
        <span start="2731" end="2775"> mniej sędziów Trybunał już liczyć nie może.</span>
        <span start="3080" end="3092"> więc chodzi</span>
        <span start="3123" end="3180"> o likwidację odpowiedzialności konstytucyjnej polityków?</span>
        <span start="3198" end="3209">
Można mieć</span>
        <span start="3217" end="3299"> zastrzeżenia do konstytucyjnych uregulowań dotyczących Trybunału Konstytucyjnego.</span>
        <span start="3658" end="3665"> Miller</span>
        <span start="3683" end="3694">, martwi go</span>
        <span start="3704" end="3730"> nadmierna liczba sędziów.</span>
        <span start="3774" end="3791"> Nie martwiła go </span>
        <span start="3806" end="3857">w roku 1997, lecz martwi dzisiaj. Co się zmieniło? </span>
        <span start="3873" end="3890">zmienił się skład</span>
        <span start="3900" end="3960">. Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD</span>
        <span start="3987" end="3988">.</span>
        <span start="4102" end="4154">
Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat.</span>
        <span start="4588" end="4589">
</span>
        <span start="4628" end="4649">w wyborach do Senatu </span>
        <span start="4685" end="4717">ugrupowania posierpniowe zdołały</span>
        <span start="4734" end="4790"> utworzyć ponadpartyjny Komitet Wyborczy Blok Senat 2001</span>
        <span start="4824" end="4875">. To może złamać SLD-owską hegemonię w parlamencie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Kampania wyborcza 2001 roku przebiega pod znakiem krytyki rządu Jerzego Buzka. brak poważnej dyskusji w sprawie polityki społeczno-gospodarczej pomiędzy poszczególnymi ugrupowaniami startującymi w wyborach martwi. zaniepokoiła wypowiedź Millera, który rozwiązania problemów upatruje w sferze ustrojowej państwa.

Zdaniem przewodniczącego SLD demokracja za dużo kosztuje.
Likwidacja przerostów biurokratycznych to dobre hasło, tylko czy na pewno to ma być 2500 etatów? Gorzej, gdy Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.
Najtrudniej zrozumieć, o co chodzi z Trybunałem Stanu. sędziowie Trybunału Stanu nie pobierają żadnych uposażeń, a Trybunał nie ma własnej obsługi. Ponadto mniej sędziów Trybunał już liczyć nie może. więc chodzi o likwidację odpowiedzialności konstytucyjnej polityków?
Można mieć zastrzeżenia do konstytucyjnych uregulowań dotyczących Trybunału Konstytucyjnego. Miller, martwi go nadmierna liczba sędziów. Nie martwiła go w roku 1997, lecz martwi dzisiaj. Co się zmieniło? zmienił się skład. Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD.
Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat.
w wyborach do Senatu ugrupowania posierpniowe zdołały utworzyć ponadpartyjny Komitet Wyborczy Blok Senat 2001. To może złamać SLD-owską hegemonię w parlamencie. działalność Senatu kosztuje 0,041 proc. państwowych wydatków. tezę, że likwidacja  przyniesie znaczące oszczędności, trzeba odrzucić jako niepoważną.
Zgodnie z zakresem kompetencji określonym przez Konstytucję III RP Senat poprawia ustawy przychodzące z Sejmu. zajmuje się pracą legislacyjną i nie ma wpływu na władzę wykonawczą. na osiągnięcia Senatu szczególnie zły wpływ ma partyjniactwo. prowadzi do zanegowania roli Senatu jako izby refleksji.
politykę prowadzi się, opierając się na partiach politycznych. Rząd musi dysponować stabilną większością w Sejmie. musi również rozwiązywać kwestie doraźne, zawierać kompromisy, a te muszą uwzględniać interesy partyjne. Jeśli interesy te zaczynają dominować nad interesem państwa, zaczyna się partyjniactwo.
antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat.. Za decyzje i postawę odpowiadają przed wyborcami nie anonimowe partie, ale poszczególni ludzie osobista odpowiedzialność powoduje, że nawet w upartyjnionej grupie trudno odbudować bezkrytyczny "centralizm demokratyczny".</body>
      <spans>
        <span start="131" end="208">Kampania wyborcza 2001 roku przebiega pod znakiem krytyki rządu Jerzego Buzka</span>
        <span start="317" end="318">.</span>
        <span start="1174" end="1302"> brak poważnej dyskusji w sprawie polityki społeczno-gospodarczej pomiędzy poszczególnymi ugrupowaniami startującymi w wyborach </span>
        <span start="1307" end="1313">martwi</span>
        <span start="1314" end="1315">.</span>
        <span start="1340" end="1364"> zaniepokoiła wypowiedź </span>
        <span start="1370" end="1407">Millera, który rozwiązania problemów </span>
        <span start="1431" end="1469">upatruje w sferze ustrojowej państwa.
</span>
        <span start="1488" end="1546">
Zdaniem przewodniczącego SLD demokracja za dużo kosztuje.</span>
        <span start="1752" end="1800">
Likwidacja przerostów biurokratycznych to dobre</span>
        <span start="1810" end="1859"> hasło, tylko czy na pewno to ma być 2500 etatów?</span>
        <span start="2184" end="2191"> Gorzej</span>
        <span start="2208" end="2214">, gdy </span>
        <span start="2218" end="2312">Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.</span>
        <span start="2528" end="2557">
Najtrudniej zrozumieć, o co </span>
        <span start="2560" end="2569">chodzi z </span>
        <span start="2573" end="2590">Trybunałem Stanu.</span>
        <span start="2599" end="2700"> sędziowie Trybunału Stanu nie pobierają żadnych uposażeń, a Trybunał nie ma własnej obsługi. Ponadto</span>
        <span start="2731" end="2775"> mniej sędziów Trybunał już liczyć nie może.</span>
        <span start="3080" end="3092"> więc chodzi</span>
        <span start="3123" end="3180"> o likwidację odpowiedzialności konstytucyjnej polityków?</span>
        <span start="3198" end="3209">
Można mieć</span>
        <span start="3217" end="3299"> zastrzeżenia do konstytucyjnych uregulowań dotyczących Trybunału Konstytucyjnego.</span>
        <span start="3658" end="3665"> Miller</span>
        <span start="3683" end="3694">, martwi go</span>
        <span start="3704" end="3730"> nadmierna liczba sędziów.</span>
        <span start="3774" end="3791"> Nie martwiła go </span>
        <span start="3806" end="3857">w roku 1997, lecz martwi dzisiaj. Co się zmieniło? </span>
        <span start="3873" end="3890">zmienił się skład</span>
        <span start="3900" end="3960">. Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD</span>
        <span start="3987" end="3988">.</span>
        <span start="4102" end="4154">
Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat.</span>
        <span start="4588" end="4589">
</span>
        <span start="4628" end="4649">w wyborach do Senatu </span>
        <span start="4685" end="4717">ugrupowania posierpniowe zdołały</span>
        <span start="4734" end="4790"> utworzyć ponadpartyjny Komitet Wyborczy Blok Senat 2001</span>
        <span start="4824" end="4875">. To może złamać SLD-owską hegemonię w parlamencie.</span>
        <span start="5231" end="5294"> działalność Senatu kosztuje 0,041 proc. państwowych wydatków. </span>
        <span start="5303" end="5323">tezę, że likwidacja </span>
        <span start="5329" end="5370"> przyniesie znaczące oszczędności, trzeba</span>
        <span start="5380" end="5406"> odrzucić jako niepoważną.</span>
        <span start="5522" end="5633">
Zgodnie z zakresem kompetencji określonym przez Konstytucję III RP Senat poprawia ustawy przychodzące z Sejmu.</span>
        <span start="6512" end="6525"> zajmuje się </span>
        <span start="6542" end="6569">pracą legislacyjną i nie ma</span>
        <span start="6610" end="6611"> </span>
        <span start="6619" end="6647">wpływu na władzę wykonawczą.</span>
        <span start="6664" end="6726"> na osiągnięcia Senatu szczególnie zły wpływ ma partyjniactwo.</span>
        <span start="6844" end="6869"> prowadzi do zanegowania </span>
        <span start="6881" end="6913">roli Senatu jako izby refleksji.</span>
        <span start="7502" end="7503">
</span>
        <span start="7555" end="7622">politykę prowadzi się, opierając się na partiach politycznych. Rząd</span>
        <span start="7659" end="7707"> musi dysponować stabilną większością w Sejmie. </span>
        <span start="8007" end="8172">musi również rozwiązywać kwestie doraźne, zawierać kompromisy, a te muszą uwzględniać interesy partyjne. Jeśli interesy te zaczynają dominować nad interesem państwa,</span>
        <span start="8221" end="8249"> zaczyna się partyjniactwo.
</span>
        <span start="8289" end="8338">antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat.</span>
        <span start="8541" end="8545">. Za</span>
        <span start="8551" end="8643"> decyzje i postawę odpowiadają przed wyborcami nie anonimowe partie, ale poszczególni ludzie</span>
        <span start="8660" end="8661"> </span>
        <span start="8664" end="8789">osobista odpowiedzialność powoduje, że nawet w upartyjnionej grupie trudno odbudować bezkrytyczny "centralizm demokratyczny".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Kampania przebiega pod znakiem krytyki rządu Buzka. brak poważnej dyskusji w sprawie polityki społeczno-gospodarczej martwi. zaniepokoiła wypowiedź Millera, który rozwiązania problemów upatruje w sferze ustrojowej państwa.
Zdaniem przewodniczącego SLD demokracja za dużo kosztuje.
Likwidacja przerostów biurokratycznych to dobre hasło, Gorzej, gdy proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.
Trybunału Stanu nie pobierają żadnych uposażeń. mniej sędziów Trybunał już liczyć nie może. chodzi o likwidację odpowiedzialności konstytucyjnej polityków?
Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="140">Kampania </span>
        <span start="159" end="195">przebiega pod znakiem krytyki rządu </span>
        <span start="203" end="208">Buzka</span>
        <span start="317" end="318">.</span>
        <span start="1174" end="1239"> brak poważnej dyskusji w sprawie polityki społeczno-gospodarczej</span>
        <span start="1301" end="1302"> </span>
        <span start="1307" end="1313">martwi</span>
        <span start="1314" end="1315">.</span>
        <span start="1340" end="1364"> zaniepokoiła wypowiedź </span>
        <span start="1370" end="1407">Millera, który rozwiązania problemów </span>
        <span start="1431" end="1469">upatruje w sferze ustrojowej państwa.
</span>
        <span start="1489" end="1546">Zdaniem przewodniczącego SLD demokracja za dużo kosztuje.</span>
        <span start="1752" end="1800">
Likwidacja przerostów biurokratycznych to dobre</span>
        <span start="1810" end="1817"> hasło,</span>
        <span start="2184" end="2191"> Gorzej</span>
        <span start="2208" end="2214">, gdy </span>
        <span start="2225" end="2312">proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.</span>
        <span start="2528" end="2529">
</span>
        <span start="2610" end="2656">Trybunału Stanu nie pobierają żadnych uposażeń</span>
        <span start="2691" end="2693">. </span>
        <span start="2732" end="2775">mniej sędziów Trybunał już liczyć nie może.</span>
        <span start="3080" end="3081"> </span>
        <span start="3086" end="3092">chodzi</span>
        <span start="3123" end="3180"> o likwidację odpowiedzialności konstytucyjnej polityków?</span>
        <span start="4102" end="4154">
Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Zgodnie z zakresem kompetencji określonym przez Konstytucję RP Senat poprawia ustawy przychodzące z Sejmu, zajmuje się pracą legislacyjną i nie ma żadnego wpływu na władzę wykonawczą. W tych warunkach na osiągnięcia Senatu szczególnie zły wpływ ma partyjniactwo. Upartyjniony Senat powtarza rzeczy z nieistotnymi zmianami ustalenia Sejmu prowadzącego grę partyjną. Najważniejsze w pracy legislacyjnej Senatu powinno być ponowne rozpatrzenie rozwiązań proponowanych przez Sejm w innym gronie, z wykorzystaniem innych ekspertów; oderwanie się od doraźnych uwarunkowań kierujących przedłożeniami rządu i Sejmu. Senat nie jest w stanie i nie powinien ingerować w działania władzy wykonawczej. Powinien natomiast stanowić układ odniesienia, z którego społeczeństwo mogłoby zorientować się, czy poruszamy się w tym kierunku, w którym zamierzaliśmy, czy idziemy już zupełnie gdzie indziej, a może z powrotem. Taką funkcję może spełnić jedynie odpartyjniony, w którym nie ma dyscypliny partyjnej, niezależny Senat, i taka koncepcja legła u podstaw utworzenia Bloku Senat 2001.</body>
      <spans>
        <span start="5523" end="5583">Zgodnie z zakresem kompetencji określonym przez Konstytucję </span>
        <span start="5587" end="5632">RP Senat poprawia ustawy przychodzące z Sejmu</span>
        <span start="5949" end="5950">,</span>
        <span start="6512" end="6525"> zajmuje się </span>
        <span start="6542" end="6570">pracą legislacyjną i nie ma </span>
        <span start="6611" end="6727">żadnego wpływu na władzę wykonawczą. W tych warunkach na osiągnięcia Senatu szczególnie zły wpływ ma partyjniactwo. </span>
        <span start="6989" end="7017">Upartyjniony Senat powtarza </span>
        <span start="7027" end="7101">rzeczy z nieistotnymi zmianami ustalenia Sejmu prowadzącego grę partyjną. </span>
        <span start="7165" end="7406">Najważniejsze w pracy legislacyjnej Senatu powinno być ponowne rozpatrzenie rozwiązań proponowanych przez Sejm w innym gronie, z wykorzystaniem innych ekspertów; oderwanie się od doraźnych uwarunkowań kierujących przedłożeniami rządu i Sejmu</span>
        <span start="7476" end="7477">.</span>
        <span start="8842" end="8843"> </span>
        <span start="8861" end="8912">Senat nie jest w stanie i nie powinien ingerować w </span>
        <span start="8925" end="9055">działania władzy wykonawczej. Powinien natomiast stanowić układ odniesienia, z którego społeczeństwo mogłoby zorientować się, czy </span>
        <span start="9109" end="9123">poruszamy się </span>
        <span start="9131" end="9175">w tym kierunku, w którym zamierzaliśmy, czy </span>
        <span start="9179" end="9400">idziemy już zupełnie gdzie indziej, a może z powrotem. Taką funkcję może spełnić jedynie odpartyjniony, w którym nie ma dyscypliny partyjnej, niezależny Senat, i taka koncepcja legła u podstaw utworzenia Bloku Senat 2001.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>



Zgodnie z zakresem kompetencji określonym przez Konstytucję III RP Senat poprawia ustawy przychodzące z Sejmu, zajmuje się przede wszystkim pracą legislacyjną i nie ma żadnego wpływu na władzę wykonawczą. W tych warunkach na osiągnięcia Senatu szczególnie zły wpływ ma partyjniactwo. Upartyjniony Senat powtarza rzeczy z nieistotnymi zmianami ustalenia Sejmu prowadzącego grę partyjną. Rozmija się to z rolą, jaką powinien spełniać Senat. Najważniejsze w pracy legislacyjnej Senatu powinno być ponowne rozpatrzenie rozwiązań proponowanych przez Sejm w innym gronie, z wykorzystaniem innych ekspertów; oderwanie się od doraźnych uwarunkowań kierujących przedłożeniami rządu i Sejmu. Senat nie jest w stanie i nie powinien ingerować w działania władzy wykonawczej. Powinien natomiast stanowić układ odniesienia, z którego społeczeństwo mogłoby zorientować się, czy w wyniku dziesiątków meandrów wykonywanych przez rząd poruszamy się jeszcze w tym kierunku, w którym zamierzaliśmy, czy też idziemy już zupełnie gdzie indziej, a może z powrotem. Taką funkcję może spełnić jedynie odpartyjniony, w którym nie ma dyscypliny partyjnej, niezależny Senat, i taka koncepcja legła u podstaw utworzenia Bloku Senat 2001.Powołany w ten sposób Senat mógłby odgrywać dużo większą i bardziej pozytywną rolę niż ta, jaką wyznacza mu konstytucja. powinna to być przede wszystkim rola kontrolna i parasądownicza. Prowadzenie przez Sejm - uwikłany w taktyczne okołorządowe intrygi - przesłuchań, śledztw, postępowań konstytucyjnych to nieporozumienie. Czemu Senat, nieposiadający żadnego wpływu na rząd, jest rozwiązywany wraz z upadkiem rządu i Sejmu? Praktycznie likwiduje to niezależność Senatu i wikła go w doraźne rozgrywki polityczne. Warto by o tym pomyśleć. Jeśli komuś związano nogi, to pogląd, że słabo biega, jest na pewno prawdziwy, ale czy konstruktywny?
 nie ma rozwiązań idealnych, ale bywają lepsze i gorsze. Istniejąca ordynacja wyborcza do Senatu, na pewno trudna i stawiająca przed wyborcą wyższe wymagania niż w wyborach do Sejmu, stwarza możliwość, by Senat stał się gwarantem demokracji.</body>
      <spans>
        <span start="565" end="566">
</span>
        <span start="1751" end="1752">
</span>
        <span start="2312" end="2313">
</span>
        <span start="2527" end="2528">
</span>
        <span start="5523" end="5632">Zgodnie z zakresem kompetencji określonym przez Konstytucję III RP Senat poprawia ustawy przychodzące z Sejmu</span>
        <span start="5949" end="5950">,</span>
        <span start="6512" end="6570"> zajmuje się przede wszystkim pracą legislacyjną i nie ma </span>
        <span start="6611" end="6727">żadnego wpływu na władzę wykonawczą. W tych warunkach na osiągnięcia Senatu szczególnie zły wpływ ma partyjniactwo. </span>
        <span start="6989" end="7017">Upartyjniony Senat powtarza </span>
        <span start="7027" end="7118">rzeczy z nieistotnymi zmianami ustalenia Sejmu prowadzącego grę partyjną. Rozmija się to z </span>
        <span start="7129" end="7406">rolą, jaką powinien spełniać Senat. Najważniejsze w pracy legislacyjnej Senatu powinno być ponowne rozpatrzenie rozwiązań proponowanych przez Sejm w innym gronie, z wykorzystaniem innych ekspertów; oderwanie się od doraźnych uwarunkowań kierujących przedłożeniami rządu i Sejmu</span>
        <span start="7476" end="7477">.</span>
        <span start="8842" end="8843"> </span>
        <span start="8861" end="8912">Senat nie jest w stanie i nie powinien ingerować w </span>
        <span start="8925" end="9400">działania władzy wykonawczej. Powinien natomiast stanowić układ odniesienia, z którego społeczeństwo mogłoby zorientować się, czy w wyniku dziesiątków meandrów wykonywanych przez rząd poruszamy się jeszcze w tym kierunku, w którym zamierzaliśmy, czy też idziemy już zupełnie gdzie indziej, a może z powrotem. Taką funkcję może spełnić jedynie odpartyjniony, w którym nie ma dyscypliny partyjnej, niezależny Senat, i taka koncepcja legła u podstaw utworzenia Bloku Senat 2001.</span>
        <span start="9402" end="9461">Powołany w ten sposób Senat mógłby odgrywać dużo większą i </span>
        <span start="9472" end="9534">bardziej pozytywną rolę niż ta, jaką wyznacza mu konstytucja. </span>
        <span start="9544" end="9729">powinna to być przede wszystkim rola kontrolna i parasądownicza. Prowadzenie przez Sejm - uwikłany w taktyczne okołorządowe intrygi - przesłuchań, śledztw, postępowań konstytucyjnych to</span>
        <span start="9735" end="9753"> nieporozumienie. </span>
        <span start="9999" end="10315">Czemu Senat, nieposiadający żadnego wpływu na rząd, jest rozwiązywany wraz z upadkiem rządu i Sejmu? Praktycznie likwiduje to niezależność Senatu i wikła go w doraźne rozgrywki polityczne. Warto by o tym pomyśleć. Jeśli komuś związano nogi, to pogląd, że słabo biega, jest na pewno prawdziwy, ale czy konstruktywny?
</span>
        <span start="10332" end="10573"> nie ma rozwiązań idealnych, ale bywają lepsze i gorsze. Istniejąca ordynacja wyborcza do Senatu, na pewno trudna i stawiająca przed wyborcą wyższe wymagania niż w wyborach do Sejmu, stwarza możliwość, by Senat stał się gwarantem demokracji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Zgodnie z zakresem kompetencji Senat poprawia ustawy przychodzące z Sejmu, zajmuje się pracą legislacyjną i nie ma wpływu na władzę wykonawczą. Najważniejsze w pracy legislacyjnej Senatu powinno być ponowne rozpatrzenie rozwiązań proponowanych przez Sejm w innym gronie; oderwanie się od uwarunkowań kierujących przedłożeniami rządu i Sejmu. Senat nie powinien ingerować w działania władzy wykonawczej. Powinien stanowić układ odniesienia, z którego społeczeństwo mogłoby zorientować się, czy poruszamy się w tym kierunku, w którym zamierzaliśmy.</body>
      <spans>
        <span start="5523" end="5554">Zgodnie z zakresem kompetencji </span>
        <span start="5590" end="5632">Senat poprawia ustawy przychodzące z Sejmu</span>
        <span start="5949" end="5950">,</span>
        <span start="6512" end="6525"> zajmuje się </span>
        <span start="6542" end="6570">pracą legislacyjną i nie ma </span>
        <span start="6619" end="6648">wpływu na władzę wykonawczą. </span>
        <span start="7165" end="7290">Najważniejsze w pracy legislacyjnej Senatu powinno być ponowne rozpatrzenie rozwiązań proponowanych przez Sejm w innym gronie</span>
        <span start="7325" end="7344">; oderwanie się od </span>
        <span start="7354" end="7406">uwarunkowań kierujących przedłożeniami rządu i Sejmu</span>
        <span start="7476" end="7477">.</span>
        <span start="8842" end="8843"> </span>
        <span start="8861" end="8871">Senat nie </span>
        <span start="8891" end="8912">powinien ingerować w </span>
        <span start="8925" end="8964">działania władzy wykonawczej. Powinien </span>
        <span start="8974" end="9055">stanowić układ odniesienia, z którego społeczeństwo mogłoby zorientować się, czy </span>
        <span start="9109" end="9123">poruszamy się </span>
        <span start="9131" end="9169">w tym kierunku, w którym zamierzaliśmy</span>
        <span start="9232" end="9233">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Zdaniem przewodniczącego SLD demokracja za dużo kosztuje. pan Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu. Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD. Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat. w wyborach do Senatu funkcjonujące na scenie politycznej ugrupowania posierpniowe zdołały się porozumieć i utworzyć ponadpartyjny Komitet Wyborczy Blok Senat 2001.

Senat poprawia ustawy przychodzące z Sejmu. Najważniejsze w pracy legislacyjnej Senatu powinno być ponowne rozpatrzenie rozwiązań proponowanych przez Sejm w innym gronie, spojrzenie na nie z perspektywy generalnej wizji rozwoju państwa.

rząd musi zawierać kompromisy, a te muszą uwzględniać interesy partyjne. Jeśli interesy te zaczynają dominować nad interesem państwa, zaczyna się partyjniactwo. antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat. Senat mógłby odgrywać dużo większą rolę niż ta, jaką wyznacza mu konstytucja. powinna to być przede wszystkim rola kontrolna i parasądownicza. Istniejąca ordynacja wyborcza do Senatu stwarza możliwość, by Senat stał się gwarantem demokracji.</body>
      <spans>
        <span start="1489" end="1547">Zdaniem przewodniczącego SLD demokracja za dużo kosztuje. </span>
        <span start="2214" end="2312">pan Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.</span>
        <span start="2324" end="2325"> </span>
        <span start="3902" end="3960">Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD</span>
        <span start="3987" end="3989">. </span>
        <span start="4103" end="4155">Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat. </span>
        <span start="4628" end="4790">w wyborach do Senatu funkcjonujące na scenie politycznej ugrupowania posierpniowe zdołały się porozumieć i utworzyć ponadpartyjny Komitet Wyborczy Blok Senat 2001</span>
        <span start="4824" end="4825">.</span>
        <span start="5508" end="5510">

</span>
        <span start="5590" end="5634">Senat poprawia ustawy przychodzące z Sejmu. </span>
        <span start="7165" end="7292">Najważniejsze w pracy legislacyjnej Senatu powinno być ponowne rozpatrzenie rozwiązań proponowanych przez Sejm w innym gronie, </span>
        <span start="7412" end="7479">spojrzenie na nie z perspektywy generalnej wizji rozwoju państwa.

</span>
        <span start="8002" end="8012">rząd musi </span>
        <span start="8049" end="8173">zawierać kompromisy, a te muszą uwzględniać interesy partyjne. Jeśli interesy te zaczynają dominować nad interesem państwa, </span>
        <span start="8222" end="8248">zaczyna się partyjniactwo.</span>
        <span start="8288" end="8339"> antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat. </span>
        <span start="9424" end="9459">Senat mógłby odgrywać dużo większą </span>
        <span start="9491" end="9534">rolę niż ta, jaką wyznacza mu konstytucja. </span>
        <span start="9544" end="9609">powinna to być przede wszystkim rola kontrolna i parasądownicza. </span>
        <span start="10389" end="10428">Istniejąca ordynacja wyborcza do Senatu</span>
        <span start="10514" end="10573"> stwarza możliwość, by Senat stał się gwarantem demokracji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>brak poważnej dyskusji w sprawie polityki społeczno-gospodarczej pomiędzy poszczególnymi ugrupowaniami startującymi w wyborach musi martwić. Mnie natomiast niezwykle zaniepokoiła wypowiedź  pana Millera, który rozwiązania problemów społeczno-gospodarczych upatruje w sferze ustrojowej państwa.

Zdaniem przewodniczącego SLD demokracja za dużo kosztuje. pan Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu. rozwiązania konstytucyjne w dziedzinie tych instytucji nie są najszczęśliwsze, ale to pan Miller ze swoim ugrupowaniem je popierał. Nie martwiła go liczba sędziów w roku 1997, lecz martwi dzisiaj. zmienił się skład Trybunału. Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD. 

Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat. w wyborach do Senatu funkcjonujące na scenie politycznej ugrupowania posierpniowe zdołały się porozumieć i utworzyć ponadpartyjny Komitet Wyborczy Blok Senat 2001. Spróbujmy odpowiedzieć na pytanie, po co jest Senat i dlaczego tak przeszkadza SLD.

Senat poprawia ustawy przychodzące z Sejmu. W bieżącej kadencji Były poprawki usuwające oczywiste błędy legislacyjne i były poprawki merytoryczne proponujące rozwiązania inne od zaproponowanych przez Sejm. Czasami Senat korzystał z inicjatywy ustawodawczej. Senat nie ma żadnego wpływu na władzę wykonawczą. na osiągnięcia Senatu szczególnie zły wpływ ma partyjniactwo. Upartyjniony Senat powtarza ustalenia Sejmu prowadzącego grę partyjną. Najważniejsze w pracy legislacyjnej Senatu powinno być ponowne rozpatrzenie rozwiązań proponowanych przez Sejm w innym gronie, spojrzenie na nie z perspektywy generalnej wizji rozwoju państwa.

politykę prowadzi się, opierając się na partiach politycznych. rząd musi również zawierać kompromisy, a te muszą uwzględniać interesy partyjne. Jeśli interesy te zaczynają dominować nad interesem państwa, zaczyna się partyjniactwo. antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat. Sprzyja temu większościowa ordynacja wyborcza, w której wyborca wybiera poszczególnych ludzi. Senat mógłby odgrywać dużo większą rolę niż ta, jaką wyznacza mu konstytucja. powinna to być przede wszystkim rola kontrolna i parasądownicza. Istniejąca ordynacja wyborcza do Senatu stwarza możliwość, by Senat stał się gwarantem demokracji.</body>
      <spans>
        <span start="1175" end="1468">brak poważnej dyskusji w sprawie polityki społeczno-gospodarczej pomiędzy poszczególnymi ugrupowaniami startującymi w wyborach musi martwić. Mnie natomiast niezwykle zaniepokoiła wypowiedź  pana Millera, który rozwiązania problemów społeczno-gospodarczych upatruje w sferze ustrojowej państwa.</span>
        <span start="1469" end="1470">
</span>
        <span start="1488" end="1547">
Zdaniem przewodniczącego SLD demokracja za dużo kosztuje. </span>
        <span start="2214" end="2312">pan Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.</span>
        <span start="2324" end="2404"> rozwiązania konstytucyjne w dziedzinie tych instytucji nie są najszczęśliwsze, </span>
        <span start="2429" end="2436">ale to </span>
        <span start="2450" end="2495">pan Miller ze swoim ugrupowaniem je popierał.</span>
        <span start="3774" end="3840"> Nie martwiła go liczba sędziów w roku 1997, lecz martwi dzisiaj. </span>
        <span start="3873" end="3960">zmienił się skład Trybunału. Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD</span>
        <span start="3987" end="3989">. </span>
        <span start="4081" end="4082">
</span>
        <span start="4102" end="4155">
Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat. </span>
        <span start="4628" end="4790">w wyborach do Senatu funkcjonujące na scenie politycznej ugrupowania posierpniowe zdołały się porozumieć i utworzyć ponadpartyjny Komitet Wyborczy Blok Senat 2001</span>
        <span start="4824" end="4826">. </span>
        <span start="5408" end="5418">Spróbujmy </span>
        <span start="5435" end="5510">odpowiedzieć na pytanie, po co jest Senat i dlaczego tak przeszkadza SLD.

</span>
        <span start="5590" end="5654">Senat poprawia ustawy przychodzące z Sejmu. W bieżącej kadencji </span>
        <span start="5777" end="5919">Były poprawki usuwające oczywiste błędy legislacyjne i były poprawki merytoryczne proponujące rozwiązania inne od zaproponowanych przez Sejm. </span>
        <span start="6279" end="6331">Czasami Senat korzystał z inicjatywy ustawodawczej. </span>
        <span start="6507" end="6513">Senat </span>
        <span start="6563" end="6570">nie ma </span>
        <span start="6611" end="6648">żadnego wpływu na władzę wykonawczą. </span>
        <span start="6665" end="6727">na osiągnięcia Senatu szczególnie zły wpływ ma partyjniactwo. </span>
        <span start="6989" end="7017">Upartyjniony Senat powtarza </span>
        <span start="7058" end="7101">ustalenia Sejmu prowadzącego grę partyjną. </span>
        <span start="7165" end="7292">Najważniejsze w pracy legislacyjnej Senatu powinno być ponowne rozpatrzenie rozwiązań proponowanych przez Sejm w innym gronie, </span>
        <span start="7412" end="7479">spojrzenie na nie z perspektywy generalnej wizji rozwoju państwa.

</span>
        <span start="7555" end="7618">politykę prowadzi się, opierając się na partiach politycznych. </span>
        <span start="8002" end="8020">rząd musi również </span>
        <span start="8049" end="8173">zawierać kompromisy, a te muszą uwzględniać interesy partyjne. Jeśli interesy te zaczynają dominować nad interesem państwa, </span>
        <span start="8222" end="8248">zaczyna się partyjniactwo.</span>
        <span start="8288" end="8403"> antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat. Sprzyja temu większościowa ordynacja wyborcza, w której wyborca </span>
        <span start="8454" end="8482">wybiera poszczególnych ludzi</span>
        <span start="8541" end="8543">. </span>
        <span start="9424" end="9459">Senat mógłby odgrywać dużo większą </span>
        <span start="9491" end="9534">rolę niż ta, jaką wyznacza mu konstytucja. </span>
        <span start="9544" end="9609">powinna to być przede wszystkim rola kontrolna i parasądownicza. </span>
        <span start="10389" end="10428">Istniejąca ordynacja wyborcza do Senatu</span>
        <span start="10514" end="10573"> stwarza możliwość, by Senat stał się gwarantem demokracji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>pan Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu. Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD. Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat. 
Najważniejsze w pracy legislacyjnej Senatu powinno być ponowne rozpatrzenie rozwiązań proponowanych przez Sejm, spojrzenie na nie z perspektywy generalnej wizji rozwoju państwa.
Senat mógłby odgrywać dużo większą rolę niż ta, jaką wyznacza mu konstytucja. Istniejąca ordynacja wyborcza do Senatu stwarza możliwość, by Senat stał się gwarantem demokracji.</body>
      <spans>
        <span start="2214" end="2312">pan Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.</span>
        <span start="2324" end="2325"> </span>
        <span start="3902" end="3960">Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD</span>
        <span start="3987" end="3989">. </span>
        <span start="4103" end="4155">Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat. </span>
        <span start="5509" end="5510">
</span>
        <span start="7165" end="7275">Najważniejsze w pracy legislacyjnej Senatu powinno być ponowne rozpatrzenie rozwiązań proponowanych przez Sejm</span>
        <span start="7290" end="7292">, </span>
        <span start="7412" end="7477">spojrzenie na nie z perspektywy generalnej wizji rozwoju państwa.</span>
        <span start="7478" end="7479">
</span>
        <span start="9424" end="9459">Senat mógłby odgrywać dużo większą </span>
        <span start="9491" end="9534">rolę niż ta, jaką wyznacza mu konstytucja. </span>
        <span start="10389" end="10428">Istniejąca ordynacja wyborcza do Senatu</span>
        <span start="10514" end="10573"> stwarza możliwość, by Senat stał się gwarantem demokracji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu. Najtrudniej zrozumieć, o co mu chodzi z Trybunałem Stanu. Przecież sędziowie Trybunału nie pobierają uposażeń. Można mieć zastrzeżenia do konstytucyjnych uregulowań dotyczących Trybunału Konstytucyjnego. Ale na ten temat Miller się nie wypowiada, martwi go natomiast nadmierna liczba sędziów. Nie martwiła go w roku 1997, lecz martwi dzisiaj. Co się zmieniło? Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD. Podobną przeszkodę stanowi Senat. 

politykę prowadzi się, opierając się na partiach politycznych. Rząd musi zawierać kompromisy, a te muszą uwzględniać interesy partyjne. Jeśli interesy te zaczynają dominować nad interesem państwa zaczyna się partyjniactwo. jakimś antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat. Sprzyja temu większościowa ordynacja wyborcza. Senat Powinien stanowić układ odniesienia, z którego społeczeństwo mogłoby zorientować się, czy w wyniku meandrów wykonywanych przez rząd poruszamy się jeszcze w tym kierunku, w którym zamierzaliśmy. Taką funkcję może spełnić jedynie odpartyjniony Senat, i taka koncepcja legła u podstaw utworzenia Bloku Senat 2001.</body>
      <spans>
        <span start="2218" end="2312">Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.</span>
        <span start="2324" end="2325"> </span>
        <span start="2529" end="2569">Najtrudniej zrozumieć, o co mu chodzi z </span>
        <span start="2573" end="2620">Trybunałem Stanu. Przecież sędziowie Trybunału </span>
        <span start="2626" end="2640">nie pobierają </span>
        <span start="2648" end="2656">uposażeń</span>
        <span start="2691" end="2693">. </span>
        <span start="3199" end="3210">Można mieć </span>
        <span start="3218" end="3300">zastrzeżenia do konstytucyjnych uregulowań dotyczących Trybunału Konstytucyjnego. </span>
        <span start="3638" end="3655">Ale na ten temat </span>
        <span start="3659" end="3731">Miller się nie wypowiada, martwi go natomiast nadmierna liczba sędziów. </span>
        <span start="3775" end="3791">Nie martwiła go </span>
        <span start="3806" end="3857">w roku 1997, lecz martwi dzisiaj. Co się zmieniło? </span>
        <span start="3902" end="3960">Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD</span>
        <span start="3987" end="3989">. </span>
        <span start="4103" end="4122">Podobną przeszkodę </span>
        <span start="4140" end="4155">stanowi Senat. </span>
        <span start="5508" end="5510">

</span>
        <span start="7555" end="7622">politykę prowadzi się, opierając się na partiach politycznych. Rząd</span>
        <span start="8006" end="8012"> musi </span>
        <span start="8049" end="8171">zawierać kompromisy, a te muszą uwzględniać interesy partyjne. Jeśli interesy te zaczynają dominować nad interesem państwa</span>
        <span start="8221" end="8248"> zaczyna się partyjniactwo.</span>
        <span start="8281" end="8384"> jakimś antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat. Sprzyja temu większościowa ordynacja wyborcza</span>
        <span start="8541" end="8543">. </span>
        <span start="8861" end="8867">Senat </span>
        <span start="8955" end="8964">Powinien </span>
        <span start="8974" end="9064">stanowić układ odniesienia, z którego społeczeństwo mogłoby zorientować się, czy w wyniku </span>
        <span start="9076" end="9169">meandrów wykonywanych przez rząd poruszamy się jeszcze w tym kierunku, w którym zamierzaliśmy</span>
        <span start="9232" end="9281">. Taką funkcję może spełnić jedynie odpartyjniony</span>
        <span start="9331" end="9400"> Senat, i taka koncepcja legła u podstaw utworzenia Bloku Senat 2001.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Kampania wyborcza 2001 roku przebiega pod znakiem krytyki rządu Jerzego Buzka. Mnie natomiast zaniepokoiła wypowiedź Millera, który rozwiązania problemów społeczno-gospodarczych upatruje w sferze ustrojowej państwa. Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu. 

Najtrudniej zrozumieć, o co mu chodzi z Trybunałem Stanu. Przecież sędziowie Trybunału nie pobierają uposażeń, a Trybunał nie ma własnej obsługi. O co więc chodzi? o likwidację odpowiedzialności konstytucyjnej polityków? Można mieć zastrzeżenia do konstytucyjnych uregulowań dotyczących Trybunału Konstytucyjnego. Ale na ten temat Miller się nie wypowiada, martwi go natomiast nadmierna liczba sędziów. Nie martwiła go liczba sędziów w roku 1997, lecz martwi dzisiaj. Co się zmieniło? Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD. Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat. ugrupowania posierpniowe zdołały utworzyć ponadpartyjny Komitet Wyborczy Blok Senat 2001. To może złamać SLD-owską hegemonię w parlamencie. 

Senat zajmuje się przede wszystkim pracą legislacyjną i nie ma wpływu na władzę wykonawczą. W tych warunkach na osiągnięcia Senatu zły wpływ ma partyjniactwo. Utrzymująca się od dwóch kadencji sytuacja zdominowania Senatu przez silne ugrupowanie prowadzi do zanegowania roli Senatu jako izby refleksji. 

politykę prowadzi się, opierając się na partiach politycznych. Rząd, jeśli ma sprawnie wykonywać władzę, musi dysponować stabilną większością w Sejmie. rząd musi również zawierać kompromisy, a te muszą uwzględniać interesy partyjne. Jeśli interesy te zaczynają dominować nad interesem państwa zaczyna się partyjniactwo. jakimś antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat. Sprzyja temu większościowa ordynacja wyborcza, w której wyborca wybiera poszczególnych ludzi, których poglądy, postawę jest w stanie ocenić. Senat Powinien stanowić układ odniesienia, z którego społeczeństwo mogłoby zorientować się, czy w wyniku meandrów wykonywanych przez rząd poruszamy się jeszcze w tym kierunku, w którym zamierzaliśmy. Taką funkcję może spełnić jedynie odpartyjniony Senat, i taka koncepcja legła u podstaw utworzenia Bloku Senat 2001.Powołany w ten sposób Senat mógłby odgrywać większą i bardziej pozytywną rolę niż ta, jaką wyznacza mu konstytucja. Myślę, że powinna to być przede wszystkim rola kontrolna i parasądownicza.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="208">Kampania wyborcza 2001 roku przebiega pod znakiem krytyki rządu Jerzego Buzka</span>
        <span start="317" end="319">. </span>
        <span start="1316" end="1331">Mnie natomiast </span>
        <span start="1341" end="1364">zaniepokoiła wypowiedź </span>
        <span start="1370" end="1468">Millera, który rozwiązania problemów społeczno-gospodarczych upatruje w sferze ustrojowej państwa.</span>
        <span start="2217" end="2312"> Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.</span>
        <span start="2324" end="2325"> </span>
        <span start="2495" end="2497">

</span>
        <span start="2529" end="2569">Najtrudniej zrozumieć, o co mu chodzi z </span>
        <span start="2573" end="2620">Trybunałem Stanu. Przecież sędziowie Trybunału </span>
        <span start="2626" end="2640">nie pobierają </span>
        <span start="2648" end="2693">uposażeń, a Trybunał nie ma własnej obsługi. </span>
        <span start="3076" end="3094">O co więc chodzi? </span>
        <span start="3124" end="3181">o likwidację odpowiedzialności konstytucyjnej polityków? </span>
        <span start="3199" end="3210">Można mieć </span>
        <span start="3218" end="3300">zastrzeżenia do konstytucyjnych uregulowań dotyczących Trybunału Konstytucyjnego. </span>
        <span start="3638" end="3655">Ale na ten temat </span>
        <span start="3659" end="3731">Miller się nie wypowiada, martwi go natomiast nadmierna liczba sędziów. </span>
        <span start="3775" end="3857">Nie martwiła go liczba sędziów w roku 1997, lecz martwi dzisiaj. Co się zmieniło? </span>
        <span start="3902" end="3960">Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD</span>
        <span start="3987" end="3989">. </span>
        <span start="4103" end="4155">Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat. </span>
        <span start="4685" end="4718">ugrupowania posierpniowe zdołały </span>
        <span start="4735" end="4790">utworzyć ponadpartyjny Komitet Wyborczy Blok Senat 2001</span>
        <span start="4824" end="4876">. To może złamać SLD-owską hegemonię w parlamencie. </span>
        <span start="5508" end="5510">

</span>
        <span start="6507" end="6570">Senat zajmuje się przede wszystkim pracą legislacyjną i nie ma </span>
        <span start="6619" end="6687">wpływu na władzę wykonawczą. W tych warunkach na osiągnięcia Senatu </span>
        <span start="6699" end="6801">zły wpływ ma partyjniactwo. Utrzymująca się od dwóch kadencji sytuacja zdominowania Senatu przez silne</span>
        <span start="6832" end="6869"> ugrupowanie prowadzi do zanegowania </span>
        <span start="6881" end="6914">roli Senatu jako izby refleksji. </span>
        <span start="7477" end="7479">

</span>
        <span start="7555" end="7707">politykę prowadzi się, opierając się na partiach politycznych. Rząd, jeśli ma sprawnie wykonywać władzę, musi dysponować stabilną większością w Sejmie. </span>
        <span start="8002" end="8020">rząd musi również </span>
        <span start="8049" end="8171">zawierać kompromisy, a te muszą uwzględniać interesy partyjne. Jeśli interesy te zaczynają dominować nad interesem państwa</span>
        <span start="8221" end="8248"> zaczyna się partyjniactwo.</span>
        <span start="8281" end="8403"> jakimś antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat. Sprzyja temu większościowa ordynacja wyborcza, w której wyborca </span>
        <span start="8454" end="8508">wybiera poszczególnych ludzi, których poglądy, postawę</span>
        <span start="8520" end="8543"> jest w stanie ocenić. </span>
        <span start="8861" end="8867">Senat </span>
        <span start="8955" end="8964">Powinien </span>
        <span start="8974" end="9064">stanowić układ odniesienia, z którego społeczeństwo mogłoby zorientować się, czy w wyniku </span>
        <span start="9076" end="9169">meandrów wykonywanych przez rząd poruszamy się jeszcze w tym kierunku, w którym zamierzaliśmy</span>
        <span start="9232" end="9281">. Taką funkcję może spełnić jedynie odpartyjniony</span>
        <span start="9331" end="9400"> Senat, i taka koncepcja legła u podstaw utworzenia Bloku Senat 2001.</span>
        <span start="9402" end="9446">Powołany w ten sposób Senat mógłby odgrywać </span>
        <span start="9451" end="9461">większą i </span>
        <span start="9472" end="9608">bardziej pozytywną rolę niż ta, jaką wyznacza mu konstytucja. Myślę, że powinna to być przede wszystkim rola kontrolna i parasądownicza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego. Można mieć zastrzeżenia do konstytucyjnych uregulowań Trybunału Konstytucyjnego. na ten temat Miller się nie wypowiada, martwi go liczba sędziów. Nie martwiła go w 1997. Co się zmieniło? Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD. Podobną przeszkodę stanowi Senat. Rząd musi zawierać kompromisy, a te muszą uwzględniać interesy partyjne. Jeśli interesy te zaczynają dominować nad interesem państwa zaczyna się partyjniactwo. antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat. Sprzyja temu większościowa ordynacja.</body>
      <spans>
        <span start="2218" end="2293">Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego</span>
        <span start="2311" end="2312">.</span>
        <span start="2692" end="2693"> </span>
        <span start="3199" end="3210">Można mieć </span>
        <span start="3218" end="3261">zastrzeżenia do konstytucyjnych uregulowań </span>
        <span start="3273" end="3300">Trybunału Konstytucyjnego. </span>
        <span start="3642" end="3655">na ten temat </span>
        <span start="3659" end="3695">Miller się nie wypowiada, martwi go </span>
        <span start="3715" end="3731">liczba sędziów. </span>
        <span start="3775" end="3791">Nie martwiła go </span>
        <span start="3806" end="3808">w </span>
        <span start="3813" end="3817">1997</span>
        <span start="3838" end="3857">. Co się zmieniło? </span>
        <span start="3902" end="3960">Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD</span>
        <span start="3987" end="3989">. </span>
        <span start="4103" end="4122">Podobną przeszkodę </span>
        <span start="4140" end="4155">stanowi Senat. </span>
        <span start="7618" end="7622">Rząd</span>
        <span start="8006" end="8012"> musi </span>
        <span start="8049" end="8171">zawierać kompromisy, a te muszą uwzględniać interesy partyjne. Jeśli interesy te zaczynają dominować nad interesem państwa</span>
        <span start="8221" end="8248"> zaczyna się partyjniactwo.</span>
        <span start="8281" end="8282"> </span>
        <span start="8289" end="8375">antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat. Sprzyja temu większościowa ordynacja</span>
        <span start="8541" end="8542">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>niezwykle zaniepokoiła wypowiedź  pana Millera, który rozwiązania problemów społeczno-gospodarczych upatruje w sferze ustrojowej państwa. pan Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.Najtrudniej zrozumieć, o co mu chodzi z tym Trybunałem Stanu. Przecież sędziowie Trybunału Stanu nie pobierają żadnych uposażeń, a Trybunał nie ma własnej obsługi. Można mieć również zastrzeżenia do konstytucyjnych uregulowań dotyczących Trybunału Konstytucyjnego. Ale na ten temat pan Miller się nie wypowiada, martwi go natomiast nadmierna liczba sędziów. zmienił się skład Trybunału. Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD, a to jest niedopuszczalne. Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat. Przy budżecie państwa 181,6 mld działalność Senatu kosztuje 0,041 proc. państwowych wydatków. Tak więc tezę, że likwidacja Senatu przyniesie znaczące oszczędności, trzeba po prostu odrzucić jako niepoważną. antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat. Sprzyja temu większościowa ordynacja wyborcza. Myślę, że to jest główna przyczyna, iż Senat jest aż tak niepożądany.</body>
      <spans>
        <span start="1331" end="1468">niezwykle zaniepokoiła wypowiedź  pana Millera, który rozwiązania problemów społeczno-gospodarczych upatruje w sferze ustrojowej państwa.</span>
        <span start="2213" end="2312"> pan Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.</span>
        <span start="2529" end="2693">Najtrudniej zrozumieć, o co mu chodzi z tym Trybunałem Stanu. Przecież sędziowie Trybunału Stanu nie pobierają żadnych uposażeń, a Trybunał nie ma własnej obsługi. </span>
        <span start="3199" end="3300">Można mieć również zastrzeżenia do konstytucyjnych uregulowań dotyczących Trybunału Konstytucyjnego. </span>
        <span start="3638" end="3731">Ale na ten temat pan Miller się nie wypowiada, martwi go natomiast nadmierna liczba sędziów. </span>
        <span start="3873" end="3989">zmienił się skład Trybunału. Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD, a to jest niedopuszczalne. </span>
        <span start="4103" end="4155">Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat. </span>
        <span start="5200" end="5406">Przy budżecie państwa 181,6 mld działalność Senatu kosztuje 0,041 proc. państwowych wydatków. Tak więc tezę, że likwidacja Senatu przyniesie znaczące oszczędności, trzeba po prostu odrzucić jako niepoważną.</span>
        <span start="6647" end="6648"> </span>
        <span start="8289" end="8384">antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat. Sprzyja temu większościowa ordynacja wyborcza</span>
        <span start="8541" end="8543">. </span>
        <span start="8790" end="8859">Myślę, że to jest główna przyczyna, iż Senat jest aż tak niepożądany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W kontekście załamania się koniunktury brak poważnej dyskusji w sprawie polityki społeczno-gospodarczej pomiędzy poszczególnymi ugrupowaniami startującymi w wyborach musi martwić. Mnie natomiast niezwykle zaniepokoiła wypowiedź  pana Millera, który rozwiązania problemów społeczno-gospodarczych upatruje w sferze ustrojowej państwa.Zdaniem przewodniczącego SLD demokracja za dużo kosztuje. Tych, którzy w to wierzą, pragnę zapewnić, że nie jest to pogląd oryginalny. Podobne stanowisko reprezentował prezydent Łukaszenko i jakoś Białoruś nie stała się krajem szczęśliwych i zamożnych obywateli.
 Gorzej wygląda sytuacja, gdy pan Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.Najtrudniej zrozumieć, o co mu chodzi z tym Trybunałem Stanu. Przecież sędziowie Trybunału Stanu nie pobierają żadnych uposażeń, a Trybunał nie ma własnej obsługi. O likwidację Trybunału Stanu, o likwidację odpowiedzialności konstytucyjnej polityków? Można mieć również zastrzeżenia do konstytucyjnych uregulowań dotyczących Trybunału Konstytucyjnego. Ale na ten temat pan Miller się nie wypowiada, martwi go natomiast nadmierna liczba sędziów. zmienił się skład Trybunału. Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD, a to jest niedopuszczalne. Jeśli wmówi się ludziom, że to dużo kosztuje,  może zgodzą się na powrót władzy monopartii.Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat. Myślę, iż przede wszystkim dlatego, że w wyborach do Senatu funkcjonujące na scenie politycznej ugrupowania posierpniowe zdołały się porozumieć i utworzyć ponadpartyjny Komitet Wyborczy Blok Senat 2001, desygnujący kandydatów do Senatu. To może złamać SLD-owską hegemonię w parlamencie. Przy budżecie państwa 181,6 mld działalność Senatu kosztuje 0,041 proc. państwowych wydatków. Tak więc tezę, że likwidacja Senatu przyniesie znaczące oszczędności, trzeba po prostu odrzucić jako niepoważną.Senat zajmuje się przede wszystkim pracą legislacyjną i nie ma żadnego wpływu na władzę wykonawczą. antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat. Sprzyja temu większościowa ordynacja wyborcza. Myślę, że to jest główna przyczyna, iż Senat jest aż tak niepożądany. ordynacja wyborcza do Senatu stwarza możliwość, by Senat stał się gwarantem demokracji.</body>
      <spans>
        <span start="1136" end="1468">W kontekście załamania się koniunktury brak poważnej dyskusji w sprawie polityki społeczno-gospodarczej pomiędzy poszczególnymi ugrupowaniami startującymi w wyborach musi martwić. Mnie natomiast niezwykle zaniepokoiła wypowiedź  pana Millera, który rozwiązania problemów społeczno-gospodarczych upatruje w sferze ustrojowej państwa.</span>
        <span start="1489" end="1752">Zdaniem przewodniczącego SLD demokracja za dużo kosztuje. Tych, którzy w to wierzą, pragnę zapewnić, że nie jest to pogląd oryginalny. Podobne stanowisko reprezentował prezydent Łukaszenko i jakoś Białoruś nie stała się krajem szczęśliwych i zamożnych obywateli.
</span>
        <span start="2184" end="2312"> Gorzej wygląda sytuacja, gdy pan Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.</span>
        <span start="2529" end="2693">Najtrudniej zrozumieć, o co mu chodzi z tym Trybunałem Stanu. Przecież sędziowie Trybunału Stanu nie pobierają żadnych uposażeń, a Trybunał nie ma własnej obsługi. </span>
        <span start="3094" end="3181">O likwidację Trybunału Stanu, o likwidację odpowiedzialności konstytucyjnej polityków? </span>
        <span start="3199" end="3300">Można mieć również zastrzeżenia do konstytucyjnych uregulowań dotyczących Trybunału Konstytucyjnego. </span>
        <span start="3638" end="3731">Ale na ten temat pan Miller się nie wypowiada, martwi go natomiast nadmierna liczba sędziów. </span>
        <span start="3873" end="4080">zmienił się skład Trybunału. Powstał Trybunał, który mógłby podważyć monopol władzy SLD, a to jest niedopuszczalne. Jeśli wmówi się ludziom, że to dużo kosztuje,  może zgodzą się na powrót władzy monopartii.</span>
        <span start="4103" end="4155">Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat. </span>
        <span start="4589" end="4876">Myślę, iż przede wszystkim dlatego, że w wyborach do Senatu funkcjonujące na scenie politycznej ugrupowania posierpniowe zdołały się porozumieć i utworzyć ponadpartyjny Komitet Wyborczy Blok Senat 2001, desygnujący kandydatów do Senatu. To może złamać SLD-owską hegemonię w parlamencie. </span>
        <span start="5200" end="5406">Przy budżecie państwa 181,6 mld działalność Senatu kosztuje 0,041 proc. państwowych wydatków. Tak więc tezę, że likwidacja Senatu przyniesie znaczące oszczędności, trzeba po prostu odrzucić jako niepoważną.</span>
        <span start="6507" end="6570">Senat zajmuje się przede wszystkim pracą legislacyjną i nie ma </span>
        <span start="6611" end="6648">żadnego wpływu na władzę wykonawczą. </span>
        <span start="8289" end="8384">antidotum na klęskę partyjniactwa może być Senat. Sprzyja temu większościowa ordynacja wyborcza</span>
        <span start="8541" end="8543">. </span>
        <span start="8790" end="8859">Myślę, że to jest główna przyczyna, iż Senat jest aż tak niepożądany.</span>
        <span start="10399" end="10428"> ordynacja wyborcza do Senatu</span>
        <span start="10514" end="10573"> stwarza możliwość, by Senat stał się gwarantem demokracji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>niezwykle zaniepokoiła wypowiedź  pana Millera, który rozwiązania problemów społeczno-gospodarczych upatruje w sferze ustrojowej państwa. pan Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.Najtrudniej zrozumieć, o co mu chodzi z tym Trybunałem Stanu. Przecież sędziowie Trybunału Stanu nie pobierają żadnych uposażeń, a Trybunał nie ma własnej obsługi. Trybunał mógłby podważyć monopol władzy SLD, a to jest niedopuszczalne. Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat. Sprzyja temu większościowa ordynacja wyborcza.</body>
      <spans>
        <span start="1331" end="1468">niezwykle zaniepokoiła wypowiedź  pana Millera, który rozwiązania problemów społeczno-gospodarczych upatruje w sferze ustrojowej państwa.</span>
        <span start="2213" end="2312"> pan Miller proponuje likwidację Senatu i ograniczenia Trybunału Konstytucyjnego i Trybunału Stanu.</span>
        <span start="2529" end="2693">Najtrudniej zrozumieć, o co mu chodzi z tym Trybunałem Stanu. Przecież sędziowie Trybunału Stanu nie pobierają żadnych uposażeń, a Trybunał nie ma własnej obsługi. </span>
        <span start="3910" end="3918">Trybunał</span>
        <span start="3925" end="3989"> mógłby podważyć monopol władzy SLD, a to jest niedopuszczalne. </span>
        <span start="4103" end="4155">Podobną przeszkodę w monopolu władzy stanowi Senat. </span>
        <span start="8339" end="8384">Sprzyja temu większościowa ordynacja wyborcza</span>
        <span start="8541" end="8542">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
