<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200102220013">
  <date>2001-02-22</date>
  <title>Duża mniejszość w niewielkim państwie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Andrzej Niewiadowski</authors>
  <body>Słowaccy Romowie są bardzo biedni. Mało już takich w Europie. I mało kto ich rozumie. Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe. 

Duża mniejszość w niewielkim państwie 

Wieś Rudniany w górskiej części Spiszu: zamieszkane przez Cyganów zrujnowane domy bez prądu i sanitariatów

FOT. (C) TASR

ANDRZEJ NIEWIADOWSKI 

Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte do granic wytrzymałości. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. 

Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie wychodzą na pola, kradną "wspólne" ziemniaki, rozbierają i wywożą na złom niszczejące szkielety fabryk, ściągają suszące się rzeczy z wiejskich płotów. Ręce chłopów coraz częściej zaciskają się na widłach i kosach. 

- Nie ma dla nas pracy - skarżą się Romowie. 

- A dlaczego mam zatrudnić człowieka, który skończył 9 klas i nie umie ani czytać, ani pisać? - obrusza się Michal Ragan, jeden z bardziej zamożnych gospodarzy Velkiej Lomnicy w południowych Tatrach.

Park do wycinki

Spod śniegu sterczą świeże kikuty drzew. Niektóre świerki wyrąbano siekierą kilkadziesiąt centymetrów nad ziemią. Wiele drzew jest tylko naciętych, tak aby obumarły. - W ciągu dwóch dni wyrąbali nam 80 drzew. Następne znaczą na później. Zniszczyli już ponad połowę lasu w parku narodowym - mówi Ladislav Javorski, przewodniczący Stowarzyszenia Właścicieli Lasów w Smiżanach na Spiszu - Próbowaliśmy wszystkiego. Woziliśmy im nawet drzewa z wyrębu. Ale wtedy sprzedawali je w sąsiednich wsiach. Kiedyś złapaliśmy grupę Romów na gorącym uczynku i odebraliśmy im siekiery. Wrzuciliśmy je do rzeki. Romowie wskoczyli do lodowatej wody, wyłowili siekiery i uciekli.

Letanowski Młyn niedaleko Smiżan. Chaty sklecone z desek i grubych bali. Smród nie do wytrzymania. Przedzieram się przez stos opon. Nogi rozjeżdżają się mi na mokrym śniegu, w odpadkach i odchodach. Puszka po konserwach kaleczy nogę. Wpadam na stertę butelek. Zaglądam do wnętrza chaty. Z otworu wali gryzący dym. Ciemno. Duże oczy dziecka zawiniętego w koc. Pod ścianami apatycznie drzemią mężczyżni. Ich błyszczące od brudu ubrania cuchną potem. 

- Dlaczego rąbiecie to drzewo? - pytam.

- My? Gdzie? Jakie drzewo? - zarośnięte twarze mężczyzn marszczą się ze zdziwienia.

- Tam. W parku narodowym - naciskam. 

- A co, nie wolno? Demokracja, możemy robić, co chcemy, no nie? 

Z sąsiedniej chaty pada grad wyrzutów. 

- Nie widzicie, jak żyjemy? Nie wstyd wam?! Nawet zapomogi nam już odbieracie! - krzyczy grupa Cyganek. 

Dostrzegam coś na kształt lisiej nory wydłubanej w wilgotnej ziemi. Wewnątrz siedzi skulony człowiek. 

Tłum ciekawskich rośnie. - Lepiej stąd chodźmy - cicho szepcze Julo. Jego oddech cuchnie piwem i tanimi papierosami. Julo to mój przewodnik. Sam nie odważyłbym się tu wejść. Daję dzieciakom kilka koron. Maluchów wciąż przybywa. Szarpią mnie za kurtkę, próbują rozebrać. - Mnie też, i mnie! Papierosa, daj papierosa. 

Za chwilę pędzą za mną brzdące z całej wioski. Już nie mam drobnych. Przyśpieszam kroku. Czuję na plecach zbite grudki śniegu.

Misjonarze potrzebni od zaraz  

W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia Romów. 

- W trzech nieco większych ceglanych ruderach mieszka 415 osób - opowiada Miroslav Blisztan, starosta Rudnian, niewielkiej wioski w górskiej części Spiszu. - Był u nas komisarz van der Stoel. Widziałem jego okrągłe ze zdumienia oczy. Stwierdził, że w Unii każda romska rodzina, nawet ta, która odmawia płacenia świadczeń, otrzymuje od państwa jedno ujęcie wody i jedną żarówkę. W porządku. Tylko jak doprowadzić prąd do tych bud? Gdzie zamontować liczniki? Na jaki adres posyłać rachunki? - pyta starosta.

Wydobycie miedzi przestało być opłacalne w latach 50. Kiedy zamknięto kopalnie w Rudnianach, Cyganie pozostali. - Przed laty, kiedy były jeszcze pieniądze, próbowaliśmy postawić na końcu tej doliny murowany dom. Rozkradli cegły, zanim wykopano fundamenty. Przenieśli je na plecach przez przełęcz i sprzedali w sąsiedniej wsi - mówi Blisztan.

Rudniany to tylko jeden z wielu przykładów. Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd z werwą przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów w Ministerstwie Szkolnictwa, w resorcie kultury utworzono specjalny departament. Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. Przekonano do współpracy samorządy słowackie i organizacje cygańskie. Do programu pomocy socjalnej przystąpiło 53 starostów. - Ale na wyniki tej działalności trzeba będzie czekać co najmniej 15 lat - twierdzi wicepremier odpowiedzialny za sprawy mniejszości narodowych, Pal Csaky. 

- Prawdopodobnie i tak nic z tego nie będzie - mówi z rezygnacją wajda Geza Kampusz, lokalny przywódca cygański. 

- Romowie pochodzą z Indii - mówi wolno, zapalając fajkę. Siedzimy w jego domu w Krompachach. Jest przytulnie. Na podłodze sprany, ale czysty dywan. Na ścianie duży portret ślubny. - Doszliśmy na Słowację podczas wielkiej fali emigracyjnej. Zachowaliśmy własną, dawną kulturę. Słowaccy Romowie są bardzo biedni, mało już takich w Europie. I mało kto ich rozumie. Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe. Dbają, po swojemu, o wnętrze domu, ale nie sprzątną śmietnika na podwórku, bo uważają, że odpadki innych ludzi to coś nieczystego - tłumaczy Geza. - Nie ma też sensu budowanie nowych wiosek i przesiedlanie Romów do nowych wspólnot, bo dwa rody, dajmy na to Horvathów i Holubów, nigdy nie będą współżyły. Proszę spojrzeć na Rudniany, tam jest kilka małych społeczności, które się nienawidzą. Horvath nigdy nie będzie chodził do szkoły prowadzonej przez Holuba. Nie mówiąc o Czervaniakach, Kandracach czy Zigach... Z tego samego powodu Romowie nigdy się nie zjednoczą. Na Słowacji jest kilkadziesiąt organizacji i stowarzyszeń. Ale mniejszość romska nie ma przedstawicieli w parlamencie. Bo każda taka organizacja reprezentuje inny ród.

Od podstaw

- Za komunizmu Romowie byli zatrudniani w gospodarstwach rolnych. Zbierali ziemniaki, ale niczego się nie dorobili, zaczęli z pustymi rękami i tak samo skończyli, kiedy PGR-y sprywatyzowano - przyznaje ksiądz Andrzej z parafii w Smiżanach. - Romowie nie umieją walczyć o swoje prawa. Oni nigdy nie prowadzili wojen, nie mieli własnego państwa, byli narodem koczowniczym, nie mieli przywódców z prawdziwego zdarzenia. Takich przywódców udaje się czasem znaleźć. To właśnie wajdowie. Niektóre słowackie gminy wpadły na dobry pomysł: zorganizowały wybory wajdów i ci pomagają czasem starostom w utrzymaniu porządku, pośredniczą między Romami i ludnością słowacką. Ale tu trzeba czegoś więcej - kręci głową ksiądz - misjonarzy z prawdziwego zdarzenia. Moi Romowie czują się chrześcijanami, katolikami. Ale ich pojęcie religii jest bardzo charakterystyczne,  pełne przesądów, zabobonów... I trzeba zaczynać od podstaw. - Mój poprzednik - uśmiecha się ksiądz - uczynił z cygańskich dzieci ministrantów, a one okradły mu kościół.

Romska osada na peryferiach Bardowa. Nauczycielka Maria Blahutova ma 63 lata. Siwe oczy uśmiechają się dobrotliwie. W klasie jest 30 uczniów. - Musiałam uczyć ich wszystkiego od początku. Nie mieli żadnych nawyków higienicznych. Nie wiedzieli nawet, do czego służy mydło. Za potrzebą chodzili gdziekolwiek: przykucnęli na środku klasy albo na schodach. Teraz za mną przepadają. Sami pokazują mi umyte ręce i uszy.

- Mamy u nas, w szkole, jedną klasę cygańską. Dzieci zaczynają naukę od grupy zerowej. Dwa lata chodzą do pierwszej klasy. Mało kto wytrwa do końca. 13-latki są już matkami. Liczą na pomoc socjalną - opowiada Miroslav Blisztan. - Wystarczy, że jedna rodzina ma siedmioro dzieci. Na dodatkach rodzinnych "zarabia" miesięcznie ponad 7 tysięcy koron. W Rudnianach miałem kiedyś 10 Cyganów, którzy umieli grać na skrzypcach. Dziś grać nie umie już nikt. Oni nic nie wiedzą, niczym się nie interesują.

- Mówią, że teraz jest demokracja, musicie nam dać to i to... Ale gmina nie ma pieniędzy. Do roku 1993 mogłem zatrudniać ludzi za pieniądze państwowe. Państwo płaciło za nich ubezpieczenie, podatki. Miałem swoje plany: budowa drogi, rozbiórka kopalni... Ale to już przeminęło z wiatrem - starosta z przygnębieniem macha ręką. - Teraz z 359 osób w wieku produkcyjnym zatrudnionych jest dwóch. Pomagają miejscowej policji. Z drugiej strony, gdyby próbowali ruszyć palcem, wyrwaliby się z tego gówna. Mówią o demokracji, ale czy "demokracja" to swoboda lenistwa?

Rom lepszy od skina?

Słowackie media traktują Romów niejednoznacznie. Często Rom to "chłopiec do bicia", a artykuł o Romach jest "dyżurnym tematem sensacyjnym". Tytuły prasowe akcentują rosnącą kryminogenność środowiska, chociaż na Słowacji nie wolno ujawniać pochodzenia etnicznego. W styczniu tego roku agencja Markant opublikowała wyniki sondażu, w którym postawiono pytanie, czy Słowacy woleliby za sąsiada "skina, narkomana, alkoholika czy... Roma". Z 1064 respondentów 66 proc. odrzuciło Roma, nieco więcej - skina. 86 proc. Słowaków nie zaakceptowałoby Roma jako zięcia. Dziennik "Prawda" uznał sposób postawienia pytań za "rasistowski". 

Nic dziwnego, że w takiej sytuacji Romowie, którym udał się awans społeczny, wstydzą się swojego pochodzenia. Etnolog Arne Mann, autor uzupełniającego podręcznika historii dla uczniów szkół romskich, musiał przeprosić publicznie wielu słowackich obywateli za to, że w swojej książce ujawnił ich romskie pochodzenie. Najpierw pełnomocnik rządu Pavol Husar ocenzurował podręcznik i wyczernił niektóre nazwiska. - Bałem się, że ten wykaz posłuży również skinom - wyznał Pavol Husar. To jednak nie wystarczyło: zaprotestowała znana rodzina Możiovców, która oburzyła się, że jej przodków uznano za "znanych romskich muzyków i dyrygentów" - Badałem archiwa, podręczniki historii, mam na wszystko dowody. Ci ludzie tworzyli w XIX wieku elitę intelektualną - bronił się Arne Mann. Na próżno. 2000 wydrukowanych egzemplarzy książki musiano dać na przemiał.

Czarny scenariusz

Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Ponad połowa zamieszkuje wschodnią Słowację. Ale są to dane bardzo niepracyzyjne. Ostatni spis ludności odbył się w roku 1990. W tegorocznym spisie, który zaplanowano na 26 maja, rząd nie zatwierdził z początku dwujęzycznych kwestionariuszy dla respondentów (większość Romów nie zna słowackiego). Dopiero ostry protest liderów organizacji romskich doprowadził do zmiany rozporządzenia. Ale Romowie pozostali nieufni. - Niezależnie od ankieterów Urzędu Statystycznego będziemy przeprowadzać własny spis ludności. Wyślemy do romskich osad własnych obserwatorów - zapowiedział Jozef Konti, wiceprzewodniczący Ruchu Romów Słowacji.       

- A ja rozumiem obawy rządu - twierdzi Geza Kampusz, cygański przywódca z Krompachów na Spiszu - Prognozy demograficzne zatrważają. 80 procent obywateli romskich wiosek ma poniżej 40 lat, z tego dwie trzecie mają poniżej 15 lat. Normalnym zjawiskiem są 12-letni rodzice. Dzieci wychowuje się w wielkich rodzinach, jak za dawnych czasów, w granicach jednego rodu. Wyłamać się z tych tradycji jest szalenie trudno. Dotychczasowe próby ludnościowej asymilacji, "wymieszania" Cyganów i białych spełzły na niczym.

- W 2015 roku będą w pięcio- lub sześciomilionowej Słowacji dwa miliony niewykształconych, nieumiejących czytać i pisać Romów. Spisz może stać się słowackim Kosowem. Ponieważ trudno wierzyć w cud i poprawę sytuacji socjalnej, państwo, w którym będzie rosła liczba Romów i emerytów, a zmniejszać się liczba obywateli w wieku produkcyjnym, nie będzie w stanie wywiązać się ze swoich obowiązków - twierdzi Geza Kampusz i wypuszcza dym ze swojej spękanej fajki.

Kiedy opuszczam Krompachy, robi się ciemno. Starsza Słowaczka wodzi za mną nieufnym wzrokiem. W końcu nie wytrzymuje: - Hej, ty! Weź sobie tych Cyganów do swojego domu. Albo wyślij ich z powrotem do Afryki! -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm.  Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów w Ministerstwie Szkolnictwa, w resorcie kultury utworzono specjalny departament. Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. Przekonano do współpracy samorządy słowackie i organizacje cygańskie. Do programu pomocy socjalnej przystąpiło 53 starostów. - Ale na wyniki tej działalności trzeba będzie czekać co najmniej 15 lat - twierdzi wicepremier odpowiedzialny za sprawy mniejszości narodowych, Pal Csaky.  Na Słowacji jest kilkadziesiąt organizacji i stowarzyszeń. Ale mniejszość romska nie ma przedstawicieli w parlamencie. Bo każda taka organizacja reprezentuje inny ród. Romowie nie umieją walczyć o swoje prawa. Oni nigdy nie prowadzili wojen, nie mieli własnego państwa, byli narodem koczowniczym, nie mieli przywódców z prawdziwego zdarzenia. Takich przywódców udaje się czasem znaleźć. To właśnie wajdowie.Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Ponad połowa zamieszkuje wschodnią Słowację. Ale są to dane bardzo niepracyzyjne. Ostatni spis ludności odbył się w roku 1990.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="441">Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. </span>
        <span start="520" end="634"> Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych.</span>
        <span start="4479" end="4945"> Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów w Ministerstwie Szkolnictwa, w resorcie kultury utworzono specjalny departament. Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. Przekonano do współpracy samorządy słowackie i organizacje cygańskie. Do programu pomocy socjalnej przystąpiło 53 starostów. - Ale na wyniki tej działalności trzeba będzie czekać co najmniej 15 lat - twierdzi wicepremier odpowiedzialny za sprawy mniejszości narodowych, Pal Csaky.</span>
        <span start="5790" end="5791"> </span>
        <span start="6053" end="6221"> Na Słowacji jest kilkadziesiąt organizacji i stowarzyszeń. Ale mniejszość romska nie ma przedstawicieli w parlamencie. Bo każda taka organizacja reprezentuje inny ród.</span>
        <span start="6476" end="6716"> Romowie nie umieją walczyć o swoje prawa. Oni nigdy nie prowadzili wojen, nie mieli własnego państwa, byli narodem koczowniczym, nie mieli przywódców z prawdziwego zdarzenia. Takich przywódców udaje się czasem znaleźć. To właśnie wajdowie.</span>
        <span start="10249" end="10453">Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Ponad połowa zamieszkuje wschodnią Słowację. Ale są to dane bardzo niepracyzyjne. Ostatni spis ludności odbył się w roku 1990.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm.  Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia Romów. 
Wydobycie miedzi przestało być opłacalne w latach 50. Kiedy zamknięto kopalnie w Rudnianach, Cyganie pozostali.Rudniany to tylko jeden z wielu przykładów. Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd z werwą przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów w Ministerstwie Szkolnictwa, w resorcie kultury utworzono specjalny departament. Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. Przekonano do współpracy samorządy słowackie i organizacje cygańskie. Do programu pomocy socjalnej przystąpiło 53 starostów. - Ale na wyniki tej działalności trzeba będzie czekać co najmniej 15 lat - twierdzi wicepremier odpowiedzialny za sprawy mniejszości narodowych, Pal Csaky.  Słowaccy Romowie są bardzo biedni, mało już takich w Europie. I mało kto ich rozumie. Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe. Dbają, po swojemu, o wnętrze domu, ale nie sprzątną śmietnika na podwórku, bo uważają, że odpadki innych ludzi to coś nieczystego.Nie ma też sensu budowanie nowych wiosek i przesiedlanie Romów do nowych wspólnot, bo dwa rody, dajmy na to Horvathów i Holubów, nigdy nie będą współżyły.  Na Słowacji jest kilkadziesiąt organizacji i stowarzyszeń. Ale mniejszość romska nie ma przedstawicieli w parlamencie. Bo każda taka organizacja reprezentuje inny ród. Romowie nie umieją walczyć o swoje prawa. Oni nigdy nie prowadzili wojen, nie mieli własnego państwa, byli narodem koczowniczym, nie mieli przywódców z prawdziwego zdarzenia. Takich przywódców udaje się czasem znaleźć. To właśnie wajdowie. Niektóre słowackie gminy wpadły na dobry pomysł: zorganizowały wybory wajdów i ci pomagają czasem starostom w utrzymaniu porządku, pośredniczą między Romami i ludnością słowacką.Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Ponad połowa zamieszkuje wschodnią Słowację. Ale są to dane bardzo niepracyzyjne. Ostatni spis ludności odbył się w roku 1990.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="441">Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. </span>
        <span start="520" end="635"> Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. </span>
        <span start="3242" end="3486">W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia Romów. 
</span>
        <span start="3994" end="4105">Wydobycie miedzi przestało być opłacalne w latach 50. Kiedy zamknięto kopalnie w Rudnianach, Cyganie pozostali.</span>
        <span start="4337" end="4946">Rudniany to tylko jeden z wielu przykładów. Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd z werwą przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów w Ministerstwie Szkolnictwa, w resorcie kultury utworzono specjalny departament. Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. Przekonano do współpracy samorządy słowackie i organizacje cygańskie. Do programu pomocy socjalnej przystąpiło 53 starostów. - Ale na wyniki tej działalności trzeba będzie czekać co najmniej 15 lat - twierdzi wicepremier odpowiedzialny za sprawy mniejszości narodowych, Pal Csaky. </span>
        <span start="5339" end="5616"> Słowaccy Romowie są bardzo biedni, mało już takich w Europie. I mało kto ich rozumie. Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe. Dbają, po swojemu, o wnętrze domu, ale nie sprzątną śmietnika na podwórku, bo uważają, że odpadki innych ludzi to coś nieczystego</span>
        <span start="5632" end="5633">.</span>
        <span start="5636" end="5791">Nie ma też sensu budowanie nowych wiosek i przesiedlanie Romów do nowych wspólnot, bo dwa rody, dajmy na to Horvathów i Holubów, nigdy nie będą współżyły. </span>
        <span start="6053" end="6221"> Na Słowacji jest kilkadziesiąt organizacji i stowarzyszeń. Ale mniejszość romska nie ma przedstawicieli w parlamencie. Bo każda taka organizacja reprezentuje inny ród.</span>
        <span start="6476" end="6895"> Romowie nie umieją walczyć o swoje prawa. Oni nigdy nie prowadzili wojen, nie mieli własnego państwa, byli narodem koczowniczym, nie mieli przywódców z prawdziwego zdarzenia. Takich przywódców udaje się czasem znaleźć. To właśnie wajdowie. Niektóre słowackie gminy wpadły na dobry pomysł: zorganizowały wybory wajdów i ci pomagają czasem starostom w utrzymaniu porządku, pośredniczą między Romami i ludnością słowacką.</span>
        <span start="10249" end="10453">Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Ponad połowa zamieszkuje wschodnią Słowację. Ale są to dane bardzo niepracyzyjne. Ostatni spis ludności odbył się w roku 1990.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm.  Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów w Ministerstwie Szkolnictwa, w resorcie kultury utworzono specjalny departament. Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. Przekonano do współpracy samorządy słowackie i organizacje cygańskie. Do programu pomocy socjalnej przystąpiło 53 starostów. - Ale na wyniki tej działalności trzeba będzie czekać co najmniej 15 lat - twierdzi wicepremier odpowiedzialny za sprawy mniejszości narodowych, Pal Csaky.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="441">Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. </span>
        <span start="520" end="634"> Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych.</span>
        <span start="4479" end="4945"> Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów w Ministerstwie Szkolnictwa, w resorcie kultury utworzono specjalny departament. Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. Przekonano do współpracy samorządy słowackie i organizacje cygańskie. Do programu pomocy socjalnej przystąpiło 53 starostów. - Ale na wyniki tej działalności trzeba będzie czekać co najmniej 15 lat - twierdzi wicepremier odpowiedzialny za sprawy mniejszości narodowych, Pal Csaky.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Stosunki są napięte. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie kradną.
W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia Romów. Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów. Ruszył program szkoleń zawodowych. Romowie pochodzą z Indii. Doszli na Słowację podczas wielkiej fali emigracyjnej. Zachowali własną, dawną kulturę. Słowaccy Romowie są bardzo biedni. mało kto ich rozumie. Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe.
Romowie, którym udał się awans społeczny, wstydzą się swojego pochodzenia.
Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów.Prognozy demograficzne zatrważają. 80 procent obywateli romskich wiosek ma poniżej 40 lat. W 2015 roku będą w Słowacji dwa miliony nieumiejących czytać i pisać Romów.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="377">Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków.</span>
        <span start="440" end="450"> Stosunki </span>
        <span start="485" end="495">są napięte</span>
        <span start="519" end="635">. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. </span>
        <span start="637" end="686">Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie</span>
        <span start="704" end="711"> kradną</span>
        <span start="837" end="838">.</span>
        <span start="903" end="904">
</span>
        <span start="3242" end="3484">W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia Romów.</span>
        <span start="4380" end="4426"> Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd </span>
        <span start="4434" end="4520">przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów</span>
        <span start="4600" end="4635">. Ruszył program szkoleń zawodowych</span>
        <span start="4663" end="4664">.</span>
        <span start="4945" end="4946"> </span>
        <span start="5065" end="5089">Romowie pochodzą z Indii</span>
        <span start="5242" end="5244">. </span>
        <span start="5246" end="5252">Doszli</span>
        <span start="5255" end="5313"> na Słowację podczas wielkiej fali emigracyjnej. Zachowali</span>
        <span start="5316" end="5373"> własną, dawną kulturę. Słowaccy Romowie są bardzo biedni</span>
        <span start="5400" end="5402">. </span>
        <span start="5404" end="5486">mało kto ich rozumie. Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe.</span>
        <span start="9380" end="9381">
</span>
        <span start="9416" end="9490">Romowie, którym udał się awans społeczny, wstydzą się swojego pochodzenia.</span>
        <span start="10248" end="10326">
Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów.</span>
        <span start="11060" end="11149">Prognozy demograficzne zatrważają. 80 procent obywateli romskich wiosek ma poniżej 40 lat</span>
        <span start="11190" end="11191">.</span>
        <span start="11474" end="11494"> W 2015 roku będą w </span>
        <span start="11524" end="11545">Słowacji dwa miliony </span>
        <span start="11564" end="11599">nieumiejących czytać i pisać Romów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie kradną.
- Nie ma dla nas pracy - skarżą się.
W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia Romów. Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów, w resorcie kultury utworzono specjalny departament. Ruszył program szkoleń zawodowych. Przekonano do współpracy samorządy słowackie i organizacje cygańskie. na wyniki tej działalności trzeba będzie czekać co najmniej 15 lat - twierdzi wicepremier. Romowie pochodzą z Indii. Doszli na Słowację podczas wielkiej fali emigracyjnej. Zachowali własną, dawną kulturę. Słowaccy Romowie są bardzo biedni. mało kto ich rozumie. Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe. Nie ma też sensu budowanie nowych wiosek i przesiedlanie Romów do nowych wspólnot, bo rody nigdy nie będą współżyły.
Za komunizmu Romowie byli zatrudniani w gospodarstwach rolnych. niczego się nie dorobili. nie umieją walczyć o swoje prawa. nigdy nie prowadzili wojen, nie mieli własnego państwa, byli narodem koczowniczym.
Słowackie media traktują Romów niejednoznacznie. Tytuły prasowe akcentują rosnącą kryminogenność środowiska, chociaż na Słowacji nie wolno ujawniać pochodzenia etnicznego.
Romowie, którym udał się awans społeczny, wstydzą się swojego pochodzenia.
Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Ponad połowa zamieszkuje wschodnią Słowację. są to dane niepracyzyjne. Ostatni spis ludności odbył się w roku 1990. W tegorocznym spisie rząd nie zatwierdził z początku dwujęzycznych kwestionariuszy dla respondentów (większość Romów nie zna słowackiego).  protest liderów organizacji romskich doprowadził do zmiany rozporządzenia. Wyślemy do romskich osad własnych obserwatorów - zapowiedział Jozef Konti, wiceprzewodniczący Ruchu Romów Słowacji.
Prognozy demograficzne zatrważają. 80 procent obywateli romskich wiosek ma poniżej 40 lat, z tego dwie trzecie mają poniżej 15 lat.
 W 2015 roku będą w pięcio- lub sześciomilionowej Słowacji dwa miliony nieumiejących czytać i pisać Romów.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="495">Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte</span>
        <span start="519" end="635">. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. </span>
        <span start="637" end="686">Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie</span>
        <span start="704" end="711"> kradną</span>
        <span start="837" end="838">.</span>
        <span start="903" end="939">
- Nie ma dla nas pracy - skarżą się</span>
        <span start="947" end="948">.</span>
        <span start="3241" end="3484">
W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia Romów.</span>
        <span start="4380" end="4426"> Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd </span>
        <span start="4434" end="4520">przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów</span>
        <span start="4548" end="4635">, w resorcie kultury utworzono specjalny departament. Ruszył program szkoleń zawodowych</span>
        <span start="4663" end="4734">. Przekonano do współpracy samorządy słowackie i organizacje cygańskie.</span>
        <span start="4795" end="4885"> na wyniki tej działalności trzeba będzie czekać co najmniej 15 lat - twierdzi wicepremier</span>
        <span start="4944" end="4946">. </span>
        <span start="5065" end="5089">Romowie pochodzą z Indii</span>
        <span start="5242" end="5244">. </span>
        <span start="5246" end="5252">Doszli</span>
        <span start="5255" end="5313"> na Słowację podczas wielkiej fali emigracyjnej. Zachowali</span>
        <span start="5316" end="5373"> własną, dawną kulturę. Słowaccy Romowie są bardzo biedni</span>
        <span start="5400" end="5402">. </span>
        <span start="5404" end="5486">mało kto ich rozumie. Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe.</span>
        <span start="5635" end="5722"> Nie ma też sensu budowanie nowych wiosek i przesiedlanie Romów do nowych wspólnot, bo </span>
        <span start="5726" end="5730">rody</span>
        <span start="5764" end="5790"> nigdy nie będą współżyły.</span>
        <span start="6234" end="6235">
</span>
        <span start="6237" end="6300">Za komunizmu Romowie byli zatrudniani w gospodarstwach rolnych.</span>
        <span start="6324" end="6349"> niczego się nie dorobili</span>
        <span start="6473" end="6475">. </span>
        <span start="6485" end="6518">nie umieją walczyć o swoje prawa.</span>
        <span start="6522" end="6604"> nigdy nie prowadzili wojen, nie mieli własnego państwa, byli narodem koczowniczym</span>
        <span start="6650" end="6651">.</span>
        <span start="8754" end="8804">
Słowackie media traktują Romów niejednoznacznie. </span>
        <span start="8895" end="9017">Tytuły prasowe akcentują rosnącą kryminogenność środowiska, chociaż na Słowacji nie wolno ujawniać pochodzenia etnicznego.</span>
        <span start="9380" end="9381">
</span>
        <span start="9416" end="9490">Romowie, którym udał się awans społeczny, wstydzą się swojego pochodzenia.</span>
        <span start="10248" end="10372">
Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Ponad połowa zamieszkuje wschodnią Słowację. </span>
        <span start="10376" end="10387">są to dane </span>
        <span start="10394" end="10474">niepracyzyjne. Ostatni spis ludności odbył się w roku 1990. W tegorocznym spisie</span>
        <span start="10505" end="10624"> rząd nie zatwierdził z początku dwujęzycznych kwestionariuszy dla respondentów (większość Romów nie zna słowackiego). </span>
        <span start="10637" end="10712"> protest liderów organizacji romskich doprowadził do zmiany rozporządzenia.</span>
        <span start="10838" end="10954"> Wyślemy do romskich osad własnych obserwatorów - zapowiedział Jozef Konti, wiceprzewodniczący Ruchu Romów Słowacji.</span>
        <span start="10962" end="10963">
</span>
        <span start="11060" end="11191">Prognozy demograficzne zatrważają. 80 procent obywateli romskich wiosek ma poniżej 40 lat, z tego dwie trzecie mają poniżej 15 lat.</span>
        <span start="11472" end="11473">
</span>
        <span start="11474" end="11545"> W 2015 roku będą w pięcio- lub sześciomilionowej Słowacji dwa miliony </span>
        <span start="11564" end="11599">nieumiejących czytać i pisać Romów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Stosunki są napięte. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. Teraz te świadczenia im się odbiera, więc kradną. rejestrowano  osad romskich520. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia. Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd przystąpił do organizowania pomocy. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów są bardzo biedni. mało kto ich rozumie. Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe.
Romowie, którym udał się awans społeczny, wstydzą się swojego pochodzenia.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="377">Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków.</span>
        <span start="440" end="450"> Stosunki </span>
        <span start="485" end="495">są napięte</span>
        <span start="519" end="635">. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. </span>
        <span start="637" end="679">Teraz te świadczenia im się odbiera, więc </span>
        <span start="705" end="711">kradną</span>
        <span start="837" end="838">.</span>
        <span start="3253" end="3267"> rejestrowano </span>
        <span start="3282" end="3296"> osad romskich</span>
        <span start="3346" end="3351">520. </span>
        <span start="3433" end="3477">W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia</span>
        <span start="3483" end="3484">.</span>
        <span start="4380" end="4426"> Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd </span>
        <span start="4434" end="4468">przystąpił do organizowania pomocy</span>
        <span start="4478" end="4520">. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów</span>
        <span start="5356" end="5373"> są bardzo biedni</span>
        <span start="5400" end="5402">. </span>
        <span start="5404" end="5486">mało kto ich rozumie. Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe.</span>
        <span start="9380" end="9381">
</span>
        <span start="9416" end="9490">Romowie, którym udał się awans społeczny, wstydzą się swojego pochodzenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Romowie, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia Romów. Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd z werwą przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów w Ministerstwie Szkolnictwa, w resorcie kultury utworzono specjalny departament. Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Ponad połowa zamieszkuje wschodnią Słowację. Prognozy demograficzne zatrważają. 80 procent obywateli romskich wiosek ma poniżej 40 lat, z tego dwie trzecie mają poniżej 15 lat. Normalnym zjawiskiem są 12-letni rodzice. Dzieci wychowuje się w wielkich rodzinach, jak za dawnych czasów, w granicach jednego rodu. Wyłamać się z tych tradycji jest szalenie trudno. Dotychczasowe próby ludnościowej asymilacji, "wymieszania" Cyganów i białych spełzły na niczym.W 2015 roku będą w pięcio- lub sześciomilionowej Słowacji dwa miliony niewykształconych, nieumiejących czytać i pisać Romów.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="342">Romowie</span>
        <span start="380" end="441">, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. </span>
        <span start="3242" end="3485">W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia Romów. </span>
        <span start="4381" end="4665">Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd z werwą przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów w Ministerstwie Szkolnictwa, w resorcie kultury utworzono specjalny departament. Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. </span>
        <span start="10249" end="10372">Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Ponad połowa zamieszkuje wschodnią Słowację. </span>
        <span start="11060" end="11471">Prognozy demograficzne zatrważają. 80 procent obywateli romskich wiosek ma poniżej 40 lat, z tego dwie trzecie mają poniżej 15 lat. Normalnym zjawiskiem są 12-letni rodzice. Dzieci wychowuje się w wielkich rodzinach, jak za dawnych czasów, w granicach jednego rodu. Wyłamać się z tych tradycji jest szalenie trudno. Dotychczasowe próby ludnościowej asymilacji, "wymieszania" Cyganów i białych spełzły na niczym.</span>
        <span start="11475" end="11599">W 2015 roku będą w pięcio- lub sześciomilionowej Słowacji dwa miliony niewykształconych, nieumiejących czytać i pisać Romów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte do granic wytrzymałości. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie wychodzą na pola, kradną "wspólne" ziemniaki, rozbierają i wywożą na złom niszczejące szkielety fabryk, ściągają suszące się rzeczy z wiejskich płotów. Ręce chłopów coraz częściej zaciskają się na widłach i kosach. W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia Romów. 
Rudniany to tylko jeden z wielu przykładów. Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd z werwą przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów w Ministerstwie Szkolnictwa, w resorcie kultury utworzono specjalny departament. Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. Przekonano do współpracy samorządy słowackie i organizacje cygańskie. Oni nigdy nie prowadzili wojen, nie mieli własnego państwa, byli narodem koczowniczym, nie mieli przywódców z prawdziwego zdarzenia. Słowackie media traktują Romów niejednoznacznie. Często Rom to "chłopiec do bicia", a artykuł o Romach jest "dyżurnym tematem sensacyjnym". Tytuły prasowe akcentują rosnącą kryminogenność środowiska, chociaż na Słowacji nie wolno ujawniać pochodzenia etnicznego. Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Ponad połowa zamieszkuje wschodnią Słowację. Prognozy demograficzne zatrważają. 80 procent obywateli romskich wiosek ma poniżej 40 lat, z tego dwie trzecie mają poniżej 15 lat. Normalnym zjawiskiem są 12-letni rodzice. Dzieci wychowuje się w wielkich rodzinach, jak za dawnych czasów, w granicach jednego rodu. Wyłamać się z tych tradycji jest szalenie trudno. Dotychczasowe próby ludnościowej asymilacji, "wymieszania" Cyganów i białych spełzły na niczym.W 2015 roku będą w pięcio- lub sześciomilionowej Słowacji dwa miliony niewykształconych, nieumiejących czytać i pisać Romów. Spisz może stać się słowackim Kosowem. Ponieważ trudno wierzyć w cud i poprawę sytuacji socjalnej, państwo, w którym będzie rosła liczba Romów i emerytów, a zmniejszać się liczba obywateli w wieku produkcyjnym, nie będzie w stanie wywiązać się ze swoich obowiązków.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="635">Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte do granic wytrzymałości. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. </span>
        <span start="637" end="902">Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie wychodzą na pola, kradną "wspólne" ziemniaki, rozbierają i wywożą na złom niszczejące szkielety fabryk, ściągają suszące się rzeczy z wiejskich płotów. Ręce chłopów coraz częściej zaciskają się na widłach i kosach. </span>
        <span start="3242" end="3486">W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia Romów. 
</span>
        <span start="4337" end="4735">Rudniany to tylko jeden z wielu przykładów. Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd z werwą przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów w Ministerstwie Szkolnictwa, w resorcie kultury utworzono specjalny departament. Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. Przekonano do współpracy samorządy słowackie i organizacje cygańskie. </span>
        <span start="6519" end="6652">Oni nigdy nie prowadzili wojen, nie mieli własnego państwa, byli narodem koczowniczym, nie mieli przywódców z prawdziwego zdarzenia. </span>
        <span start="8755" end="9018">Słowackie media traktują Romów niejednoznacznie. Często Rom to "chłopiec do bicia", a artykuł o Romach jest "dyżurnym tematem sensacyjnym". Tytuły prasowe akcentują rosnącą kryminogenność środowiska, chociaż na Słowacji nie wolno ujawniać pochodzenia etnicznego. </span>
        <span start="10249" end="10372">Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Ponad połowa zamieszkuje wschodnią Słowację. </span>
        <span start="11060" end="11471">Prognozy demograficzne zatrważają. 80 procent obywateli romskich wiosek ma poniżej 40 lat, z tego dwie trzecie mają poniżej 15 lat. Normalnym zjawiskiem są 12-letni rodzice. Dzieci wychowuje się w wielkich rodzinach, jak za dawnych czasów, w granicach jednego rodu. Wyłamać się z tych tradycji jest szalenie trudno. Dotychczasowe próby ludnościowej asymilacji, "wymieszania" Cyganów i białych spełzły na niczym.</span>
        <span start="11475" end="11864">W 2015 roku będą w pięcio- lub sześciomilionowej Słowacji dwa miliony niewykształconych, nieumiejących czytać i pisać Romów. Spisz może stać się słowackim Kosowem. Ponieważ trudno wierzyć w cud i poprawę sytuacji socjalnej, państwo, w którym będzie rosła liczba Romów i emerytów, a zmniejszać się liczba obywateli w wieku produkcyjnym, nie będzie w stanie wywiązać się ze swoich obowiązków</span>
        <span start="11929" end="11930">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Romowie, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. Po wyborach parlamentarnych w 1998 rząd przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów. Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. Według statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów.  Dotychczasowe próby ludnościowej asymilacji Cyganów i białych spełzły na niczym.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="342">Romowie</span>
        <span start="380" end="441">, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. </span>
        <span start="3242" end="3433">W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. </span>
        <span start="4381" end="4411">Po wyborach parlamentarnych w </span>
        <span start="4416" end="4426">1998 rząd </span>
        <span start="4434" end="4520">przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. Powołano Wydział do spraw Edukacji Romów</span>
        <span start="4600" end="4665">. Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. </span>
        <span start="10249" end="10256">Według </span>
        <span start="10271" end="10327">statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. </span>
        <span start="11375" end="11419"> Dotychczasowe próby ludnościowej asymilacji</span>
        <span start="11434" end="11471"> Cyganów i białych spełzły na niczym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte do granic wytrzymałości. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie kradną. 
W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. W budach, skleconych z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. - Prawdopodobnie i tak nic z tego nie będzie - mówi wajda Geza Kampusz, lokalny przywódca cygański. - Słowaccy Romowie Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe. 
Słowackie media akcentują rosnącą kryminogenność środowiska. Romowie, którym udał się awans społeczny, wstydzą się swojego pochodzenia. 
Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Ale są to dane bardzo niepracyzyjne. - rozumiem obawy rządu - twierdzi Geza Kampusz - Prognozy demograficzne zatrważają. Dotychczasowe próby ludnościowej asymilacji spełzły na niczym. W 2015 roku będą w sześciomilionowej Słowacji dwa miliony niewykształconych Romów. Spisz może stać się słowackim Kosowem.</body>
      <spans>
        <span start="441" end="635">Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte do granic wytrzymałości. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. </span>
        <span start="637" end="687">Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie </span>
        <span start="705" end="711">kradną</span>
        <span start="837" end="839">. </span>
        <span start="3241" end="3298">
W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. </span>
        <span start="3351" end="3372">W budach, skleconych </span>
        <span start="3381" end="3433">z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. </span>
        <span start="4381" end="4426">Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd </span>
        <span start="4434" end="4480">przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. </span>
        <span start="4602" end="4665">Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. </span>
        <span start="4948" end="5000">- Prawdopodobnie i tak nic z tego nie będzie - mówi </span>
        <span start="5013" end="5061">wajda Geza Kampusz, lokalny przywódca cygański. </span>
        <span start="5244" end="5246">- </span>
        <span start="5340" end="5357">Słowaccy Romowie </span>
        <span start="5426" end="5487">Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe. </span>
        <span start="8754" end="8771">
Słowackie media </span>
        <span start="8910" end="8953">akcentują rosnącą kryminogenność środowiska</span>
        <span start="9016" end="9018">. </span>
        <span start="9416" end="9491">Romowie, którym udał się awans społeczny, wstydzą się swojego pochodzenia. </span>
        <span start="10229" end="10230">
</span>
        <span start="10249" end="10327">Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. </span>
        <span start="10372" end="10409">Ale są to dane bardzo niepracyzyjne. </span>
        <span start="10963" end="10965">- </span>
        <span start="10970" end="11014">rozumiem obawy rządu - twierdzi Geza Kampusz</span>
        <span start="11057" end="11095"> - Prognozy demograficzne zatrważają. </span>
        <span start="11376" end="11419">Dotychczasowe próby ludnościowej asymilacji</span>
        <span start="11452" end="11471"> spełzły na niczym.</span>
        <span start="11474" end="11494"> W 2015 roku będą w </span>
        <span start="11506" end="11562">sześciomilionowej Słowacji dwa miliony niewykształconych</span>
        <span start="11592" end="11638"> Romów. Spisz może stać się słowackim Kosowem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte do granic wytrzymałości. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie kradną ziemniaki, rozbierają i wywożą na złom niszczejące szkielety fabryk. - Zniszczyli już ponad połowę lasu w parku narodowym - mówi Ladislav Javorski, przewodniczący Stowarzyszenia Właścicieli Lasów w Smiżanach na Spiszu. 

W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. - W trzech nieco większych ceglanych ruderach mieszka 415 osób - opowiada Miroslav Blisztan, starosta Rudnian, niewielkiej wioski w górskiej części Spiszu. - w Unii każda romska rodzina otrzymuje od państwa jedno ujęcie wody i jedną żarówkę. Tylko jak doprowadzić prąd do tych bud? 

Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. - Prawdopodobnie i tak nic z tego nie będzie - mówi wajda Geza Kampusz, lokalny przywódca cygański. - Słowaccy Romowie Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe. nie sprzątną śmietnika na podwórku, bo uważają, że odpadki innych ludzi to coś nieczystego. Nie ma też sensu przesiedlanie Romów do nowych wspólnot, bo dwa rody nigdy nie będą współżyły. Z tego samego powodu Romowie nigdy się nie zjednoczą. 

- Za komunizmu Romowie byli zatrudniani w gospodarstwach rolnych, ale niczego się nie dorobili - przyznaje ksiądz Andrzej z parafii w Smiżanach. - Niektóre słowackie gminy wpadły na dobry pomysł: zorganizowały wybory wajdów i ci pomagają czasem starostom w utrzymaniu porządku, pośredniczą między Romami i ludnością słowacką. Ale tu trzeba misjonarzy z prawdziwego zdarzenia. 

Słowackie media akcentują rosnącą kryminogenność środowiska. Romowie, którym udał się awans społeczny, wstydzą się swojego pochodzenia. 

Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Ale są to dane bardzo niepracyzyjne. - rozumiem obawy rządu - twierdzi Geza Kampusz - Prognozy demograficzne zatrważają. Dotychczasowe próby ludnościowej asymilacji spełzły na niczym. W 2015 roku będą w sześciomilionowej Słowacji dwa miliony niewykształconych Romów. Spisz może stać się słowackim Kosowem.</body>
      <spans>
        <span start="441" end="635">Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte do granic wytrzymałości. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. </span>
        <span start="637" end="687">Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie </span>
        <span start="705" end="712">kradną </span>
        <span start="722" end="789">ziemniaki, rozbierają i wywożą na złom niszczejące szkielety fabryk</span>
        <span start="837" end="839">. </span>
        <span start="1335" end="1337">- </span>
        <span start="1406" end="1552">Zniszczyli już ponad połowę lasu w parku narodowym - mówi Ladislav Javorski, przewodniczący Stowarzyszenia Właścicieli Lasów w Smiżanach na Spiszu</span>
        <span start="1579" end="1581">. </span>
        <span start="3208" end="3209">
</span>
        <span start="3241" end="3433">
W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. </span>
        <span start="3487" end="3645">- W trzech nieco większych ceglanych ruderach mieszka 415 osób - opowiada Miroslav Blisztan, starosta Rudnian, niewielkiej wioski w górskiej części Spiszu. - </span>
        <span start="3736" end="3763">w Unii każda romska rodzina</span>
        <span start="3808" end="3865"> otrzymuje od państwa jedno ujęcie wody i jedną żarówkę. </span>
        <span start="3877" end="3917">Tylko jak doprowadzić prąd do tych bud? </span>
        <span start="3993" end="3994">
</span>
        <span start="4336" end="4337">
</span>
        <span start="4381" end="4426">Po wyborach parlamentarnych w roku 1998 rząd </span>
        <span start="4434" end="4480">przystąpił do organizowania pomocy dla Romów. </span>
        <span start="4602" end="4665">Ruszył program szkoleń zawodowych, uruchomiono fundusze Phare. </span>
        <span start="4948" end="5000">- Prawdopodobnie i tak nic z tego nie będzie - mówi </span>
        <span start="5013" end="5061">wajda Geza Kampusz, lokalny przywódca cygański. </span>
        <span start="5244" end="5246">- </span>
        <span start="5340" end="5357">Słowaccy Romowie </span>
        <span start="5426" end="5487">Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe. </span>
        <span start="5526" end="5616">nie sprzątną śmietnika na podwórku, bo uważają, że odpadki innych ludzi to coś nieczystego</span>
        <span start="5632" end="5634">. </span>
        <span start="5636" end="5653">Nie ma też sensu </span>
        <span start="5679" end="5730">przesiedlanie Romów do nowych wspólnot, bo dwa rody</span>
        <span start="5764" end="5791"> nigdy nie będą współżyły. </span>
        <span start="6000" end="6054">Z tego samego powodu Romowie nigdy się nie zjednoczą. </span>
        <span start="6222" end="6223">
</span>
        <span start="6234" end="6299">
- Za komunizmu Romowie byli zatrudniani w gospodarstwach rolnych</span>
        <span start="6319" end="6349">, ale niczego się nie dorobili</span>
        <span start="6424" end="6477"> - przyznaje ksiądz Andrzej z parafii w Smiżanach. - </span>
        <span start="6717" end="6910">Niektóre słowackie gminy wpadły na dobry pomysł: zorganizowały wybory wajdów i ci pomagają czasem starostom w utrzymaniu porządku, pośredniczą między Romami i ludnością słowacką. Ale tu trzeba </span>
        <span start="6947" end="6983">misjonarzy z prawdziwego zdarzenia. </span>
        <span start="8732" end="8733">
</span>
        <span start="8754" end="8771">
Słowackie media </span>
        <span start="8910" end="8953">akcentują rosnącą kryminogenność środowiska</span>
        <span start="9016" end="9018">. </span>
        <span start="9416" end="9491">Romowie, którym udał się awans społeczny, wstydzą się swojego pochodzenia. </span>
        <span start="10229" end="10230">
</span>
        <span start="10248" end="10327">
Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. </span>
        <span start="10372" end="10409">Ale są to dane bardzo niepracyzyjne. </span>
        <span start="10963" end="10965">- </span>
        <span start="10970" end="11014">rozumiem obawy rządu - twierdzi Geza Kampusz</span>
        <span start="11057" end="11095"> - Prognozy demograficzne zatrważają. </span>
        <span start="11376" end="11419">Dotychczasowe próby ludnościowej asymilacji</span>
        <span start="11452" end="11471"> spełzły na niczym.</span>
        <span start="11474" end="11494"> W 2015 roku będą w </span>
        <span start="11506" end="11562">sześciomilionowej Słowacji dwa miliony niewykształconych</span>
        <span start="11592" end="11638"> Romów. Spisz może stać się słowackim Kosowem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte do granic wytrzymałości. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie kradną. Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe. Słowackie media akcentują kryminogenność środowiska. Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Dotychczasowe próby ludnościowej asymilacji spełzły na niczym. W 2015 roku będą w sześciomilionowej Słowacji dwa miliony niewykształconych Romów. Spisz może stać się słowackim Kosowem.</body>
      <spans>
        <span start="441" end="635">Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte do granic wytrzymałości. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych. </span>
        <span start="637" end="687">Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie </span>
        <span start="705" end="711">kradną</span>
        <span start="837" end="839">. </span>
        <span start="5426" end="5487">Nie pracują, bo nie pozwalają im na to dawne reguły kastowe. </span>
        <span start="8755" end="8771">Słowackie media </span>
        <span start="8910" end="8920">akcentują </span>
        <span start="8928" end="8953">kryminogenność środowiska</span>
        <span start="9016" end="9018">. </span>
        <span start="10249" end="10327">Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. </span>
        <span start="11376" end="11419">Dotychczasowe próby ludnościowej asymilacji</span>
        <span start="11452" end="11471"> spełzły na niczym.</span>
        <span start="11474" end="11494"> W 2015 roku będą w </span>
        <span start="11506" end="11562">sześciomilionowej Słowacji dwa miliony niewykształconych</span>
        <span start="11592" end="11638"> Romów. Spisz może stać się słowackim Kosowem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte do granic wytrzymałości. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych.Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie wychodzą na pola, kradną "wspólne" ziemniaki, rozbierają i wywożą na złom niszczejące szkielety fabryk, ściągają suszące się rzeczy z wiejskich płotów. Ręce chłopów coraz częściej zaciskają się na widłach i kosach. W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia Romów. Słowackie media traktują Romów niejednoznacznie. Często Rom to "chłopiec do bicia", a artykuł o Romach jest "dyżurnym tematem sensacyjnym". Tytuły prasowe akcentują rosnącą kryminogenność środowiska. Nic dziwnego, że w takiej sytuacji Romowie, którym udał się awans społeczny, wstydzą się swojego pochodzenia. Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="634">Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte do granic wytrzymałości. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych.</span>
        <span start="637" end="901">Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie wychodzą na pola, kradną "wspólne" ziemniaki, rozbierają i wywożą na złom niszczejące szkielety fabryk, ściągają suszące się rzeczy z wiejskich płotów. Ręce chłopów coraz częściej zaciskają się na widłach i kosach.</span>
        <span start="3232" end="3233"> </span>
        <span start="3242" end="3484">W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia Romów.</span>
        <span start="6651" end="6652"> </span>
        <span start="8755" end="8953">Słowackie media traktują Romów niejednoznacznie. Często Rom to "chłopiec do bicia", a artykuł o Romach jest "dyżurnym tematem sensacyjnym". Tytuły prasowe akcentują rosnącą kryminogenność środowiska</span>
        <span start="9016" end="9018">. </span>
        <span start="9381" end="9491">Nic dziwnego, że w takiej sytuacji Romowie, którym udał się awans społeczny, wstydzą się swojego pochodzenia. </span>
        <span start="10249" end="10326">Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte do granic wytrzymałości. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych.Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie wychodzą na pola, kradną "wspólne" ziemniaki, rozbierają i wywożą na złom niszczejące szkielety fabryk, ściągają suszące się rzeczy z wiejskich płotów. Ręce chłopów coraz częściej zaciskają się na widłach i kosach.- Nie ma dla nas pracy - skarżą się Romowie.- A dlaczego mam zatrudnić człowieka, który skończył 9 klas i nie umie ani czytać, ani pisać? - obrusza się Michal Ragan, jeden z bardziej zamożnych gospodarzy Velkiej Lomnicy w południowych Tatrach. W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia Romów. - Za komunizmu Romowie byli zatrudniani w gospodarstwach rolnych. Zbierali ziemniaki, ale niczego się nie dorobili, zaczęli z pustymi rękami i tak samo skończyli, kiedy PGR-y sprywatyzowano - przyznaje ksiądz Andrzej z parafii w Smiżanach. - Romowie nie umieją walczyć o swoje prawa. Oni nigdy nie prowadzili wojen, nie mieli własnego państwa, byli narodem koczowniczym. Słowackie media traktują Romów niejednoznacznie. Często Rom to "chłopiec do bicia", a artykuł o Romach jest "dyżurnym tematem sensacyjnym". Tytuły prasowe akcentują rosnącą kryminogenność środowiska, chociaż na Słowacji nie wolno ujawniać pochodzenia etnicznego. Nic dziwnego, że w takiej sytuacji Romowie, którym udał się awans społeczny, wstydzą się swojego pochodzenia. Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Ponad połowa zamieszkuje wschodnią Słowację. Ale są to dane bardzo niepracyzyjne. ja rozumiem obawy rządu - twierdzi Geza Kampusz, cygański przywódca z Krompachów na Spiszu. - W 2015 roku będą w pięcio- lub sześciomilionowej Słowacji dwa miliony niewykształconych, nieumiejących czytać i pisać Romów. Spisz może stać się słowackim Kosowem. Ponieważ trudno wierzyć w cud i poprawę sytuacji socjalnej, państwo, w którym będzie rosła liczba Romów i emerytów, a zmniejszać się liczba obywateli w wieku produkcyjnym, nie będzie w stanie wywiązać się ze swoich obowiązków.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="634">Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte do granic wytrzymałości. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych.</span>
        <span start="637" end="901">Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie wychodzą na pola, kradną "wspólne" ziemniaki, rozbierają i wywożą na złom niszczejące szkielety fabryk, ściągają suszące się rzeczy z wiejskich płotów. Ręce chłopów coraz częściej zaciskają się na widłach i kosach.</span>
        <span start="904" end="948">- Nie ma dla nas pracy - skarżą się Romowie.</span>
        <span start="951" end="1150">- A dlaczego mam zatrudnić człowieka, który skończył 9 klas i nie umie ani czytać, ani pisać? - obrusza się Michal Ragan, jeden z bardziej zamożnych gospodarzy Velkiej Lomnicy w południowych Tatrach.</span>
        <span start="3232" end="3233"> </span>
        <span start="3242" end="3484">W roku 1989 rejestrowano na Słowacji 300 osad romskich. Po dwunastu latach ich liczba zwiększyła się do 520. W budach, skleconych byle jak z desek i blachy, nie ma wody, prądu, sanitariatów. W jednej chatce żyją niekiedy trzy pokolenia Romów.</span>
        <span start="6225" end="6226"> </span>
        <span start="6235" end="6604">- Za komunizmu Romowie byli zatrudniani w gospodarstwach rolnych. Zbierali ziemniaki, ale niczego się nie dorobili, zaczęli z pustymi rękami i tak samo skończyli, kiedy PGR-y sprywatyzowano - przyznaje ksiądz Andrzej z parafii w Smiżanach. - Romowie nie umieją walczyć o swoje prawa. Oni nigdy nie prowadzili wojen, nie mieli własnego państwa, byli narodem koczowniczym</span>
        <span start="6650" end="6652">. </span>
        <span start="8755" end="9018">Słowackie media traktują Romów niejednoznacznie. Często Rom to "chłopiec do bicia", a artykuł o Romach jest "dyżurnym tematem sensacyjnym". Tytuły prasowe akcentują rosnącą kryminogenność środowiska, chociaż na Słowacji nie wolno ujawniać pochodzenia etnicznego. </span>
        <span start="9381" end="9491">Nic dziwnego, że w takiej sytuacji Romowie, którym udał się awans społeczny, wstydzą się swojego pochodzenia. </span>
        <span start="10249" end="10409">Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów. Ponad połowa zamieszkuje wschodnią Słowację. Ale są to dane bardzo niepracyzyjne. </span>
        <span start="10967" end="11057">ja rozumiem obawy rządu - twierdzi Geza Kampusz, cygański przywódca z Krompachów na Spiszu</span>
        <span start="11190" end="11192">. </span>
        <span start="11473" end="11864">- W 2015 roku będą w pięcio- lub sześciomilionowej Słowacji dwa miliony niewykształconych, nieumiejących czytać i pisać Romów. Spisz może stać się słowackim Kosowem. Ponieważ trudno wierzyć w cud i poprawę sytuacji socjalnej, państwo, w którym będzie rosła liczba Romów i emerytów, a zmniejszać się liczba obywateli w wieku produkcyjnym, nie będzie w stanie wywiązać się ze swoich obowiązków</span>
        <span start="11929" end="11930">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte do granic wytrzymałości. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych.Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie wychodzą na pola, kradną "wspólne" ziemniaki, rozbierają i wywożą na złom niszczejące szkielety fabryk. Ręce chłopów coraz częściej zaciskają się na widłach i kosach. Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="634">Romowie od wieków mieszkają obok Słowaków. Ci, którzy emigrują ze Słowacji, skarżą się na rosnący rasizm. Stosunki między ludnością słowacką i romską są napięte do granic wytrzymałości. Im bardziej spada poziom życia, tym gorzej dla Romów, których komunizm nauczył korzystać ze świadczeń socjalnych.</span>
        <span start="637" end="789">Teraz te świadczenia im się odbiera, więc Romowie wychodzą na pola, kradną "wspólne" ziemniaki, rozbierają i wywożą na złom niszczejące szkielety fabryk</span>
        <span start="837" end="901">. Ręce chłopów coraz częściej zaciskają się na widłach i kosach.</span>
        <span start="9490" end="9491"> </span>
        <span start="10249" end="10326">Według nieoficjalnych statystyk na Słowacji żyje od 400 do 500 tysięcy Romów.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
