<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200103270069">
  <date>2001-03-27</date>
  <title>Spadkowa próba honoru</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Harald Kittel</authors>
  <body>Pracownicy Biblioteki Raczyńskich protestują przeciwko uwłaszczeniu Telekomunikacji na gruncie, który niegdyś hrabia darował narodowi polskiemu

Spadkowa próba honoru

Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu opodal rynku dużą działkę, przy której zbudował pałac. Pruskim urzędnikom tłumaczył, że pałac stawia na nową siedzibę rodową, w rzeczywistości urządził bibliotekę

FOT. (C) MARIUSZ FORECKI/TAMTAM

HARALD KITTEL

Byłoby dla Poznania lepiej, gdyby 172 lata temu hrabia Edward Raczyński nie darowywał narodowi polskiemu ufundowanej przez siebie biblioteki wraz z obszerną działką. Hrabia nie mógł wiedzieć, że sprawa własności jego darowizny wywoła w mieście wielką kłótnię, podzieli urzędników, bibliotekarzy postawi  na baczność i zmusi  do walki o schedę  po szlachetnym darczyńcy, a poznaniaków zachęci do organizowania demonstracji w obronie książnicy.

Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu opodal rynku dużą działkę, przy której zbudował pałac. Pruskim urzędnikom tłumaczył, że pałac stawia na nową siedzibę rodową, w rzeczywistości urządził bibliotekę. Książnicę umyślił za swojego życia podarować narodowi. Zarząd powierzył fundacji, a nieruchomości dał na własność miastu. Już na początku książnica miała księgozbiór liczący 13 tysięcy woluminów. Wśród nich wiele specjalistycznych dzieł z niemal wszystkich dziedzin wiedzy.

Pech fundacji hrabiego

W pierwszej wojnie światowej żelazny kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć na długie lata, przepadł. W tarapaty wpadła fundacja zarządzająca biblioteką.

- Ostatnie posiedzenie zarządu odbyło się 30 maja 1924 roku. Był na nim prezydent Poznania Cyryl Ratajski. Na zebraniu ustalono, że kuratelę nad biblioteką przejmuje miasto. Grunt i gmach książnicy od tej chwili należały do miasta - mówi miejski urzędnik, który prosi o nieujawnianie nazwiska.

Oryginalny protokół spotkania podaje: "Prezydent Ratajski oświadcza, że fundacja zadanie swoje spełniła, a ponieważ jej majątek został przez wojnę zniszczony, więc bibljotekę utrzymuje miasto. [...] Ponieważ niektórzy członkowie kuratorjum, jak p. Wojewoda i p. Marszałek Sejmiku Wojewódzkiego często się zmieniają, jest opieka miejska najtrwalszą, tem więcej, że grunt i budynek są własnością miasta".

Drugiej wojny gmach nie przetrwał. Spłonął w lutym 1945 roku. Część najcenniejszych zbiorów uratowano. Biblioteka została odbudowana i oddana do użytku w 1956 roku.

W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. Tak Biblioteka Raczyńskich w momencie otwarcia i działka, która do niej przylega, były znacjonalizowane. Choć kilka razy chciano gmach rozbudować, nigdy się to nie udało.

W 1973 roku część parceli bibliotecznej na tyłach książnicy została oddzielona. Na niej i sąsiednich działkach zamierzano zbudować miejskie centrum telekomunikacji. Powstał projekt, zgodnie z którym biblioteka miała dostać część powierzchni. Nic nie zbudowano. W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. Centrala nie powstała, a gdy przedsiębiorstwo podzielono na dwa: Pocztę i Telekomunikację Polską, ziemię wzięła ta druga. Od tamtej pory tysiącem metrów, podarowanych kiedyś przez hrabiego razem z biblioteką narodowi, zarządzała Telekomunikacja Polska.

Tajne przekazanie

Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem.

- Nikt tu nie wiedział o przekazaniu bibliotecznego gruntu Telekomunikacji Polskiej. To była najściślejsza tajemnica, którą znało zaledwie kilka osób. Na pewno nie wiedziały o tym władze miasta ani dyrekcja biblioteki, sprawdziliśmy to - mówi proszący o anonimowość bibliotekarz.

"W 1993 roku wojewoda poznański wydał decyzję o ustanowieniu Telekomunikacji Polskiej wieczystym użytkownikiem tego terenu", podało pismo Biblioteki Raczyńskich "Winieta" w lutym 1999 roku. Rok przed tą publikacją firma została wpisana do ksiąg wieczystych jako użytkownik.

- Sześć lat sprawa była całkowicie tajna - mówi pracownica biblioteki. - Dowiedzieliśmy się o niej przypadkowo.

Dyrektor biblioteki Wojciech Spaleniak opisał w "Winiecie" latem 1998 roku wizytę Joanny Wnuk-Nazarowej, ówczesnej minister kultury i sztuki w książnicy. "Skoncentrowaliśmy się głównie na kwestii przyszłej rozbudowy", pisze dyrektor Spaleniak. W tym samym czasie Telekomunikacja była właścicielem gruntu przeznaczonego przez hrabiego pod przyszłą rozbudowę. Plany dyrektora były mrzonkami.

- Byłam wtedy członkiem zarządu miasta. Nie wiedzieliśmy o tym fakcie - mówi radna Katarzyna Kretkowska.

Teraz władze Poznania muszą szanować decyzję wojewody.

- Miasto nie było stroną i dowiedziało się o tym po fakcie - uważa wiceprezydent Maciej Frankiewicz.

Ruszenie  bibliotekarzy

Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.

- To miała być biblioteka. Dobro narodowe, polskie. I dlatego założyliśmy stowarzyszenie, które teraz walczy o dar hrabiego - mówi pracownica biblioteki.

Pierwsze zebranie odbyło się      7 czerwca ubiegłego roku. Stowarzyszenie od razu skrytykowało porozumienie zarządu miasta z Telekomunikacją.

- To był list intencyjny. Zresztą teraz już nieważny - mówi przewodniczący Komisji Kultury w Radzie Miasta profesor Jan Skuratowicz.

Bibliotekarze nagłośnili sprawę przejęcia gruntu. Przygotowano dwa wielkie happeningi na placu Wolności przed biblioteką. Zaczęło się zbieranie podpisów i wysyłanie protestów.

Związek Literatów Polskich w Poznaniu: "Ten akt nie jest pomyłką, lecz świadomym przekroczeniem prawa usankcjonowanego historią i tradycją naszego regionu. Nie powinno się realizować interesów spółki akcyjnej kosztem wspólnych interesów społeczności naszego miasta".

- Postępowanie urzędników i prywatnej spółki jest naganne - mówi Przemysław Bystrzycki, wiceprezes stowarzyszenia. - To są już kwestie honorowe. Telekomunikacja chce coś stawiać na terenie, który został darowany na bibliotekę, a został nikczemnie odebrany bibliotece decyzjami peerelowskich urzędników, których postanowienia są dziś potwierdzane.

Antenat zdradzony

"Wydaje nam się, iż darowizna Edwarda Raczyńskiego nie może być złamana i do tego nie przez władze komunistyczne, ale przez przedstawicieli uczciwego samorządu! Jako osoby zainteresowane tym, co rodzina Raczyńskich zrobiła dla Wielkopolski i w ogóle dla Polski - jesteśmy córkami prezydenta RP na uchodźstwie, również Edwarda - sprzeciwiamy się z głębi serca temu projektowi", napisały w liście do prezydenta Poznania Wanda Dembińska, Wirydiana Rey i Katarzyna Raczyńska. Prapraprawnuczka dobroczyńcy poznaniaków Edwarda hr. Raczyńskiego - Cecylia Rey - jest oburzona postępowaniem władz Poznania. "Naszym pragnieniem jest, by wola naszego dziada została uszanowana", napisała do Towarzystwa Przyjaciół Biblioteki Raczyńskich.

Podobnie oburzony jest Stanisław Rostworowski, starosta Koła Nałęczów. Przysłał do Poznania wyrazy poparcia.

- Nikt tu naprawdę nie chce, żeby bibliotekę na siłę uszczęśliwiać. Tylu poznaniaków dzwoniło do nas z poparciem, że mamy obowiązek walczyć - mówi bibliotekarz.

Zyskowny układ

Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją Polską. Za wpłacone 30 mln zł otrzyma na własność powierzchnię dla książek.

- To jest najlepsze w tej chwili wyjście z sytuacji. Działka należy do Telekomunikacji, przeszła w jej ręce w zgodzie z prawem. A że kiedyś była darowana na rozbudowę biblioteki? Ależ tutaj w planowanej siedzibie Telekomunikacji będzie    6 tysięcy metrów dla biblioteki - mówi dyrektor Wojciech Spaleniak. - Dostaniemy magazyny biblioteczne, skarbiec biblioteczny, wszystko nowoczesne i z zachowaniem wszelkich rygorów. To będą pomieszczenia dla biblioteki. Prowadzimy rozmowy z Telekomunikacją, biorę w nich udział, bierze zarząd miasta. Wszyscy się zgadzają, że biblioteka musi się rozbudowywać i się rozbuduje. Tylko gmach będzie zbudowany nie przez nas ani nie przez miasto, ale przez TP SA.

Wojciech Spaleniak mówi, że tak naprawdę to w snach widzi na tyłach biblioteki jej nowe skrzydło przeznaczone w całości na książki. Zbudowane przez bibliotekę dla niej samej. Ale zaraz się mityguje i mówi, że tak się nie da.

- Jeśli się rozmowy wreszcie zakończą porozumieniem, będziemy mieli bibliotekę najpóźniej za trzy lata - planuje Spaleniak.

- Są prowadzone rozmowy i w tej chwili to jedyne wyjście. Plany się skoryguje - mówi prof. Skuratowicz. - Nie ma innego sposobu na budowę pomieszczeń dla biblioteki.

Rzecznik prasowy Telekomunikacji wciąż podkreśla, że jego firma wcale nie chce krzywdy biblioteki.

- Nie wiem, czego ludzie się obawiają. Nie zgadzamy się ze stwierdzeniem, że Telekomunikacja chce rozbić bibliotekę - mówi Piotr Kostrzewski, rzecznik prasowy poznańskiej TP SA. - Biblioteka, która jako instytucja miejska nie może liczyć na duże pieniądze, mogłaby pod naszym mecenatem wykorzystywać najnowsze zdobycze techniki, tworząc choćby czytelnię internetową. Jest to dla niej jedyna dziś szansa na rozbudowę. Nie ustąpimy jednak ze swego tytułu do gruntu, gdyż mamy do niego pełne prawo.

- Tylko tak wprowadzimy się do gotowego budynku. Sami nigdy nie znajdziemy pieniędzy, bo miasto ich nie ma - mówi Spaleniak.

Prawo nie protestuje

W sylwestra ubiegłego roku wygasła decyzja prezydenta o warunkach zabudowy terenu za biblioteką. Mimo to po pięciu dniach Telekomunikacja miała już nową decyzję, która przedłużyła wygasłe warunki do 30 maja 2002 roku.

- Na takie decyzje o warunkach zabudowy czeka się miesiącami. Dlaczego Telekomunikacja dostała je od ręki? - pyta jeden z bibliotekarzy.

Choć urzędnicy podkreślają, że prawo nie zostało złamane i wszystko jest w najlepszym porządku, Samorządowe Kolegium Odwoławcze wszczęło w sprawie tej decyzji postępowanie administracyjne. Ma ono ewentualnie stwierdzić nieważność decyzji prezydenta Poznania.

Kolegium poprosiło magistrat o przesłanie akt sprawy z "wypisem z tekstu i wyrysem z planu zagospodarowania przestrzennego obowiązującego dla tego terenu".

Nikt nie wie, co wyniknie z tej sprawy i jak się ona skończy.

- Problem w tym, że centrum Poznania nie ma szczegółowego planu zagospodarowania terenu. Jest tylko ogólny - mówi prof. Jan Skuratowicz. Na tym planie biblioteka i działka na jej tyłach to zaledwie mały kwadracik.

Przemysław Bystrzycki, wiceprezes stowarzyszenia, opisał historię biblioteki w piśmie do ministra sprawiedliwości. Wydział Skarg i Wniosków Ministerstwa Sprawiedliwości odesłał pismo do Prokuratury Okręgowej w Poznaniu.

O bibliotekę walczy też działająca w niej "Solidarność". Jej przewodnicząca Gwidona Kempińska wniosła skargę do Naczelnego Sądu Administracyjnego. Jej zdaniem warto sprawdzić, czy firma jest faktycznym spadkobiercą Przedsiębiorstwa Państwowego Poczta Polska, Telegraf i Telefon. Według niej nie. Wyroku jeszcze nie ma.

Bezsilność bibliotekarzy

- Nawet jeśli wywalczymy unieważnienie decyzji o warunkach zabudowy, to i tak nic się nie zmieni. Przecież Telekomunikacja postawi tu sobie, co będzie chciała. A gdy się na nas obrazi, to i bibliotekę gotowa wykurzyć już całkiem - mówią pracownicy książnicy. Bojownicy o książkę w większości nie chcą ujawniać nazwisk. - Zarząd miasta lubi Telekomunikację. My jej nie lubimy, dlatego miasto może nas znienawidzić. A wtedy wyrzucą nas z pracy, bo przecież biblioteka jest miejska - mówią. I ostrożnie walczą dalej. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Byłoby dla Poznania lepiej, gdyby 172 lata temu hrabia Edward Raczyński nie darowywał narodowi polskiemu ufundowanej przez siebie biblioteki wraz z działką. Hrabia nie mógł wiedzieć, że sprawa własności jego darowizny wywoła w mieście wielką kłótnię. W pierwszej wojnie światowej kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć na długie lata, przepadł. W tarapaty wpadła fundacja zarządzająca biblioteką. ustalono, że kuratelę nad biblioteką przejmuje miasto. W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. Od tamtej pory tysiącem metrów, podarowanych kiedyś przez hrabiego razem z biblioteką narodowi, zarządzała Telekomunikacja Polska. Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem. Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji. Rzecznik prasowy Telekomunikacji wciąż podkreśla, że jego firma wcale nie chce krzywdy biblioteki.- Nie wiem, czego ludzie się obawiają. Nie zgadzamy się ze stwierdzeniem, że Telekomunikacja chce rozbić bibliotekę - mówi.</body>
      <spans>
        <span start="421" end="569">Byłoby dla Poznania lepiej, gdyby 172 lata temu hrabia Edward Raczyński nie darowywał narodowi polskiemu ufundowanej przez siebie biblioteki wraz z </span>
        <span start="578" end="679">działką. Hrabia nie mógł wiedzieć, że sprawa własności jego darowizny wywoła w mieście wielką kłótnię</span>
        <span start="862" end="863">.</span>
        <span start="1358" end="1359"> </span>
        <span start="1369" end="1398">W pierwszej wojnie światowej </span>
        <span start="1406" end="1527">kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć na długie lata, przepadł. W tarapaty wpadła fundacja zarządzająca biblioteką.</span>
        <span start="1530" end="1531"> </span>
        <span start="1648" end="1702">ustalono, że kuratelę nad biblioteką przejmuje miasto.</span>
        <span start="2217" end="2218"> </span>
        <span start="2924" end="3082">W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. </span>
        <span start="3204" end="3334">Od tamtej pory tysiącem metrów, podarowanych kiedyś przez hrabiego razem z biblioteką narodowi, zarządzała Telekomunikacja Polska.</span>
        <span start="3341" end="3342"> </span>
        <span start="3355" end="3497">Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem.</span>
        <span start="4831" end="4832"> </span>
        <span start="4848" end="4930">Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji</span>
        <span start="4963" end="4964">.</span>
        <span start="8579" end="8580"> </span>
        <span start="8593" end="8691">Rzecznik prasowy Telekomunikacji wciąż podkreśla, że jego firma wcale nie chce krzywdy biblioteki.</span>
        <span start="8693" end="8815">- Nie wiem, czego ludzie się obawiają. Nie zgadzamy się ze stwierdzeniem, że Telekomunikacja chce rozbić bibliotekę - mówi</span>
        <span start="8869" end="8870">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Byłoby dla Poznania lepiej, gdyby 172 lata temu hrabia Edward Raczyński nie darowywał narodowi polskiemu ufundowanej przez siebie biblioteki wraz z obszerną działką. Hrabia nie mógł wiedzieć, że sprawa własności jego darowizny wywoła w mieście wielką kłótnię. W pierwszej wojnie światowej żelazny kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć na długie lata, przepadł. W tarapaty wpadła fundacja zarządzająca biblioteką. Ostatnie posiedzenie zarządu odbyło się 30 maja 1924 roku. Był na nim prezydent Poznania Cyryl Ratajski. ustalono, że kuratelę nad biblioteką przejmuje miasto. Drugiej wojny gmach nie przetrwał. Spłonął w lutym 1945 roku. Część najcenniejszych zbiorów uratowano. Biblioteka została odbudowana i oddana do użytku w 1956 roku. W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. Od tamtej pory tysiącem metrów, podarowanych kiedyś przez hrabiego razem z biblioteką narodowi, zarządzała Telekomunikacja Polska. Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem. Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.
Bibliotekarze nagłośnili sprawę przejęcia gruntu. Przygotowano dwa wielkie happeningi na placu Wolności przed biblioteką. Zaczęło się zbieranie podpisów i wysyłanie protestów.Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją Polską. Za wpłacone 30 mln zł otrzyma na własność powierzchnię dla książek.- To jest najlepsze w tej chwili wyjście z sytuacji. Działka należy do Telekomunikacji, przeszła w jej ręce w zgodzie z prawem. tutaj w planowanej siedzibie Telekomunikacji będzie 6 tysięcy metrów dla biblioteki - mówi dyrektor Wojciech Spaleniak. Wszyscy się zgadzają, że biblioteka musi się rozbudowywać i się rozbuduje. Tylko gmach będzie zbudowany nie przez nas ani nie przez miasto, ale przez TP SA. Rzecznik prasowy Telekomunikacji wciąż podkreśla, że jego firma wcale nie chce krzywdy biblioteki.- Nie wiem, czego ludzie się obawiają. Nie zgadzamy się ze stwierdzeniem, że Telekomunikacja chce rozbić bibliotekę - mówi.</body>
      <spans>
        <span start="421" end="679">Byłoby dla Poznania lepiej, gdyby 172 lata temu hrabia Edward Raczyński nie darowywał narodowi polskiemu ufundowanej przez siebie biblioteki wraz z obszerną działką. Hrabia nie mógł wiedzieć, że sprawa własności jego darowizny wywoła w mieście wielką kłótnię</span>
        <span start="862" end="863">.</span>
        <span start="1358" end="1359"> </span>
        <span start="1369" end="1527">W pierwszej wojnie światowej żelazny kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć na długie lata, przepadł. W tarapaty wpadła fundacja zarządzająca biblioteką.</span>
        <span start="1530" end="1636"> Ostatnie posiedzenie zarządu odbyło się 30 maja 1924 roku. Był na nim prezydent Poznania Cyryl Ratajski. </span>
        <span start="1648" end="1702">ustalono, że kuratelę nad biblioteką przejmuje miasto.</span>
        <span start="2217" end="2218"> </span>
        <span start="2228" end="2392">Drugiej wojny gmach nie przetrwał. Spłonął w lutym 1945 roku. Część najcenniejszych zbiorów uratowano. Biblioteka została odbudowana i oddana do użytku w 1956 roku.</span>
        <span start="2923" end="3082"> W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. </span>
        <span start="3204" end="3334">Od tamtej pory tysiącem metrów, podarowanych kiedyś przez hrabiego razem z biblioteką narodowi, zarządzała Telekomunikacja Polska.</span>
        <span start="3341" end="3342"> </span>
        <span start="3355" end="3497">Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem.</span>
        <span start="4831" end="4832"> </span>
        <span start="4848" end="4964">Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.</span>
        <span start="5119" end="5120">
</span>
        <span start="5399" end="5574">Bibliotekarze nagłośnili sprawę przejęcia gruntu. Przygotowano dwa wielkie happeningi na placu Wolności przed biblioteką. Zaczęło się zbieranie podpisów i wysyłanie protestów.</span>
        <span start="7227" end="7375">Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją Polską. Za wpłacone 30 mln zł otrzyma na własność powierzchnię dla książek.</span>
        <span start="7377" end="7504">- To jest najlepsze w tej chwili wyjście z sytuacji. Działka należy do Telekomunikacji, przeszła w jej ręce w zgodzie z prawem.</span>
        <span start="7560" end="7612"> tutaj w planowanej siedzibie Telekomunikacji będzie</span>
        <span start="7615" end="7684"> 6 tysięcy metrów dla biblioteki - mówi dyrektor Wojciech Spaleniak. </span>
        <span start="7917" end="8073">Wszyscy się zgadzają, że biblioteka musi się rozbudowywać i się rozbuduje. Tylko gmach będzie zbudowany nie przez nas ani nie przez miasto, ale przez TP SA.</span>
        <span start="8579" end="8580"> </span>
        <span start="8593" end="8691">Rzecznik prasowy Telekomunikacji wciąż podkreśla, że jego firma wcale nie chce krzywdy biblioteki.</span>
        <span start="8693" end="8815">- Nie wiem, czego ludzie się obawiają. Nie zgadzamy się ze stwierdzeniem, że Telekomunikacja chce rozbić bibliotekę - mówi</span>
        <span start="8869" end="8870">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Byłoby dla Poznania lepiej, gdyby 172 lata temu hrabia Edward Raczyński nie darowywał narodowi polskiemu ufundowanej przez siebie biblioteki wraz z działką. Hrabia nie mógł wiedzieć, że sprawa własności jego darowizny wywoła w mieście wielką kłótnię. W pierwszej wojnie światowej kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć na długie lata, przepadł. Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem. Rzecznik prasowy Telekomunikacji wciąż podkreśla, że jego firma wcale nie chce krzywdy biblioteki.</body>
      <spans>
        <span start="421" end="569">Byłoby dla Poznania lepiej, gdyby 172 lata temu hrabia Edward Raczyński nie darowywał narodowi polskiemu ufundowanej przez siebie biblioteki wraz z </span>
        <span start="578" end="679">działką. Hrabia nie mógł wiedzieć, że sprawa własności jego darowizny wywoła w mieście wielką kłótnię</span>
        <span start="862" end="863">.</span>
        <span start="1358" end="1359"> </span>
        <span start="1369" end="1398">W pierwszej wojnie światowej </span>
        <span start="1406" end="1476">kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć na długie lata, przepadł. </span>
        <span start="3355" end="3497">Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem.</span>
        <span start="4831" end="4832"> </span>
        <span start="8593" end="8691">Rzecznik prasowy Telekomunikacji wciąż podkreśla, że jego firma wcale nie chce krzywdy biblioteki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu działkę, przy której zbudował pałac. urządził bibliotekę. Książnicę umyślił podarować narodowi. Zarząd powierzył fundacji, a nieruchomości dał na własność miastu. W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. gdy przedsiębiorstwo podzielono na dwa: Pocztę i Telekomunikację Polską, ziemię wzięła ta druga. Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem. Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji.
Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją Polską. Za wpłacone 30 mln zł otrzyma na własność powierzchnię dla książek.
W sylwestra ubiegłego roku wygasła decyzja prezydenta o warunkach zabudowy terenu za biblioteką. Mimo to po pięciu dniach Telekomunikacja miała już nową decyzję, która przedłużyła wygasłe warunki. Samorządowe Kolegium Odwoławcze wszczęło w sprawie tej decyzji postępowanie administracyjne.</body>
      <spans>
        <span start="865" end="906">Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu </span>
        <span start="924" end="961">działkę, przy której zbudował pałac. </span>
        <span start="1049" end="1088">urządził bibliotekę. Książnicę umyślił </span>
        <span start="1105" end="1192">podarować narodowi. Zarząd powierzył fundacji, a nieruchomości dał na własność miastu. </span>
        <span start="2394" end="2491">W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. </span>
        <span start="2924" end="2995">W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało </span>
        <span start="3020" end="3082">Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. </span>
        <span start="3107" end="3204">gdy przedsiębiorstwo podzielono na dwa: Pocztę i Telekomunikację Polską, ziemię wzięła ta druga. </span>
        <span start="3355" end="3497">Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem.</span>
        <span start="4056" end="4057"> </span>
        <span start="4848" end="4930">Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji</span>
        <span start="4963" end="4964">.</span>
        <span start="7226" end="7375">
Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją Polską. Za wpłacone 30 mln zł otrzyma na własność powierzchnię dla książek.</span>
        <span start="9337" end="9533">
W sylwestra ubiegłego roku wygasła decyzja prezydenta o warunkach zabudowy terenu za biblioteką. Mimo to po pięciu dniach Telekomunikacja miała już nową decyzję, która przedłużyła wygasłe warunki</span>
        <span start="9554" end="9555">.</span>
        <span start="9790" end="9883"> Samorządowe Kolegium Odwoławcze wszczęło w sprawie tej decyzji postępowanie administracyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu opodal rynku dużą działkę, przy której zbudował pałac. Pruskim urzędnikom tłumaczył, że pałac stawia na nową siedzibę rodową, w rzeczywistości urządził bibliotekę. Książnicę umyślił za swojego życia podarować narodowi. Zarząd powierzył fundacji, a nieruchomości dał na własność miastu. 

W pierwszej wojnie światowej W tarapaty wpadła fundacja zarządzająca biblioteką. Ostatnie posiedzenie zarządu odbyło się 30 maja 1924 roku. ustalono, że kuratelę nad biblioteką przejmuje miasto. W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. gdy przedsiębiorstwo podzielono na dwa: Pocztę i Telekomunikację Polską, ziemię wzięła ta druga. Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem. Sześć lat sprawa była całkowicie tajna. 

Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji.- założyliśmy stowarzyszenie, które teraz walczy o dar hrabiego - mówi pracownica biblioteki.
Związek Literatów Polskich w Poznaniu: "Ten akt jest świadomym przekroczeniem prawa". Prapraprawnuczka Edwarda hr. Raczyńskiego - Cecylia Rey - jest oburzona postępowaniem władz Poznania. 

Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją Polską. Za wpłacone 30 mln zł otrzyma na własność powierzchnię dla książek.
- w planowanej siedzibie Telekomunikacji będzie 6 tysięcy metrów dla biblioteki - mówi dyrektor Wojciech Spaleniak. 
- Nie zgadzamy się ze stwierdzeniem, że Telekomunikacja chce rozbić bibliotekę - mówi Piotr Kostrzewski, rzecznik prasowy poznańskiej TP SA. - Biblioteka mogłaby pod naszym mecenatem wykorzystywać najnowsze zdobycze techniki. Jest to dla niej jedyna dziś szansa na rozbudowę. 

W sylwestra ubiegłego roku wygasła decyzja prezydenta o warunkach zabudowy terenu za biblioteką. Mimo to po pięciu dniach Telekomunikacja miała już nową decyzję, która przedłużyła wygasłe warunki do 30 maja 2002 roku. Samorządowe Kolegium Odwoławcze wszczęło w sprawie tej decyzji postępowanie administracyjne. Ma ono ewentualnie stwierdzić nieważność decyzji prezydenta Poznania.</body>
      <spans>
        <span start="865" end="1192">Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu opodal rynku dużą działkę, przy której zbudował pałac. Pruskim urzędnikom tłumaczył, że pałac stawia na nową siedzibę rodową, w rzeczywistości urządził bibliotekę. Książnicę umyślił za swojego życia podarować narodowi. Zarząd powierzył fundacji, a nieruchomości dał na własność miastu. </span>
        <span start="1344" end="1345">
</span>
        <span start="1368" end="1398">
W pierwszej wojnie światowej </span>
        <span start="1476" end="1527">W tarapaty wpadła fundacja zarządzająca biblioteką.</span>
        <span start="1530" end="1590"> Ostatnie posiedzenie zarządu odbyło się 30 maja 1924 roku. </span>
        <span start="1648" end="1703">ustalono, że kuratelę nad biblioteką przejmuje miasto. </span>
        <span start="2394" end="2491">W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. </span>
        <span start="2924" end="2995">W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało </span>
        <span start="3020" end="3082">Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. </span>
        <span start="3107" end="3204">gdy przedsiębiorstwo podzielono na dwa: Pocztę i Telekomunikację Polską, ziemię wzięła ta druga. </span>
        <span start="3355" end="3497">Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem.</span>
        <span start="4056" end="4095"> Sześć lat sprawa była całkowicie tajna</span>
        <span start="4124" end="4126">. </span>
        <span start="4822" end="4823">
</span>
        <span start="4847" end="4930">
Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji</span>
        <span start="4963" end="4964">.</span>
        <span start="4966" end="4968">- </span>
        <span start="5028" end="5120">założyliśmy stowarzyszenie, które teraz walczy o dar hrabiego - mówi pracownica biblioteki.
</span>
        <span start="5576" end="5624">Związek Literatów Polskich w Poznaniu: "Ten akt </span>
        <span start="5628" end="5633">jest </span>
        <span start="5647" end="5677">świadomym przekroczeniem prawa</span>
        <span start="5840" end="5842">".</span>
        <span start="6682" end="6700"> Prapraprawnuczka </span>
        <span start="6724" end="6809">Edwarda hr. Raczyńskiego - Cecylia Rey - jest oburzona postępowaniem władz Poznania. </span>
        <span start="7210" end="7211">
</span>
        <span start="7226" end="7375">
Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją Polską. Za wpłacone 30 mln zł otrzyma na własność powierzchnię dla książek.</span>
        <span start="7376" end="7379">
- </span>
        <span start="7567" end="7613">w planowanej siedzibie Telekomunikacji będzie </span>
        <span start="7616" end="7684">6 tysięcy metrów dla biblioteki - mówi dyrektor Wojciech Spaleniak. </span>
        <span start="8692" end="8695">
- </span>
        <span start="8732" end="8883">Nie zgadzamy się ze stwierdzeniem, że Telekomunikacja chce rozbić bibliotekę - mówi Piotr Kostrzewski, rzecznik prasowy poznańskiej TP SA. - Biblioteka</span>
        <span start="8949" end="9020"> mogłaby pod naszym mecenatem wykorzystywać najnowsze zdobycze techniki</span>
        <span start="9058" end="9110">. Jest to dla niej jedyna dziś szansa na rozbudowę. </span>
        <span start="9315" end="9316">
</span>
        <span start="9337" end="9555">
W sylwestra ubiegłego roku wygasła decyzja prezydenta o warunkach zabudowy terenu za biblioteką. Mimo to po pięciu dniach Telekomunikacja miała już nową decyzję, która przedłużyła wygasłe warunki do 30 maja 2002 roku.</span>
        <span start="9790" end="9953"> Samorządowe Kolegium Odwoławcze wszczęło w sprawie tej decyzji postępowanie administracyjne. Ma ono ewentualnie stwierdzić nieważność decyzji prezydenta Poznania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu działkę, przy której zbudował pałac. urządził bibliotekę. Książnicę umyślił podarować narodowi. nieruchomości dał na własność miastu. W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem. Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji.Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją Polską. otrzyma na własność powierzchnię dla książek.</body>
      <spans>
        <span start="865" end="906">Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu </span>
        <span start="924" end="961">działkę, przy której zbudował pałac. </span>
        <span start="1049" end="1088">urządził bibliotekę. Książnicę umyślił </span>
        <span start="1105" end="1125">podarować narodowi. </span>
        <span start="1154" end="1192">nieruchomości dał na własność miastu. </span>
        <span start="2394" end="2491">W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. </span>
        <span start="3355" end="3497">Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem.</span>
        <span start="4056" end="4057"> </span>
        <span start="4848" end="4930">Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji</span>
        <span start="4963" end="4964">.</span>
        <span start="7227" end="7308">Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją Polską. </span>
        <span start="7330" end="7375">otrzyma na własność powierzchnię dla książek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Hrabia Edward Raczyński w Poznaniu urządził bibliotekę. Książnicę umyślił za swojego życia podarować narodowi. Zarząd powierzył fundacji, a nieruchomości dał na własność miastu. W pierwszej wojnie światowej żelazny kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć na długie lata, przepadł. Drugiej wojny gmach nie przetrwał. Biblioteka została odbudowana i oddana do użytku w 1956 roku.W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. Centrala nie powstała, a gdy przedsiębiorstwo podzielono na dwa: Pocztę i Telekomunikację Polską, ziemię wzięła ta druga. Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem.Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.Rzecznik prasowy Telekomunikacji wciąż podkreśla, że jego firma wcale nie chce krzywdy biblioteki. Samorządowe Kolegium Odwoławcze wszczęło w sprawie tej decyzji postępowanie administracyjne.</body>
      <spans>
        <span start="865" end="889">Hrabia Edward Raczyński </span>
        <span start="895" end="906">w Poznaniu </span>
        <span start="1049" end="1192">urządził bibliotekę. Książnicę umyślił za swojego życia podarować narodowi. Zarząd powierzył fundacji, a nieruchomości dał na własność miastu. </span>
        <span start="1369" end="1476">W pierwszej wojnie światowej żelazny kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć na długie lata, przepadł. </span>
        <span start="2228" end="2263">Drugiej wojny gmach nie przetrwał. </span>
        <span start="2331" end="2392">Biblioteka została odbudowana i oddana do użytku w 1956 roku.</span>
        <span start="2394" end="2491">W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. </span>
        <span start="2924" end="3204">W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. Centrala nie powstała, a gdy przedsiębiorstwo podzielono na dwa: Pocztę i Telekomunikację Polską, ziemię wzięła ta druga. </span>
        <span start="3355" end="3497">Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem.</span>
        <span start="4848" end="4964">Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.</span>
        <span start="8593" end="8691">Rzecznik prasowy Telekomunikacji wciąż podkreśla, że jego firma wcale nie chce krzywdy biblioteki.</span>
        <span start="9790" end="9883"> Samorządowe Kolegium Odwoławcze wszczęło w sprawie tej decyzji postępowanie administracyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu opodal rynku dużą działkę, przy której zbudował pałac. Pruskim urzędnikom tłumaczył, że pałac stawia na nową siedzibę rodową, w rzeczywistości urządził bibliotekę. Książnicę umyślił za swojego życia podarować narodowi. Zarząd powierzył fundacji, a nieruchomości dał na własność miastu. 
W pierwszej wojnie światowej żelazny kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć na długie lata, przepadł. W tarapaty wpadła fundacja zarządzająca biblioteką.- Ostatnie posiedzenie zarządu odbyło się 30 maja 1924 roku. Był na nim prezydent Poznania Cyryl Ratajski. Na zebraniu ustalono, że kuratelę nad biblioteką przejmuje miasto. Grunt i gmach książnicy od tej chwili należały do miasta - mówi miejski urzędnik, który prosi o nieujawnianie nazwiska.Drugiej wojny gmach nie przetrwał. Biblioteka została odbudowana i oddana do użytku w 1956 roku.
W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. Tak Biblioteka Raczyńskich w momencie otwarcia i działka, która do niej przylega, były znacjonalizowane. Choć kilka razy chciano gmach rozbudować, nigdy się to nie udało.
 W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. Centrala nie powstała, a gdy przedsiębiorstwo podzielono na dwa: Pocztę i Telekomunikację Polską, ziemię wzięła ta druga. Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem.- Nikt tu nie wiedział o przekazaniu bibliotecznego gruntu Telekomunikacji Polskiej. To była najściślejsza tajemnica, którą znało zaledwie kilka osób. Na pewno nie wiedziały o tym władze miasta ani dyrekcja biblioteki, sprawdziliśmy to - mówi proszący o anonimowość bibliotekarz.Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.Rzecznik prasowy Telekomunikacji wciąż podkreśla, że jego firma wcale nie chce krzywdy biblioteki.Choć urzędnicy podkreślają, że prawo nie zostało złamane i wszystko jest w najlepszym porządku, Samorządowe Kolegium Odwoławcze wszczęło w sprawie tej decyzji postępowanie administracyjne. Ma ono ewentualnie stwierdzić nieważność decyzji prezydenta Poznania.</body>
      <spans>
        <span start="865" end="1192">Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu opodal rynku dużą działkę, przy której zbudował pałac. Pruskim urzędnikom tłumaczył, że pałac stawia na nową siedzibę rodową, w rzeczywistości urządził bibliotekę. Książnicę umyślił za swojego życia podarować narodowi. Zarząd powierzył fundacji, a nieruchomości dał na własność miastu. </span>
        <span start="1343" end="1344">
</span>
        <span start="1369" end="1527">W pierwszej wojnie światowej żelazny kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć na długie lata, przepadł. W tarapaty wpadła fundacja zarządzająca biblioteką.</span>
        <span start="1529" end="1822">- Ostatnie posiedzenie zarządu odbyło się 30 maja 1924 roku. Był na nim prezydent Poznania Cyryl Ratajski. Na zebraniu ustalono, że kuratelę nad biblioteką przejmuje miasto. Grunt i gmach książnicy od tej chwili należały do miasta - mówi miejski urzędnik, który prosi o nieujawnianie nazwiska.</span>
        <span start="2228" end="2263">Drugiej wojny gmach nie przetrwał. </span>
        <span start="2331" end="2393">Biblioteka została odbudowana i oddana do użytku w 1956 roku.
</span>
        <span start="2394" end="2662">W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. Tak Biblioteka Raczyńskich w momencie otwarcia i działka, która do niej przylega, były znacjonalizowane. Choć kilka razy chciano gmach rozbudować, nigdy się to nie udało.
</span>
        <span start="2923" end="3204"> W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. Centrala nie powstała, a gdy przedsiębiorstwo podzielono na dwa: Pocztę i Telekomunikację Polską, ziemię wzięła ta druga. </span>
        <span start="3355" end="3497">Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem.</span>
        <span start="3499" end="3778">- Nikt tu nie wiedział o przekazaniu bibliotecznego gruntu Telekomunikacji Polskiej. To była najściślejsza tajemnica, którą znało zaledwie kilka osób. Na pewno nie wiedziały o tym władze miasta ani dyrekcja biblioteki, sprawdziliśmy to - mówi proszący o anonimowość bibliotekarz.</span>
        <span start="4848" end="4964">Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.</span>
        <span start="8593" end="8691">Rzecznik prasowy Telekomunikacji wciąż podkreśla, że jego firma wcale nie chce krzywdy biblioteki.</span>
        <span start="9695" end="9953">Choć urzędnicy podkreślają, że prawo nie zostało złamane i wszystko jest w najlepszym porządku, Samorządowe Kolegium Odwoławcze wszczęło w sprawie tej decyzji postępowanie administracyjne. Ma ono ewentualnie stwierdzić nieważność decyzji prezydenta Poznania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. Centrala nie powstała, a gdy przedsiębiorstwo podzielono na dwa: Pocztę i Telekomunikację Polską, ziemię wzięła ta druga. Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem.Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.Rzecznik prasowy Telekomunikacji wciąż podkreśla, że jego firma wcale nie chce krzywdy biblioteki.</body>
      <spans>
        <span start="2924" end="3204">W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. Centrala nie powstała, a gdy przedsiębiorstwo podzielono na dwa: Pocztę i Telekomunikację Polską, ziemię wzięła ta druga. </span>
        <span start="3355" end="3497">Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. Wojewoda Telekomunikację uwłaszczył jednym podpisem.</span>
        <span start="4848" end="4964">Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.</span>
        <span start="8593" end="8691">Rzecznik prasowy Telekomunikacji wciąż podkreśla, że jego firma wcale nie chce krzywdy biblioteki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu działkę, przy której zbudował pałac. w rzeczywistości urządził bibliotekę. Książnicę umyślił podarować narodowi.
W pierwszej wojnie światowej kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć, przepadł.
ustalono, że kuratelę nad biblioteką przejmuje miasto.
Drugiej wojny gmach nie przetrwał. Spłonął w lutym 1945 roku. Biblioteka została odbudowana.
W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. Tak Biblioteka i działka były znacjonalizowane. W 1977 teren dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. gdy przedsiębiorstwo podzielono na  Pocztę i Telekomunikację Polską, ziemię wzięła ta druga. Od tamtej pory tysiącem metrów zarządzała.
Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela.
W 1993 roku wojewoda poznański wydał decyzję o ustanowieniu Telekomunikacji wieczystym użytkownikiem tego terenu. Sześć lat sprawa była całkowicie tajna.
Pracownicy Biblioteki nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.
To miała być biblioteka. Dobro narodowe, polskie.
Rzecznik prasowy Telekomunikacji podkreśla, że jego firma nie chce krzywdy biblioteki.</body>
      <spans>
        <span start="865" end="906">Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu </span>
        <span start="924" end="961">działkę, przy której zbudował pałac. </span>
        <span start="1032" end="1088">w rzeczywistości urządził bibliotekę. Książnicę umyślił </span>
        <span start="1105" end="1124">podarować narodowi.</span>
        <span start="1368" end="1398">
W pierwszej wojnie światowej </span>
        <span start="1406" end="1449">kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć</span>
        <span start="1464" end="1475">, przepadł.</span>
        <span start="1528" end="1529">
</span>
        <span start="1648" end="1702">ustalono, że kuratelę nad biblioteką przejmuje miasto.</span>
        <span start="2227" end="2290">
Drugiej wojny gmach nie przetrwał. Spłonął w lutym 1945 roku. </span>
        <span start="2331" end="2360">Biblioteka została odbudowana</span>
        <span start="2391" end="2392">.</span>
        <span start="2393" end="2505">
W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. Tak Biblioteka</span>
        <span start="2517" end="2518"> </span>
        <span start="2538" end="2547">i działka</span>
        <span start="2572" end="2595"> były znacjonalizowane.</span>
        <span start="2923" end="2931"> W 1977 </span>
        <span start="2936" end="2941">teren</span>
        <span start="2986" end="3081"> dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon.</span>
        <span start="3106" end="3142"> gdy przedsiębiorstwo podzielono na </span>
        <span start="3146" end="3234"> Pocztę i Telekomunikację Polską, ziemię wzięła ta druga. Od tamtej pory tysiącem metrów</span>
        <span start="3299" end="3310"> zarządzała</span>
        <span start="3333" end="3334">.</span>
        <span start="3354" end="3444">
Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela.</span>
        <span start="3779" end="3780">
</span>
        <span start="3781" end="3856">W 1993 roku wojewoda poznański wydał decyzję o ustanowieniu Telekomunikacji</span>
        <span start="3865" end="3902"> wieczystym użytkownikiem tego terenu</span>
        <span start="4052" end="4053">.</span>
        <span start="4056" end="4095"> Sześć lat sprawa była całkowicie tajna</span>
        <span start="4165" end="4166">.</span>
        <span start="4847" end="4869">
Pracownicy Biblioteki</span>
        <span start="4881" end="4965"> nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.
</span>
        <span start="4968" end="5017">To miała być biblioteka. Dobro narodowe, polskie.</span>
        <span start="8592" end="8626">
Rzecznik prasowy Telekomunikacji </span>
        <span start="8632" end="8657">podkreśla, że jego firma </span>
        <span start="8663" end="8691">nie chce krzywdy biblioteki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu opodal rynku dużą działkę, przy której zbudował pałac. w rzeczywistości urządził bibliotekę. Książnicę umyślił za swojego życia podarować narodowi.
W pierwszej wojnie światowej kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć na długie lata, przepadł. W tarapaty wpadła fundacja zarządzająca biblioteką.

Ostatnie posiedzenie zarządu odbyło się 30 maja 1924 roku. Był na nim prezydent Poznania Cyryl Ratajski. Na zebraniu ustalono, że kuratelę nad biblioteką przejmuje miasto.
Drugiej wojny gmach nie przetrwał. Spłonął w lutym 1945 roku. Część najcenniejszych zbiorów uratowano. Biblioteka została odbudowana i oddana do użytku w 1956 roku.

W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. Tak Biblioteka Raczyńskich i działka, która do niej przylega, były znacjonalizowane.
W 1973 roku część parceli bibliotecznej na tyłach książnicy została oddzielona. Na niej i sąsiednich działkach zamierzano zbudować miejskie centrum telekomunikacji. W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. Centrala nie powstała, a gdy przedsiębiorstwo podzielono na dwa: Pocztę i Telekomunikację Polską, ziemię wzięła ta druga. Od tamtej pory tysiącem metrów zarządzała Telekomunikacja Polska.
Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela.
W 1993 roku wojewoda poznański wydał decyzję o ustanowieniu Telekomunikacji Polskiej wieczystym użytkownikiem tego terenu. Sześć lat sprawa była całkowicie tajna.
Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.
To miała być biblioteka. Dobro narodowe, polskie.
Bibliotekarze nagłośnili sprawę. Przygotowano dwa wielkie happeningi. Zaczęło się zbieranie podpisów i wysyłanie protestów.
Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją. Za wpłacone 30 mln zł otrzyma na własność powierzchnię dla książek. Nie ma innego sposobu na budowę pomieszczeń dla biblioteki.
Rzecznik prasowy Telekomunikacji podkreśla, że jego firma nie chce krzywdy biblioteki. Biblioteka, która jako instytucja miejska nie może liczyć na duże pieniądze, mogłaby pod naszym mecenatem wykorzystywać najnowsze zdobycze techniki, tworząc choćby czytelnię internetową.</body>
      <spans>
        <span start="865" end="961">Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu opodal rynku dużą działkę, przy której zbudował pałac. </span>
        <span start="1032" end="1124">w rzeczywistości urządził bibliotekę. Książnicę umyślił za swojego życia podarować narodowi.</span>
        <span start="1368" end="1398">
W pierwszej wojnie światowej </span>
        <span start="1406" end="1529">kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć na długie lata, przepadł. W tarapaty wpadła fundacja zarządzająca biblioteką.

</span>
        <span start="1531" end="1702">Ostatnie posiedzenie zarządu odbyło się 30 maja 1924 roku. Był na nim prezydent Poznania Cyryl Ratajski. Na zebraniu ustalono, że kuratelę nad biblioteką przejmuje miasto.</span>
        <span start="2227" end="2518">
Drugiej wojny gmach nie przetrwał. Spłonął w lutym 1945 roku. Część najcenniejszych zbiorów uratowano. Biblioteka została odbudowana i oddana do użytku w 1956 roku.

W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. Tak Biblioteka Raczyńskich </span>
        <span start="2538" end="2595">i działka, która do niej przylega, były znacjonalizowane.</span>
        <span start="2662" end="2827">
W 1973 roku część parceli bibliotecznej na tyłach książnicy została oddzielona. Na niej i sąsiednich działkach zamierzano zbudować miejskie centrum telekomunikacji.</span>
        <span start="2923" end="3234"> W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. Centrala nie powstała, a gdy przedsiębiorstwo podzielono na dwa: Pocztę i Telekomunikację Polską, ziemię wzięła ta druga. Od tamtej pory tysiącem metrów</span>
        <span start="3299" end="3334"> zarządzała Telekomunikacja Polska.</span>
        <span start="3354" end="3444">
Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela.</span>
        <span start="3779" end="3780">
</span>
        <span start="3781" end="3902">W 1993 roku wojewoda poznański wydał decyzję o ustanowieniu Telekomunikacji Polskiej wieczystym użytkownikiem tego terenu</span>
        <span start="4052" end="4053">.</span>
        <span start="4056" end="4095"> Sześć lat sprawa była całkowicie tajna</span>
        <span start="4165" end="4166">.</span>
        <span start="4847" end="4965">
Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.
</span>
        <span start="4968" end="5017">To miała być biblioteka. Dobro narodowe, polskie.</span>
        <span start="5398" end="5430">
Bibliotekarze nagłośnili sprawę</span>
        <span start="5447" end="5484">. Przygotowano dwa wielkie happeningi</span>
        <span start="5519" end="5574">. Zaczęło się zbieranie podpisów i wysyłanie protestów.</span>
        <span start="7226" end="7299">
Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją</span>
        <span start="7306" end="7375">. Za wpłacone 30 mln zł otrzyma na własność powierzchnię dla książek.</span>
        <span start="8531" end="8591"> Nie ma innego sposobu na budowę pomieszczeń dla biblioteki.</span>
        <span start="8592" end="8626">
Rzecznik prasowy Telekomunikacji </span>
        <span start="8632" end="8657">podkreśla, że jego firma </span>
        <span start="8663" end="8691">nie chce krzywdy biblioteki.</span>
        <span start="8872" end="9059"> Biblioteka, która jako instytucja miejska nie może liczyć na duże pieniądze, mogłaby pod naszym mecenatem wykorzystywać najnowsze zdobycze techniki, tworząc choćby czytelnię internetową.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu działkę, przy której zbudował pałac. w rzeczywistości urządził bibliotekę. Książnicę umyślił podarować narodowi.
Drugiej wojny gmach nie przetrwał.. Biblioteka została odbudowana.
W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa. W 1977 teren dostało Telekomunikację Polską.
Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela.
Pracownicy Biblioteki nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.
Rzecznik prasowy Telekomunikacji podkreśla, że firma nie chce krzywdy biblioteki.</body>
      <spans>
        <span start="865" end="906">Hrabia Edward Raczyński kupił w Poznaniu </span>
        <span start="924" end="961">działkę, przy której zbudował pałac. </span>
        <span start="1032" end="1088">w rzeczywistości urządził bibliotekę. Książnicę umyślił </span>
        <span start="1105" end="1124">podarować narodowi.</span>
        <span start="2227" end="2262">
Drugiej wojny gmach nie przetrwał.</span>
        <span start="2288" end="2290">. </span>
        <span start="2331" end="2360">Biblioteka została odbudowana</span>
        <span start="2391" end="2392">.</span>
        <span start="2393" end="2490">
W 1950 roku ustawa orzekła, że nieruchomości należące do samorządów przejdą na własność państwa.</span>
        <span start="2923" end="2931"> W 1977 </span>
        <span start="2936" end="2941">teren</span>
        <span start="2986" end="2994"> dostało</span>
        <span start="3155" end="3178"> Telekomunikację Polską</span>
        <span start="3333" end="3334">.</span>
        <span start="3354" end="3444">
Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela.</span>
        <span start="4847" end="4869">
Pracownicy Biblioteki</span>
        <span start="4881" end="4965"> nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.
</span>
        <span start="8593" end="8626">Rzecznik prasowy Telekomunikacji </span>
        <span start="8632" end="8646">podkreśla, że </span>
        <span start="8651" end="8657">firma </span>
        <span start="8663" end="8691">nie chce krzywdy biblioteki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Byłoby dla Poznania lepiej, gdyby 172 lata temu hrabia Edward Raczyński nie darowywał narodowi polskiemu ufundowanej przez siebie biblioteki wraz z działką. Hrabia nie mógł wiedzieć, że sprawa własności jego darowizny wywoła wielką kłótnię.W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. "W 1993 roku wojewoda poznański wydał decyzję o ustanowieniu Telekomunikacji Polskiej wieczystym użytkownikiem tego terenu". Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.- To miała być biblioteka. Dobro narodowe. I dlatego założyliśmy stowarzyszenie, które teraz walczy o dar hrabiego - mówi pracownica biblioteki. Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją Polską. Za wpłacone 30 mln zł otrzyma na własność powierzchnię dla książek.- To jest najlepsze w tej chwili wyjście z sytuacji - mówi dyrektor Wojciech Spaleniak.</body>
      <spans>
        <span start="421" end="569">Byłoby dla Poznania lepiej, gdyby 172 lata temu hrabia Edward Raczyński nie darowywał narodowi polskiemu ufundowanej przez siebie biblioteki wraz z </span>
        <span start="578" end="655">działką. Hrabia nie mógł wiedzieć, że sprawa własności jego darowizny wywoła </span>
        <span start="665" end="679">wielką kłótnię</span>
        <span start="862" end="863">.</span>
        <span start="2924" end="3082">W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. </span>
        <span start="3355" end="3445">Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. </span>
        <span start="3780" end="3903">"W 1993 roku wojewoda poznański wydał decyzję o ustanowieniu Telekomunikacji Polskiej wieczystym użytkownikiem tego terenu"</span>
        <span start="3968" end="3970">. </span>
        <span start="4848" end="4964">Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.</span>
        <span start="4966" end="5007">- To miała być biblioteka. Dobro narodowe</span>
        <span start="5016" end="5119">. I dlatego założyliśmy stowarzyszenie, które teraz walczy o dar hrabiego - mówi pracownica biblioteki.</span>
        <span start="5520" end="5521"> </span>
        <span start="7227" end="7375">Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją Polską. Za wpłacone 30 mln zł otrzyma na własność powierzchnię dla książek.</span>
        <span start="7377" end="7428">- To jest najlepsze w tej chwili wyjście z sytuacji</span>
        <span start="7647" end="7683"> - mówi dyrektor Wojciech Spaleniak.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Byłoby dla Poznania lepiej, gdyby 172 lata temu hrabia Edward Raczyński nie darowywał narodowi polskiemu ufundowanej przez siebie biblioteki wraz z działką. Hrabia nie mógł wiedzieć, że sprawa własności jego darowizny wywoła w mieście wielką kłótnię.

W pierwszej wojnie światowej kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć, przepadł. Drugiej wojny gmach nie przetrwał. Część zbiorów uratowano. Biblioteka została odbudowana i oddana do użytku w 1956 roku. Biblioteka i działka, która do niej przylega, były znacjonalizowane. W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. Od tamtej pory tysiącem metrów zarządzała Telekomunikacja Polska.

Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. "W 1993 roku wojewoda poznański wydał decyzję o ustanowieniu Telekomunikacji Polskiej wieczystym użytkownikiem tego terenu". Sześć lat sprawa była całkowicie tajna. 

Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.- To miała być biblioteka. Dobro narodowe. I dlatego założyliśmy stowarzyszenie, które teraz walczy o dar hrabiego - mówi pracownica biblioteki. Zaczęło się zbieranie podpisów i wysyłanie protestów. Prapraprawnuczka dobroczyńcy poznaniaków jest oburzona postępowaniem władz Poznania. Podobnie oburzony jest Rostworowski, starosta Koła Nałęczów. 

Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją Polską. Za wpłacone 30 mln zł otrzyma na własność powierzchnię dla książek.- To jest najlepsze w tej chwili wyjście z sytuacji - mówi dyrektor Wojciech Spaleniak. - Prowadzimy rozmowy z Telekomunikacją. Wszyscy się zgadzają, że biblioteka musi się rozbudowywać i się rozbuduje. Tylko gmach będzie zbudowany przez TP SA.

W sylwestra ubiegłego roku wygasła decyzja prezydenta o warunkach zabudowy terenu za biblioteką. po pięciu dniach Telekomunikacja miała już nową decyzję, która przedłużyła wygasłe warunki.- Na takie decyzje o warunkach zabudowy czeka się miesiącami. Dlaczego Telekomunikacja dostała je od ręki? - pyta jeden z bibliotekarzy. Samorządowe Kolegium Odwoławcze wszczęło w sprawie tej decyzji postępowanie administracyjne. 

- Nawet jeśli wywalczymy unieważnienie decyzji o warunkach zabudowy, to i tak nic się nie zmieni. Przecież Telekomunikacja postawi tu sobie, co będzie chciała - mówią pracownicy książnicy.</body>
      <spans>
        <span start="421" end="569">Byłoby dla Poznania lepiej, gdyby 172 lata temu hrabia Edward Raczyński nie darowywał narodowi polskiemu ufundowanej przez siebie biblioteki wraz z </span>
        <span start="578" end="679">działką. Hrabia nie mógł wiedzieć, że sprawa własności jego darowizny wywoła w mieście wielką kłótnię</span>
        <span start="862" end="863">.</span>
        <span start="1367" end="1397">

W pierwszej wojnie światowej</span>
        <span start="1405" end="1449"> kapitał, który miał bibliotekę zabezpieczyć</span>
        <span start="1464" end="1476">, przepadł. </span>
        <span start="2228" end="2263">Drugiej wojny gmach nie przetrwał. </span>
        <span start="2290" end="2296">Część </span>
        <span start="2312" end="2392">zbiorów uratowano. Biblioteka została odbudowana i oddana do użytku w 1956 roku.</span>
        <span start="2494" end="2506"> Biblioteka </span>
        <span start="2538" end="2596">i działka, która do niej przylega, były znacjonalizowane. </span>
        <span start="2924" end="3082">W 1977 roku teren, który hrabia Raczyński zostawił bibliotece, dostało na centralę telefoniczną Przedsiębiorstwo Państwowe Poczta Polska, Telegraf i Telefon. </span>
        <span start="3204" end="3234">Od tamtej pory tysiącem metrów</span>
        <span start="3299" end="3334"> zarządzała Telekomunikacja Polska.</span>
        <span start="3353" end="3445">

Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. </span>
        <span start="3780" end="3903">"W 1993 roku wojewoda poznański wydał decyzję o ustanowieniu Telekomunikacji Polskiej wieczystym użytkownikiem tego terenu"</span>
        <span start="3968" end="3970">. </span>
        <span start="4057" end="4095">Sześć lat sprawa była całkowicie tajna</span>
        <span start="4124" end="4126">. </span>
        <span start="4846" end="4964">

Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.</span>
        <span start="4966" end="5007">- To miała być biblioteka. Dobro narodowe</span>
        <span start="5016" end="5119">. I dlatego założyliśmy stowarzyszenie, które teraz walczy o dar hrabiego - mówi pracownica biblioteki.</span>
        <span start="5520" end="5574"> Zaczęło się zbieranie podpisów i wysyłanie protestów.</span>
        <span start="5583" end="5584"> </span>
        <span start="6683" end="6724">Prapraprawnuczka dobroczyńcy poznaniaków </span>
        <span start="6765" end="6809">jest oburzona postępowaniem władz Poznania. </span>
        <span start="6939" end="6962">Podobnie oburzony jest </span>
        <span start="6972" end="7010">Rostworowski, starosta Koła Nałęczów. </span>
        <span start="7225" end="7375">

Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją Polską. Za wpłacone 30 mln zł otrzyma na własność powierzchnię dla książek.</span>
        <span start="7377" end="7428">- To jest najlepsze w tej chwili wyjście z sytuacji</span>
        <span start="7647" end="7686"> - mówi dyrektor Wojciech Spaleniak. - </span>
        <span start="7836" end="7872">Prowadzimy rozmowy z Telekomunikacją</span>
        <span start="7915" end="8021">. Wszyscy się zgadzają, że biblioteka musi się rozbudowywać i się rozbuduje. Tylko gmach będzie zbudowany </span>
        <span start="8061" end="8073">przez TP SA.</span>
        <span start="9336" end="9435">

W sylwestra ubiegłego roku wygasła decyzja prezydenta o warunkach zabudowy terenu za biblioteką. </span>
        <span start="9443" end="9533">po pięciu dniach Telekomunikacja miała już nową decyzję, która przedłużyła wygasłe warunki</span>
        <span start="9554" end="9555">.</span>
        <span start="9557" end="9693">- Na takie decyzje o warunkach zabudowy czeka się miesiącami. Dlaczego Telekomunikacja dostała je od ręki? - pyta jeden z bibliotekarzy.</span>
        <span start="9790" end="9884"> Samorządowe Kolegium Odwoławcze wszczęło w sprawie tej decyzji postępowanie administracyjne. </span>
        <span start="10955" end="11115">

- Nawet jeśli wywalczymy unieważnienie decyzji o warunkach zabudowy, to i tak nic się nie zmieni. Przecież Telekomunikacja postawi tu sobie, co będzie chciała</span>
        <span start="11185" end="11215"> - mówią pracownicy książnicy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Byłoby dla Poznania lepiej, gdyby 172 lata temu hrabia Raczyński nie darowywał narodowi polskiemu ufundowanej przez siebie biblioteki wraz z działką. Hrabia nie mógł wiedzieć, że sprawa własności wywoła wielką kłótnię. Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. "W 1993 roku wojewoda poznański wydał decyzję o ustanowieniu Telekomunikacji Polskiej wieczystym użytkownikiem tego terenu". Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia. Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją.</body>
      <spans>
        <span start="421" end="476">Byłoby dla Poznania lepiej, gdyby 172 lata temu hrabia </span>
        <span start="483" end="569">Raczyński nie darowywał narodowi polskiemu ufundowanej przez siebie biblioteki wraz z </span>
        <span start="578" end="633">działką. Hrabia nie mógł wiedzieć, że sprawa własności </span>
        <span start="648" end="655">wywoła </span>
        <span start="665" end="679">wielką kłótnię</span>
        <span start="862" end="863">.</span>
        <span start="2986" end="2987"> </span>
        <span start="3355" end="3445">Dwa lata temu wybuchła bomba: działka pod rozbudowę biblioteki ma prywatnego właściciela. </span>
        <span start="3780" end="3903">"W 1993 roku wojewoda poznański wydał decyzję o ustanowieniu Telekomunikacji Polskiej wieczystym użytkownikiem tego terenu"</span>
        <span start="3968" end="3970">. </span>
        <span start="4848" end="4964">Pracownicy Biblioteki Raczyńskich nie zgadzają się z uwłaszczeniem Telekomunikacji na gruncie, który darował hrabia.</span>
        <span start="5520" end="5521"> </span>
        <span start="7227" end="7299">Władze Poznania utrzymują, iż miasto zyska na układzie z Telekomunikacją</span>
        <span start="7306" end="7307">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
