<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200111210078">
  <date>2001-11-21</date>
  <title>Nie wolno grać Unią</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Andrzej Stankiewicz</authors>
  <body>Z prof. Leną Kolarską-Bobińską, dyrektorem Instytutu Spraw Publicznych, rozmawia Andrzej Stankiewicz

Nie wolno grać Unią

FOT. JAKUB OSTAŁOWSKI

Rz: Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?

LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby w referendum - tak, choć obawiam się o frekwencję. W tej chwili to większy problem, niż samo poparcie.

W połowie lat 90. zwolenników integracji było znacznie więcej, niż teraz - 70 - 80 proc. Przodowaliśmy wśród krajów kandydujących. Co się stało przez ostatnie kilka lat, że odsetek zwolenników wejścia do Unii oscyluje wokół 50 procent?

Poparcie w Polsce jest zbliżone do tego, które istnieje w innych krajach kandydujących. Przypomnijmy też, że w krajach, które głosowały w ostatnich latach nad wejściem do Unii - chociażby w Finlandii czy Szwecji - poparcie przed referendum oscylowało wokół 50 proc. Dlaczego zeszliśmy do 50 - 52 procent? Bo wcześniej popieraliśmy mit, wyobrażenie o Unii, akceptowaliśmy wartości, które uosabiała Europa. Zaczęły się negocjacje i integrację postrzegamy bardziej przez pryzmat konkretów oraz realnych interesów. Warto jednak podkreślić, że po dwu latach poparcie dla integracji jest stabilne.

W wykładzie na Uniwersytecie Kardynała Stefana Wyszyńskiego postawiła pani tezę, że referendum dotyczące wejścia do UE może okazać się głosowaniem nad przemianami zachodzącymi w Polsce i reformami rynkowymi. Jeżeli sytuacja będzie nie najlepsza, to większość Polaków zagłosuje na "nie".

Postawa proeuropejska wiąże się z zadowoleniem z przemian zachodzących w kraju i nadzieją na lepszą przyszłość. Obecnie po raz pierwszy w referendum Polacy będą mogli podjąć decyzję, czy chcą kontynuacji reform, dalszej liberalizacji gospodarki, czy też nie. Dotychczasowe głosowania w wyborach nie przyniosły tak zasadniczych i jednoznacznych rozstrzygnięć o długofalowych konsekwencjach dla Polski. Brak nadziei na jakąkolwiek poprawę również po wejściu do UE odbiera motywację do udziału w referendum i może sprzyjać głosowaniu na "nie". W tym paradoksalnie widzę też szansę - jeżeli w trudnej sytuacji gospodarczej, jaką mamy teraz, Polacy zrozumieją, że integracja stwarza możliwości na ponowne wejście na ścieżkę rozwoju, to wtedy pójdą do urn i zagłosują na "tak".

Dlatego jest szansa, żeby wytłumaczyć ludziom: "Zobaczcie, integracja okazała się korzystna dla krajów, które przeżywały takie trudności jak my. Hiszpania czy Irlandia miały bardzo wolny wzrost gospodarczy, duże bezrobocie i wykorzystały swoje członkostwo w Unii, żeby to zmienić". Polacy wiążą z Unią Europejską raczej obawy ekonomiczne niż polityczne. Powinni dostrzec w niej nadzieję na rozwój regionu, nowe miejsca pracy i poprawę funkcjonowania państwa.

Po raz pierwszy tak silną reprezentację w Sejmie mają nie tylko eurosceptycy - można ich znaleźć w PiS, Samoobronie czy w PSL - ale także politycy wrodzy integracji z Unią - głównie z Ligi Polskich Rodzin.

Dzięki wejściu do parlamentu głos przeciwników wejścia do Unii będzie słyszalny - będziemy oglądać ich w telewizji, czytać ich opinie w gazetach. Czy to wpłynie na poparcie dla integracji?

- W społeczeństwie rośnie grupa, która dostrzega korzyści w integracji, ale również przybywa tych, którzy obawiają się, że stracą na tym procesie. Poglądy Polaków się polaryzują. Jednak z przeprowadzonych w Instytucie badań nad postrzeganiem "europejskości" partii wynikało, że w wyborach 3/4 Polaków poparło ugrupowania, które uważają za popierające integrację. Politycy przeciwni integracji będą widoczni, ale sądzę, że niedługo zmobilizują się też zwolennicy integracji wystraszeni tym, iż proces może się nie powieść, a Polska na długie lata zostanie na peryferiach Europy.

Czyli wybory do parlamentu nie były "przedreferendum"?

Zdecydowanie nie. Tylko jedno ugrupowanie, które weszło do Sejmu, zostało wybrane ze względu na swój negatywny stosunek do Unii - to Liga Polskich Rodzin. Elektoraty wszystkich pozostałych partii są bardziej "europejskie" - przeważają w nich zwolennicy niż przeciwnicy wejścia do Unii. Nawet wyborcy Samoobrony - choć postrzegają swoją partię jako antyeuropejską - sami w większości są zwolennikami integracji. Elektorat Andrzeja Leppera nie poparł jego ugrupowania ze względu na hasła wrogie Unii.

Ważne jest, że obecnie instytucje państwowe cieszą się większym poparciem społecznym. Badania opinii publicznej wskazują, iż żaden Sejm dotychczas nie budził takich nadziei na początku kadencji, jak ten. Również społeczeństwo wierzy, że ten rząd będzie dobrze godził interesy Polski i Unii.

Tak czy inaczej mamy w Sejmie wielu polityków niechętnych Unii. A sondaże - chociażby najnowsze badania PBS dla "Rzeczpospolitej" - potwierdzają, że poparcie dla Samoobrony czy LPR rośnie. Nawet przedstawiciele ugrupowań, które deklarują poparcie dla integracji - chociażby Maciej Płażyński czy Lech Kaczyński - wypowiadali się krytycznie, kiedy rząd Millera ogłosił zmianę stanowisk negocjacyjnych. Nasi negocjatorzy nie powinni się tym przejmować?

Zauważyłam niebezpieczne tony w wypowiedziach polityków Platformy Obywatelskiej czy PiS. Janusz Lewandowski mówi tak: "Nie będę doradzał rządowi, co zrobić z gospodarką. Niech sam się o to martwi". A przecież nie doradzałby rządowi, tylko nam, bo wszyscy odczuwamy kryzys gospodarczy. Obawiam się, że takie myślenie - to ich, czyli rządu, sprawa, a nie nasza - niedługo dotknie także negocjacji z Unią.

Partie prawicy mogą chcieć budować swoją pozycję na kontestowaniu procesu negocjacji. Jan Maria Rokita już mówi, że jeśli przegramy referendum, to będzie to wina tego rządu, bo zmieniając stanowiska negocjacyjne zniechęci ludzi. Opozycja zamiast dystansować się od negocjacji powinna czuwać, aby interesy jej elektoratu zostały zabezpieczone, włączać się w cały ten proces.

Problem jest taki, że opozycja jest bardzo słaba i nie ma pomysłu na budowę swoich partii i zyskanie poparcia. Ale politycy centroprawicowi nie zyskają nic na kontestowaniu integracji, bo Liga Polskich Rodzin będzie od nich w tym lepsza. A sami mają elektoraty prounijne, choć pełne obaw. Jeżeli przegramy referendum, to będzie to wina wszystkich elit politycznych. W tym przełomowym dla kraju momencie powinny bowiem - zamiast ulegać nastrojom pesymizmu - mądrze spełniać funkcje przywódcze.

Żeby nie dopuścić do zjednoczenia opozycji wokół mniej lub bardziej radykalnych haseł antyunijnych w interesie rządu powinno być wciągnięcie jej przedstawicieli do pracy nad negocjacjami.

Do Komitetu Integracji Europejskiej zaproszono głównego negocjatora z poprzedniego rządu prof. Jana Kułakowskiego oraz byłego szefa UKIE Jacka Saryusz-Wolskiego i Tadeusza Mazowieckiego, ale za żadnym z nich nie stoi realna siła polityczna.

Potrzebna jest autentyczna współpraca rządu z popierającą integrację opozycją nad konkretnymi kwestiami negocjacyjnymi, ważne jest też przekazywanie spójnych sygnałów społeczeństwu. W przeciwnym razie grozi nam porażka w referendum. Rząd Buzka próbował udawać, że w sprawach integracji współpracuje z opozycją i organizacjami pozarządowymi. Obawiam się, iż rząd Millera też może tylko markować współdziałanie. Obecnie samo informowanie opozycji nie wystarcza, konieczne jest wciąganie jej w proces kształtowania decyzji.

Wydawało się, że dla wyników referendum kluczowa będzie postawa wsi. Ale coraz większym znakiem zapytania staje się postawa klasy średniej, dotkniętej kryzysem gospodarczym.

Rzeczywiście, niepokoje klasy średniej rosną, ale jest ona wciąż silnie proeuropejska. Poza tym bardzo boi się wzrostu poparcia społecznego dla ruchów radykalnych, ksenofobicznych, antydemokratycznych. Bardziej obawia się cofnięcia Polski z dotychczasowej drogi rozwoju niż konkurencji na rynku europejskim. Wyznawane wartości mogą wziąć górę nad poczuciem zagrożenia interesów.

Większy problem będzie z przekonaniem wsi. Będzie bardzo trudno wytłumaczyć polskim rolnikom, że skorzystają na integracji, jeżeli nie dostaną takiej pomocy, jaką mają ich koledzy z obecnych państw Unii.

Wyobraża sobie pani Polskę po przegranym referendum?

Trudno mi sobie wyobrazić taką sytuację. Zamiast rozważać, czy wejdziemy, czy nie, trzeba zastanawiać się, co zrobić, żeby jak najwięcej zyskać, kiedy wejdziemy, jak zwiększyć w nowej sytuacji szanse rozwoju Polski. I jak korzyściami płynącymi z tego rozwoju obdzielić jak najwięcej osób. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?

LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby tak, obawiam się o frekwencję.
Postawa proeuropejska wiąże się z zadowoleniem z przemian zachodzących w kraju i nadzieją na lepszą przyszłość. Brak nadziei na poprawę po wejściu do UE odbiera motywację do udziału w referendum i może sprzyjać głosowaniu na "nie". Polacy wiążą z Unią raczej obawy ekonomiczne niż polityczne
mamy w Sejmie wielu polityków niechętnych. poparcie dla Samoobrony czy LPR rośnie. 
Potrzebna jest autentyczna współpraca rządu z popierającą integrację opozycją nad konkretnymi kwestiami negocjacyjnymi, ważne jest przekazywanie spójnych sygnałów społeczeństwu. W przeciwnym razie grozi porażka w referendum. kluczowa będzie postawa wsi. niepokoje klasy średniej rosną.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="345">gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?

LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby</span>
        <span start="360" end="366"> tak, </span>
        <span start="371" end="396">obawiam się o frekwencję.</span>
        <span start="1567" end="1679">
Postawa proeuropejska wiąże się z zadowoleniem z przemian zachodzących w kraju i nadzieją na lepszą przyszłość.</span>
        <span start="1968" end="1985"> Brak nadziei na </span>
        <span start="1997" end="2004">poprawę</span>
        <span start="2012" end="2108"> po wejściu do UE odbiera motywację do udziału w referendum i może sprzyjać głosowaniu na "nie".</span>
        <span start="2622" end="2643"> Polacy wiążą z Unią </span>
        <span start="2654" end="2693">raczej obawy ekonomiczne niż polityczne</span>
        <span start="4331" end="4332">
</span>
        <span start="4641" end="4682">mamy w Sejmie wielu polityków niechętnych</span>
        <span start="4687" end="4689">. </span>
        <span start="4774" end="4814">poparcie dla Samoobrony czy LPR rośnie. </span>
        <span start="6779" end="6911">
Potrzebna jest autentyczna współpraca rządu z popierającą integrację opozycją nad konkretnymi kwestiami negocjacyjnymi, ważne jest </span>
        <span start="6915" end="6987">przekazywanie spójnych sygnałów społeczeństwu. W przeciwnym razie grozi </span>
        <span start="6991" end="7012">porażka w referendum.</span>
        <span start="7341" end="7371"> kluczowa będzie postawa wsi. </span>
        <span start="7491" end="7521">niepokoje klasy średniej rosną</span>
        <span start="7562" end="7563">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?

LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby tak, obawiam się o frekwencję.
W połowie lat 90. zwolenników integracji było 70 - 80 proc. Dlaczego zeszliśmy do 50 - 52 procent? wcześniej popieraliśmy mit, wyobrażenie o Unii, akceptowaliśmy wartości, które uosabiała. Zaczęły się negocjacje i integrację postrzegamy przez pryzmat konkretów oraz interesów.
Postawa proeuropejska wiąże się z zadowoleniem z przemian zachodzących w kraju i nadzieją na lepszą przyszłość. Polacy będą mogli podjąć decyzję, czy chcą kontynuacji reform, dalszej liberalizacji gospodarki, czy nie. Brak nadziei na poprawę po wejściu do UE odbiera motywację do udziału w referendum i może sprzyjać głosowaniu na "nie". Polacy wiążą z Unią raczej obawy ekonomiczne niż polityczne. Powinni dostrzec nadzieję na rozwój regionu, nowe miejsca pracy i poprawę funkcjonowania państwa. Politycy przeciwni integracji będą widoczni, ale niedługo zmobilizują się zwolennicy integracji wystraszeni tym, iż proces może się nie powieść, a Polska na lata zostanie na peryferiach Europy.
mamy w Sejmie wielu polityków niechętnych. poparcie dla Samoobrony czy LPR rośnie. 
Partie prawicy mogą chcieć budować swoją pozycję na kontestowaniu procesu negocjacji. jeśli przegramy referendum, będzie to wina rządu, bo zmieniając stanowiska negocjacyjne zniechęci ludzi. opozycja jest bardzo słaba.
Potrzebna jest autentyczna współpraca rządu z popierającą integrację opozycją nad konkretnymi kwestiami negocjacyjnymi, ważne jest przekazywanie spójnych sygnałów społeczeństwu. W przeciwnym razie grozi porażka w referendum. kluczowa będzie postawa wsi. niepokoje klasy średniej rosną.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="345">gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?

LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby</span>
        <span start="360" end="366"> tak, </span>
        <span start="371" end="396">obawiam się o frekwencję.</span>
        <span start="449" end="496">
W połowie lat 90. zwolenników integracji było </span>
        <span start="525" end="538">70 - 80 proc.</span>
        <span start="952" end="992"> Dlaczego zeszliśmy do 50 - 52 procent? </span>
        <span start="995" end="1083">wcześniej popieraliśmy mit, wyobrażenie o Unii, akceptowaliśmy wartości, które uosabiała</span>
        <span start="1090" end="1140">. Zaczęły się negocjacje i integrację postrzegamy </span>
        <span start="1149" end="1178">przez pryzmat konkretów oraz </span>
        <span start="1187" end="1197">interesów.</span>
        <span start="1567" end="1680">
Postawa proeuropejska wiąże się z zadowoleniem z przemian zachodzących w kraju i nadzieją na lepszą przyszłość. </span>
        <span start="1717" end="1818">Polacy będą mogli podjąć decyzję, czy chcą kontynuacji reform, dalszej liberalizacji gospodarki, czy </span>
        <span start="1822" end="1826">nie.</span>
        <span start="1968" end="1985"> Brak nadziei na </span>
        <span start="1997" end="2004">poprawę</span>
        <span start="2012" end="2108"> po wejściu do UE odbiera motywację do udziału w referendum i może sprzyjać głosowaniu na "nie".</span>
        <span start="2622" end="2643"> Polacy wiążą z Unią </span>
        <span start="2654" end="2712">raczej obawy ekonomiczne niż polityczne. Powinni dostrzec </span>
        <span start="2719" end="2799">nadzieję na rozwój regionu, nowe miejsca pracy i poprawę funkcjonowania państwa.</span>
        <span start="3560" end="3609"> Politycy przeciwni integracji będą widoczni, ale</span>
        <span start="3619" end="3644"> niedługo zmobilizują się</span>
        <span start="3648" end="3732"> zwolennicy integracji wystraszeni tym, iż proces może się nie powieść, a Polska na </span>
        <span start="3739" end="3775">lata zostanie na peryferiach Europy.</span>
        <span start="4331" end="4332">
</span>
        <span start="4641" end="4682">mamy w Sejmie wielu polityków niechętnych</span>
        <span start="4687" end="4689">. </span>
        <span start="4774" end="4814">poparcie dla Samoobrony czy LPR rośnie. </span>
        <span start="5479" end="5566">
Partie prawicy mogą chcieć budować swoją pozycję na kontestowaniu procesu negocjacji. </span>
        <span start="5596" end="5623">jeśli przegramy referendum,</span>
        <span start="5626" end="5642"> będzie to wina </span>
        <span start="5647" end="5708">rządu, bo zmieniając stanowiska negocjacyjne zniechęci ludzi.</span>
        <span start="5876" end="5903"> opozycja jest bardzo słaba</span>
        <span start="5964" end="5965">.</span>
        <span start="6779" end="6911">
Potrzebna jest autentyczna współpraca rządu z popierającą integrację opozycją nad konkretnymi kwestiami negocjacyjnymi, ważne jest </span>
        <span start="6915" end="6987">przekazywanie spójnych sygnałów społeczeństwu. W przeciwnym razie grozi </span>
        <span start="6991" end="7012">porażka w referendum.</span>
        <span start="7341" end="7371"> kluczowa będzie postawa wsi. </span>
        <span start="7491" end="7521">niepokoje klasy średniej rosną</span>
        <span start="7562" end="7563">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?

LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby tak, obawiam się o frekwencję. Brak nadziei na poprawę po wejściu do UE odbiera motywację i może sprzyjać głosowaniu na "nie".
Potrzebna jest współpraca rządu z popierającą integrację opozycją nad kwestiami negocjacyjnymi, ważne jest przekazywanie spójnych sygnałów społeczeństwu.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="345">gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?

LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby</span>
        <span start="360" end="366"> tak, </span>
        <span start="371" end="396">obawiam się o frekwencję.</span>
        <span start="1968" end="1985"> Brak nadziei na </span>
        <span start="1997" end="2004">poprawę</span>
        <span start="2012" end="2047"> po wejściu do UE odbiera motywację</span>
        <span start="2071" end="2108"> i może sprzyjać głosowaniu na "nie".</span>
        <span start="6779" end="6795">
Potrzebna jest </span>
        <span start="6807" end="6862">współpraca rządu z popierającą integrację opozycją nad </span>
        <span start="6874" end="6911">kwestiami negocjacyjnymi, ważne jest </span>
        <span start="6915" end="6961">przekazywanie spójnych sygnałów społeczeństwu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Obecnie po raz pierwszy w referendum Polacy będą mogli podjąć decyzję, czy chcą kontynuacji reform. Dotychczasowe głosowania w wyborach nie przyniosły tak zasadniczych i jednoznacznych rozstrzygnięć o długofalowych konsekwencjach dla Polski. Brak nadziei na jakąkolwiek poprawę również po wejściu do UE odbiera motywację do udziału w referendum. W tym paradoksalnie widzę też szansę - jeżeli Polacy zrozumieją, że integracja stwarza możliwości na ponowne wejście na ścieżkę rozwoju, to wtedy pójdą do urn. Hiszpania czy Irlandia miały bardzo wolny wzrost gospodarczy, duże bezrobocie i wykorzystały swoje członkostwo w Unii, żeby to zmienić". Polacy wiążą z Unią Europejską raczej obawy ekonomiczne niż polityczne. Powinni dostrzec w niej nadzieję na rozwój regionu, nowe miejsca pracy i poprawę funkcjonowania państwa.</body>
      <spans>
        <span start="1680" end="1778">Obecnie po raz pierwszy w referendum Polacy będą mogli podjąć decyzję, czy chcą kontynuacji reform</span>
        <span start="1825" end="2071">. Dotychczasowe głosowania w wyborach nie przyniosły tak zasadniczych i jednoznacznych rozstrzygnięć o długofalowych konsekwencjach dla Polski. Brak nadziei na jakąkolwiek poprawę również po wejściu do UE odbiera motywację do udziału w referendum</span>
        <span start="2107" end="2155">. W tym paradoksalnie widzę też szansę - jeżeli </span>
        <span start="2205" end="2317">Polacy zrozumieją, że integracja stwarza możliwości na ponowne wejście na ścieżkę rozwoju, to wtedy pójdą do urn</span>
        <span start="2338" end="2339">.</span>
        <span start="2485" end="2799"> Hiszpania czy Irlandia miały bardzo wolny wzrost gospodarczy, duże bezrobocie i wykorzystały swoje członkostwo w Unii, żeby to zmienić". Polacy wiążą z Unią Europejską raczej obawy ekonomiczne niż polityczne. Powinni dostrzec w niej nadzieję na rozwój regionu, nowe miejsca pracy i poprawę funkcjonowania państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Postawa proeuropejska wiąże się z zadowoleniem z przemian zachodzących w kraju i nadzieją na lepszą przyszłość. Obecnie po raz pierwszy w referendum Polacy będą mogli podjąć decyzję, czy chcą kontynuacji reform, dalszej liberalizacji gospodarki. Dotychczasowe głosowania w wyborach nie przyniosły tak zasadniczych i jednoznacznych rozstrzygnięć o długofalowych konsekwencjach dla Polski. Brak nadziei na jakąkolwiek poprawę również po wejściu do UE odbiera motywację do udziału w referendum i może sprzyjać głosowaniu na "nie". W tym paradoksalnie widzę też szansę - jeżeli w trudnej sytuacji gospodarczej, jaką mamy teraz, Polacy zrozumieją, że integracja stwarza możliwości na ponowne wejście na ścieżkę rozwoju, to wtedy pójdą do urn i zagłosują na "tak". Hiszpania czy Irlandia miały bardzo wolny wzrost gospodarczy, duże bezrobocie i wykorzystały swoje członkostwo w Unii, żeby to zmienić". Polacy wiążą z Unią Europejską raczej obawy ekonomiczne niż polityczne. Powinni dostrzec w niej nadzieję na rozwój regionu, nowe miejsca pracy i poprawę funkcjonowania państwa.W społeczeństwie rośnie grupa, która dostrzega korzyści w integracji, ale również przybywa tych, którzy obawiają się, że stracą na tym procesie. Poglądy Polaków się polaryzują. Jednak z przeprowadzonych w Instytucie badań nad postrzeganiem "europejskości" partii wynikało, że w wyborach 3/4 Polaków poparło ugrupowania, które uważają za popierające integrację. Politycy przeciwni integracji będą widoczni, ale sądzę, że niedługo zmobilizują się też zwolennicy integracji wystraszeni tym, iż proces może się nie powieść, a Polska na długie lata zostanie na peryferiach Europy.</body>
      <spans>
        <span start="1568" end="1812">Postawa proeuropejska wiąże się z zadowoleniem z przemian zachodzących w kraju i nadzieją na lepszą przyszłość. Obecnie po raz pierwszy w referendum Polacy będą mogli podjąć decyzję, czy chcą kontynuacji reform, dalszej liberalizacji gospodarki</span>
        <span start="1825" end="2339">. Dotychczasowe głosowania w wyborach nie przyniosły tak zasadniczych i jednoznacznych rozstrzygnięć o długofalowych konsekwencjach dla Polski. Brak nadziei na jakąkolwiek poprawę również po wejściu do UE odbiera motywację do udziału w referendum i może sprzyjać głosowaniu na "nie". W tym paradoksalnie widzę też szansę - jeżeli w trudnej sytuacji gospodarczej, jaką mamy teraz, Polacy zrozumieją, że integracja stwarza możliwości na ponowne wejście na ścieżkę rozwoju, to wtedy pójdą do urn i zagłosują na "tak".</span>
        <span start="2485" end="2799"> Hiszpania czy Irlandia miały bardzo wolny wzrost gospodarczy, duże bezrobocie i wykorzystały swoje członkostwo w Unii, żeby to zmienić". Polacy wiążą z Unią Europejską raczej obawy ekonomiczne niż polityczne. Powinni dostrzec w niej nadzieję na rozwój regionu, nowe miejsca pracy i poprawę funkcjonowania państwa.</span>
        <span start="3200" end="3775">W społeczeństwie rośnie grupa, która dostrzega korzyści w integracji, ale również przybywa tych, którzy obawiają się, że stracą na tym procesie. Poglądy Polaków się polaryzują. Jednak z przeprowadzonych w Instytucie badań nad postrzeganiem "europejskości" partii wynikało, że w wyborach 3/4 Polaków poparło ugrupowania, które uważają za popierające integrację. Politycy przeciwni integracji będą widoczni, ale sądzę, że niedługo zmobilizują się też zwolennicy integracji wystraszeni tym, iż proces może się nie powieść, a Polska na długie lata zostanie na peryferiach Europy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Brak nadziei na poprawę również po wejściu do UE odbiera motywację do udziału w referendum. jeżeli Polacy zrozumieją, że integracja stwarza możliwości na ponowne wejście na ścieżkę rozwoju, to pójdą do urn. Polacy wiążą z Unią Europejską raczej obawy ekonomiczne niż polityczne. Powinni dostrzec w niej nadzieję na rozwój regionu, nowe miejsca pracy i poprawę funkcjonowania państwa.</body>
      <spans>
        <span start="1969" end="1985">Brak nadziei na </span>
        <span start="1997" end="2071">poprawę również po wejściu do UE odbiera motywację do udziału w referendum</span>
        <span start="2107" end="2109">. </span>
        <span start="2148" end="2155">jeżeli </span>
        <span start="2205" end="2299">Polacy zrozumieją, że integracja stwarza możliwości na ponowne wejście na ścieżkę rozwoju, to </span>
        <span start="2305" end="2317">pójdą do urn</span>
        <span start="2338" end="2339">.</span>
        <span start="2485" end="2486"> </span>
        <span start="2623" end="2799">Polacy wiążą z Unią Europejską raczej obawy ekonomiczne niż polityczne. Powinni dostrzec w niej nadzieję na rozwój regionu, nowe miejsca pracy i poprawę funkcjonowania państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?
Większość osób, które uczestniczyłyby w referendum - tak, choć obawiam się o frekwencję. 
W połowie lat 90. zwolenników integracji było znacznie więcej, niż teraz. Co się stało przez ostatnie kilka lat?
Bo wcześniej popieraliśmy mit, wyobrażenie o Unii, akceptowaliśmy wartości, które uosabiała Europa.
Dzięki wejściu do parlamentu głos przeciwników wejścia do Unii będzie słyszalny - będziemy oglądać ich w telewizji, czytać ich opinie w gazetach. Czy to wpłynie na poparcie dla integracji?
przeciwni integracji będą widoczni, ale sądzę, że niedługo zmobilizują się też zwolennicy integracji wystraszeni tym, iż proces może się nie powieść, a Polska na długie lata zostanie na peryferiach Europy.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="282">Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?</span>
        <span start="283" end="284">
</span>
        <span start="308" end="397">Większość osób, które uczestniczyłyby w referendum - tak, choć obawiam się o frekwencję. </span>
        <span start="449" end="522">
W połowie lat 90. zwolenników integracji było znacznie więcej, niż teraz</span>
        <span start="537" end="539">. </span>
        <span start="581" end="618">Co się stało przez ostatnie kilka lat</span>
        <span start="684" end="685">?</span>
        <span start="686" end="687">
</span>
        <span start="992" end="1091">Bo wcześniej popieraliśmy mit, wyobrażenie o Unii, akceptowaliśmy wartości, które uosabiała Europa.</span>
        <span start="1279" end="1280">
</span>
        <span start="3008" end="3197">Dzięki wejściu do parlamentu głos przeciwników wejścia do Unii będzie słyszalny - będziemy oglądać ich w telewizji, czytać ich opinie w gazetach. Czy to wpłynie na poparcie dla integracji?
</span>
        <span start="3570" end="3775">przeciwni integracji będą widoczni, ale sądzę, że niedługo zmobilizują się też zwolennicy integracji wystraszeni tym, iż proces może się nie powieść, a Polska na długie lata zostanie na peryferiach Europy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?
LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby w referendum - tak, choć obawiam się o frekwencję. 
W połowie lat 90. zwolenników integracji było znacznie więcej, niż teraz. Co się stało przez ostatnie kilka lat?
Dlaczego zeszliśmy do 50 - 52 procent? Bo wcześniej popieraliśmy mit, wyobrażenie o Unii, akceptowaliśmy wartości, które uosabiała Europa. Zaczęły się negocjacje i integrację postrzegamy bardziej przez pryzmat konkretów oraz realnych interesów. Warto jednak podkreślić, że po dwu latach poparcie dla integracji jest stabilne.
postawiła pani tezę, że referendum dotyczące wejścia do UE może okazać się głosowaniem nad przemianami zachodzącymi w Polsce i reformami rynkowymi. Jeżeli sytuacja będzie nie najlepsza, to większość Polaków zagłosuje na "nie".
jeżeli w trudnej sytuacji gospodarczej, jaką mamy teraz, Polacy zrozumieją, że integracja stwarza możliwości na ponowne wejście na ścieżkę rozwoju, to wtedy pójdą do urn i zagłosują na "tak".
Polacy wiążą z Unią Europejską raczej obawy ekonomiczne niż polityczne. Powinni dostrzec w niej nadzieję na rozwój regionu, nowe miejsca pracy i poprawę funkcjonowania państwa.
Dzięki wejściu do parlamentu głos przeciwników wejścia do Unii będzie słyszalny - będziemy oglądać ich w telewizji, czytać ich opinie w gazetach. Czy to wpłynie na poparcie dla integracji?
przeciwni integracji będą widoczni, ale sądzę, że niedługo zmobilizują się też zwolennicy integracji wystraszeni tym, iż proces może się nie powieść, a Polska na długie lata zostanie na peryferiach Europy.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="282">Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?</span>
        <span start="283" end="397">
LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby w referendum - tak, choć obawiam się o frekwencję. </span>
        <span start="449" end="522">
W połowie lat 90. zwolenników integracji było znacznie więcej, niż teraz</span>
        <span start="537" end="539">. </span>
        <span start="581" end="618">Co się stało przez ostatnie kilka lat</span>
        <span start="684" end="685">?</span>
        <span start="686" end="687">
</span>
        <span start="953" end="1278">Dlaczego zeszliśmy do 50 - 52 procent? Bo wcześniej popieraliśmy mit, wyobrażenie o Unii, akceptowaliśmy wartości, które uosabiała Europa. Zaczęły się negocjacje i integrację postrzegamy bardziej przez pryzmat konkretów oraz realnych interesów. Warto jednak podkreślić, że po dwu latach poparcie dla integracji jest stabilne.</span>
        <span start="1279" end="1280">
</span>
        <span start="1340" end="1566">postawiła pani tezę, że referendum dotyczące wejścia do UE może okazać się głosowaniem nad przemianami zachodzącymi w Polsce i reformami rynkowymi. Jeżeli sytuacja będzie nie najlepsza, to większość Polaków zagłosuje na "nie".</span>
        <span start="1567" end="1568">
</span>
        <span start="2148" end="2339">jeżeli w trudnej sytuacji gospodarczej, jaką mamy teraz, Polacy zrozumieją, że integracja stwarza możliwości na ponowne wejście na ścieżkę rozwoju, to wtedy pójdą do urn i zagłosują na "tak".</span>
        <span start="2340" end="2341">
</span>
        <span start="2623" end="2799">Polacy wiążą z Unią Europejską raczej obawy ekonomiczne niż polityczne. Powinni dostrzec w niej nadzieję na rozwój regionu, nowe miejsca pracy i poprawę funkcjonowania państwa.</span>
        <span start="3007" end="3197">
Dzięki wejściu do parlamentu głos przeciwników wejścia do Unii będzie słyszalny - będziemy oglądać ich w telewizji, czytać ich opinie w gazetach. Czy to wpłynie na poparcie dla integracji?
</span>
        <span start="3570" end="3775">przeciwni integracji będą widoczni, ale sądzę, że niedługo zmobilizują się też zwolennicy integracji wystraszeni tym, iż proces może się nie powieść, a Polska na długie lata zostanie na peryferiach Europy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do UE, to większość Polaków poparłaby integrację?
Większość osób - tak, choć obawiam się o frekwencję. 
Dzięki wejściu do parlamentu głos przeciwników wejścia do Unii będzie słyszalny. Czy to wpłynie na poparcie dla integracji?
przeciwni integracji będą widoczni, ale sądzę, że mobilizują się zwolennicy integracji wystraszeni tym, iż proces może się nie powieść.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="222">Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do U</span>
        <span start="226" end="227">E</span>
        <span start="238" end="282">, to większość Polaków poparłaby integrację?</span>
        <span start="283" end="284">
</span>
        <span start="308" end="322">Większość osób</span>
        <span start="358" end="397"> - tak, choć obawiam się o frekwencję. </span>
        <span start="449" end="450">
</span>
        <span start="3008" end="3087">Dzięki wejściu do parlamentu głos przeciwników wejścia do Unii będzie słyszalny</span>
        <span start="3152" end="3197">. Czy to wpłynie na poparcie dla integracji?
</span>
        <span start="3570" end="3620">przeciwni integracji będą widoczni, ale sądzę, że </span>
        <span start="3630" end="3645">mobilizują się </span>
        <span start="3649" end="3718">zwolennicy integracji wystraszeni tym, iż proces może się nie powieść</span>
        <span start="3774" end="3775">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?
LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby w referendum - tak, choć obawiam się o frekwencję. 
Postawa proeuropejska wiąże się z zadowoleniem z przemian zachodzących w kraju i nadzieją na lepszą przyszłość. jeżeli Polacy zrozumieją, że integracja stwarza możliwości na ponowne wejście na ścieżkę rozwoju, to wtedy zagłosują na "tak".
w wyborach 3/4 Polaków poparło ugrupowania, które uważają za popierające integrację. społeczeństwo wierzy, że ten rząd będzie dobrze godził interesy Polski i Unii.Potrzebna jest autentyczna współpraca rządu z popierającą integrację opozycją nad konkretnymi kwestiami negocjacyjnymi. 
niepokoje klasy średniej rosną, ale jest ona wciąż silnie proeuropejska. Większy problem będzie z przekonaniem wsi.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="283">Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?
</span>
        <span start="284" end="397">LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby w referendum - tak, choć obawiam się o frekwencję. </span>
        <span start="1567" end="1680">
Postawa proeuropejska wiąże się z zadowoleniem z przemian zachodzących w kraju i nadzieją na lepszą przyszłość. </span>
        <span start="2148" end="2155">jeżeli </span>
        <span start="2205" end="2305">Polacy zrozumieją, że integracja stwarza możliwości na ponowne wejście na ścieżkę rozwoju, to wtedy </span>
        <span start="2320" end="2339">zagłosują na "tak".</span>
        <span start="2800" end="2801">
</span>
        <span start="3476" end="3561">w wyborach 3/4 Polaków poparło ugrupowania, które uważają za popierające integrację. </span>
        <span start="4545" end="4623">społeczeństwo wierzy, że ten rząd będzie dobrze godził interesy Polski i Unii.</span>
        <span start="6780" end="6898">Potrzebna jest autentyczna współpraca rządu z popierającą integrację opozycją nad konkretnymi kwestiami negocjacyjnymi</span>
        <span start="6960" end="6962">. </span>
        <span start="7476" end="7477">
</span>
        <span start="7491" end="7564">niepokoje klasy średniej rosną, ale jest ona wciąż silnie proeuropejska. </span>
        <span start="7857" end="7899">Większy problem będzie z przekonaniem wsi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?
LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby w referendum - tak, choć obawiam się o frekwencję. wcześniej popieraliśmy wyobrażenie o Unii. Zaczęły się negocjacje i integrację postrzegamy bardziej przez pryzmat konkretów oraz realnych interesów. 

Postawa proeuropejska wiąże się z zadowoleniem z przemian zachodzących w kraju i nadzieją na lepszą przyszłość. jeżeli w trudnej sytuacji gospodarczej, jaką mamy teraz, Polacy zrozumieją, że integracja stwarza możliwości na ponowne wejście na ścieżkę rozwoju, to wtedy zagłosują na "tak".

Po raz pierwszy tak silną reprezentację w Sejmie mają politycy wrodzy integracji z Unią. Czy to wpłynie na poparcie dla integracji?
w wyborach 3/4 Polaków poparło ugrupowania, które uważają za popierające integrację. Tylko jedno ugrupowanie zostało wybrane ze względu na swój negatywny stosunek do Unii - to Liga Polskich Rodzin. 

Ważne jest, że obecnie instytucje państwowe cieszą się większym poparciem społecznym. społeczeństwo wierzy, że ten rząd będzie dobrze godził interesy Polski i Unii.

Partie prawicy mogą chcieć budować swoją pozycję na kontestowaniu procesu negocjacji. Opozycja zamiast dystansować się od negocjacji powinna czuwać, aby interesy jej elektoratu zostały zabezpieczone.Potrzebna jest autentyczna współpraca rządu z popierającą integrację opozycją nad konkretnymi kwestiami negocjacyjnymi. 

niepokoje klasy średniej rosną, ale jest ona wciąż silnie proeuropejska. Większy problem będzie z przekonaniem wsi. 

Zamiast rozważać, czy wejdziemy, czy nie, trzeba zastanawiać się, co zrobić, żeby jak najwięcej zyskać, kiedy wejdziemy.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="283">Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?
</span>
        <span start="284" end="397">LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby w referendum - tak, choć obawiam się o frekwencję. </span>
        <span start="995" end="1018">wcześniej popieraliśmy </span>
        <span start="1023" end="1041">wyobrażenie o Unii</span>
        <span start="1090" end="1198">. Zaczęły się negocjacje i integrację postrzegamy bardziej przez pryzmat konkretów oraz realnych interesów. </span>
        <span start="1279" end="1280">
</span>
        <span start="1567" end="1680">
Postawa proeuropejska wiąże się z zadowoleniem z przemian zachodzących w kraju i nadzieją na lepszą przyszłość. </span>
        <span start="2148" end="2305">jeżeli w trudnej sytuacji gospodarczej, jaką mamy teraz, Polacy zrozumieją, że integracja stwarza możliwości na ponowne wejście na ścieżkę rozwoju, to wtedy </span>
        <span start="2320" end="2339">zagłosują na "tak".</span>
        <span start="2340" end="2341">
</span>
        <span start="2800" end="2855">
Po raz pierwszy tak silną reprezentację w Sejmie mają </span>
        <span start="2939" end="2972">politycy wrodzy integracji z Unią</span>
        <span start="3005" end="3006">.</span>
        <span start="3153" end="3197"> Czy to wpłynie na poparcie dla integracji?
</span>
        <span start="3476" end="3561">w wyborach 3/4 Polaków poparło ugrupowania, które uważają za popierające integrację. </span>
        <span start="3851" end="3874">Tylko jedno ugrupowanie</span>
        <span start="3898" end="3988"> zostało wybrane ze względu na swój negatywny stosunek do Unii - to Liga Polskich Rodzin. </span>
        <span start="4331" end="4419">

Ważne jest, że obecnie instytucje państwowe cieszą się większym poparciem społecznym. </span>
        <span start="4545" end="4624">społeczeństwo wierzy, że ten rząd będzie dobrze godził interesy Polski i Unii.
</span>
        <span start="5479" end="5566">
Partie prawicy mogą chcieć budować swoją pozycję na kontestowaniu procesu negocjacji. </span>
        <span start="5709" end="5821">Opozycja zamiast dystansować się od negocjacji powinna czuwać, aby interesy jej elektoratu zostały zabezpieczone</span>
        <span start="5852" end="5853">.</span>
        <span start="6780" end="6898">Potrzebna jest autentyczna współpraca rządu z popierającą integrację opozycją nad konkretnymi kwestiami negocjacyjnymi</span>
        <span start="6960" end="6962">. </span>
        <span start="7301" end="7302">
</span>
        <span start="7476" end="7477">
</span>
        <span start="7491" end="7564">niepokoje klasy średniej rosną, ale jest ona wciąż silnie proeuropejska. </span>
        <span start="7857" end="7900">Większy problem będzie z przekonaniem wsi. </span>
        <span start="8061" end="8062">
</span>
        <span start="8115" end="8116">
</span>
        <span start="8157" end="8276">Zamiast rozważać, czy wejdziemy, czy nie, trzeba zastanawiać się, co zrobić, żeby jak najwięcej zyskać, kiedy wejdziemy</span>
        <span start="8330" end="8331">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Postawa proeuropejska wiąże się z zadowoleniem z przemian zachodzących w kraju i nadzieją na lepszą przyszłość. jeżeli Polacy zrozumieją, że integracja stwarza możliwości na wejście na ścieżkę rozwoju, to wtedy zagłosują na "tak".
w wyborach 3/4 Polaków poparło ugrupowania, które uważają za popierające integrację. Potrzebna jest współpraca rządu z popierającą integrację opozycją nad konkretnymi kwestiami negocjacyjnymi.</body>
      <spans>
        <span start="284" end="308">LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: </span>
        <span start="1568" end="1680">Postawa proeuropejska wiąże się z zadowoleniem z przemian zachodzących w kraju i nadzieją na lepszą przyszłość. </span>
        <span start="2148" end="2155">jeżeli </span>
        <span start="2205" end="2260">Polacy zrozumieją, że integracja stwarza możliwości na </span>
        <span start="2268" end="2305">wejście na ścieżkę rozwoju, to wtedy </span>
        <span start="2320" end="2339">zagłosują na "tak".</span>
        <span start="2800" end="2801">
</span>
        <span start="3476" end="3561">w wyborach 3/4 Polaków poparło ugrupowania, które uważają za popierające integrację. </span>
        <span start="6780" end="6795">Potrzebna jest </span>
        <span start="6807" end="6898">współpraca rządu z popierającą integrację opozycją nad konkretnymi kwestiami negocjacyjnymi</span>
        <span start="6960" end="6961">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?
LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby w referendum - tak, choć obawiam się o frekwencję. W tej chwili to większy problem, niż samo poparcie.W połowie lat 90. zwolenników integracji było znacznie więcej, niż teraz. Poparcie w Polsce jest zbliżone do tego, które istnieje w innych krajach kandydujących. Przypomnijmy też, że w krajach, które głosowały w ostatnich latach nad wejściem do Unii poparcie przed referendum oscylowało wokół 50 proc. wcześniej popieraliśmy mit, wyobrażenie o Unii, akceptowaliśmy wartości, które uosabiała Europa. Zaczęły się negocjacje i integrację postrzegamy bardziej przez pryzmat konkretów oraz realnych interesów. Warto jednak podkreślić, że po dwu latach poparcie dla integracji jest stabilne.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="282">Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?</span>
        <span start="283" end="448">
LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby w referendum - tak, choć obawiam się o frekwencję. W tej chwili to większy problem, niż samo poparcie.</span>
        <span start="450" end="522">W połowie lat 90. zwolenników integracji było znacznie więcej, niż teraz</span>
        <span start="537" end="539">. </span>
        <span start="687" end="863">Poparcie w Polsce jest zbliżone do tego, które istnieje w innych krajach kandydujących. Przypomnijmy też, że w krajach, które głosowały w ostatnich latach nad wejściem do Unii </span>
        <span start="901" end="953">poparcie przed referendum oscylowało wokół 50 proc. </span>
        <span start="995" end="1278">wcześniej popieraliśmy mit, wyobrażenie o Unii, akceptowaliśmy wartości, które uosabiała Europa. Zaczęły się negocjacje i integrację postrzegamy bardziej przez pryzmat konkretów oraz realnych interesów. Warto jednak podkreślić, że po dwu latach poparcie dla integracji jest stabilne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?
LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby w referendum - tak, choć obawiam się o frekwencję. W tej chwili to większy problem, niż samo poparcie.
W połowie lat 90. zwolenników integracji było znacznie więcej, niż teraz - 70 - 80 proc. Przodowaliśmy wśród krajów kandydujących. Co się stało przez ostatnie kilka lat, że odsetek zwolenników wejścia do Unii oscyluje wokół 50 procent?
Poparcie w Polsce jest zbliżone do tego, które istnieje w innych krajach kandydujących. Przypomnijmy też, że w krajach, które głosowały w ostatnich latach nad wejściem do Unii - chociażby w Finlandii czy Szwecji - poparcie przed referendum oscylowało wokół 50 proc. Dlaczego zeszliśmy do 50 - 52 procent? Bo wcześniej popieraliśmy mit, wyobrażenie o Unii, akceptowaliśmy wartości, które uosabiała Europa. Zaczęły się negocjacje i integrację postrzegamy bardziej przez pryzmat konkretów oraz realnych interesów. Warto jednak podkreślić, że po dwu latach poparcie dla integracji jest stabilne. referendum dotyczące wejścia do UE może okazać się głosowaniem nad przemianami zachodzącymi w Polsce i reformami rynkowymi. Jeżeli sytuacja będzie nie najlepsza, to większość Polaków zagłosuje na "nie".Postawa proeuropejska wiąże się z zadowoleniem z przemian zachodzących w kraju i nadzieją na lepszą przyszłość. Obecnie po raz pierwszy w referendum Polacy będą mogli podjąć decyzję, czy chcą kontynuacji reform, dalszej liberalizacji gospodarki, czy też nie. Dotychczasowe głosowania w wyborach nie przyniosły tak zasadniczych i jednoznacznych rozstrzygnięć o długofalowych konsekwencjach dla Polski.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="282">Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?</span>
        <span start="283" end="448">
LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby w referendum - tak, choć obawiam się o frekwencję. W tej chwili to większy problem, niż samo poparcie.</span>
        <span start="449" end="685">
W połowie lat 90. zwolenników integracji było znacznie więcej, niż teraz - 70 - 80 proc. Przodowaliśmy wśród krajów kandydujących. Co się stało przez ostatnie kilka lat, że odsetek zwolenników wejścia do Unii oscyluje wokół 50 procent?</span>
        <span start="686" end="1278">
Poparcie w Polsce jest zbliżone do tego, które istnieje w innych krajach kandydujących. Przypomnijmy też, że w krajach, które głosowały w ostatnich latach nad wejściem do Unii - chociażby w Finlandii czy Szwecji - poparcie przed referendum oscylowało wokół 50 proc. Dlaczego zeszliśmy do 50 - 52 procent? Bo wcześniej popieraliśmy mit, wyobrażenie o Unii, akceptowaliśmy wartości, które uosabiała Europa. Zaczęły się negocjacje i integrację postrzegamy bardziej przez pryzmat konkretów oraz realnych interesów. Warto jednak podkreślić, że po dwu latach poparcie dla integracji jest stabilne.</span>
        <span start="1363" end="1566"> referendum dotyczące wejścia do UE może okazać się głosowaniem nad przemianami zachodzącymi w Polsce i reformami rynkowymi. Jeżeli sytuacja będzie nie najlepsza, to większość Polaków zagłosuje na "nie".</span>
        <span start="1568" end="1968">Postawa proeuropejska wiąże się z zadowoleniem z przemian zachodzących w kraju i nadzieją na lepszą przyszłość. Obecnie po raz pierwszy w referendum Polacy będą mogli podjąć decyzję, czy chcą kontynuacji reform, dalszej liberalizacji gospodarki, czy też nie. Dotychczasowe głosowania w wyborach nie przyniosły tak zasadniczych i jednoznacznych rozstrzygnięć o długofalowych konsekwencjach dla Polski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?
LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby w referendum - tak, choć obawiam się o frekwencję. wcześniej popieraliśmy mit, wyobrażenie o Unii. Zaczęły się negocjacje i integrację postrzegamy bardziej przez pryzmat realnych interesów. Warto podkreślić, że po dwu latach poparcie dla integracji jest stabilne.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="282">Czy gdyby dziś odbyło się referendum dotyczące przystąpienia Polski do Unii Europejskiej, to większość Polaków poparłaby integrację?</span>
        <span start="283" end="397">
LENA KOLARSKA-BOBIńSKA: Większość osób, które uczestniczyłyby w referendum - tak, choć obawiam się o frekwencję. </span>
        <span start="995" end="1041">wcześniej popieraliśmy mit, wyobrażenie o Unii</span>
        <span start="1090" end="1163">. Zaczęły się negocjacje i integrację postrzegamy bardziej przez pryzmat </span>
        <span start="1178" end="1204">realnych interesów. Warto </span>
        <span start="1211" end="1278">podkreślić, że po dwu latach poparcie dla integracji jest stabilne.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
