<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200105020092">
  <date>2001-05-02</date>
  <title>Fałdy rzymskiej togi</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Krzysztof Feusette</authors>
  <body>Z Magdaleną Tesławską, autorką kostiumów do filmów "Ogniem i mieczem", "Pan Tadeusz", "Quo vadis" rozmawia Krzysztof Feusette

Fałdy rzymskiej togi

FOT. PIOTR BUJNOWICZ

Rz: - Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?

Magdalena Tesławska: - Nie bardzo. Tylko kino angielskie i włoskie, i też tylko w dobrych filmach dobrych reżyserów, pokazuje prawdę o dawnych obyczajach. U nas, niestety, często tę prawdę się pomija uważając, że jest nieważna i że nie należy absorbować widza innymi sprawami niż fabuła. Niewielu jest w Polsce reżyserów, którzy chcą przedstawić choćby część polskiej tradycji. Nawet w "Panu Tadeuszu" nie udało się nam pokazać wszystkiego, co chcieliśmy.

Dlaczego?

Przez pośpiech. Kiedyś okres przygotowawczy filmu był dłuższy, dzisiaj wszystko odbywa się w szaleńczym tempie. Jest też inny, dużo smutniejszy powód. Nie tylko polską kinematografię zdominowały filmy akcji. Rzadko kiedy tak zwany masowy odbiorca ma dziś ochotę "smakować" kino, delektować się dawnymi zwyczajami.

Jak pani sobie radzi w tym szaleńczym tempie?

Staram się zawsze dobrze przygotować. To nieprawda, że kostiumolog to ktoś, kto ma w małym palcu całą historię ubioru i obyczajów. Przy każdym filmie trzeba przyjrzeć się na nowo konkretnej epoce, poszperać w tekstach źródłowych. A na to w polskim kinie brakuje czasu.

Czy zdarzyło się pani postawić reżyserowi weto w sprawie wizerunku postaci?

Tak. Niejednokrotnie.

Kiedy ostatnio?

Na planie "Quo vadis". Poszło o togi. Najłatwiej zarzucić na aktora kawałek prześcieradła i powiedzieć:  niech gra. To nie jest takie proste. Nawet w "Gladiatorze" Ridleya Scotta są błędy. Można je oczywiście nazwać kompromisem - między prawdą historyczną a wrażliwością współczesnego widza. Każda toga miała w starożytnym Rzymie określone wymiary i określoną liczbę fałd. Po tym można było rozpoznać przynależność społeczną jej właściciela. Każda fałda miała swoją nazwę, każda toga szyta była z materiału o długości siedmiu metrów. Nie zgodziłam się, by aktorzy w "Quo vadis" Kawalerowicza chodzili w strojach poważnie uproszczonych. Stanęło na moim - musieli nauczyć się ruchu w rzymskim kostiumie.

Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?

Oczywiście, że tak. W swojej pracy unikam jednak narzucania historycznej postaci współczesnej mody. Kiedy oglądamy amerykańskie filmy historyczne z lat 50., możemy rozpoznać datę ich produkcji po wyglądzie aktorów - po ich sylwetce, fryzurze, makijażu. Ale od jakiegoś czasu nawet Amerykanie rezygnują z nachalnego uwspółcześniania filmowych bohaterów. To efekt rozwoju środków masowego przekazu. Dzisiejszy widz ciągle ogląda, choćby w telewizji, najróżniejsze zakątki świata. Poznaje inne kultury, inne obyczaje, nic już dla niego nie jest szokujące. Dzięki temu nie ma w nim już tych oporów, które sprawiały, że postać w filmie była bliska tylko wtedy, gdy przypominała sąsiada, albo ludzi na ulicy. Teraz widz oczekuje niezwykłości i oryginalności. Zwykłość go nudzi.

Skoro moda kształtuje w jakimś stopniu pani pracę, czy dziś ubrałaby pani Kmicica inaczej?

Na pewno. Robiąc "Potop" mieliśmy dużo więcej czasu niż na przykład przy "Ogniem i mieczem", więc można było pokazać więcej detali charakterystycznych dla epoki. Problem jednak w tym, że wtedy przygotowywało się filmowe kostiumy zupełnie inaczej. Dziś projekt zaczynamy od tkaniny, to znaczy - myśląc o elementach ubioru bohatera, wymyślamy najpierw strukturę materiału. Kiedyś było to niemożliwe, trzeba było szyć z tego, co było dostępne w Polsce. Nie mogliśmy niczego ściągać z zagranicy. I tak na przykład robiąc "Potop", wiejskie ubrania przygotowywaliśmy w dużej części ze zwykłego filcu używanego w przemyśle do odsączania papieru. Dzisiaj, poza możliwością importu, mamy na szczęście firmę pana Dariusza Makowskiego "Ład", w której materiały do kostiumów głównych bohaterów tkane są ręcznie. "Ład" niejednokrotnie stawał na krawędzi bankructwa. Trzeba było go ratować przed eksmisją, urządziliśmy więc wielką akcję, do której włączyli się m.in. Andrzej Wajda, Allan Starski, Daniel Olbrychski... Dzięki temu możemy w polskim kinie oglądać niespotykane już nigdzie tkaniny. A trzeba przypomnieć, że przedsiębiorstwo to ma przebogate tradycje. Przed wojną była to spółdzielnia zatrudniająca wybitnych projektantów. W 1920 roku na pokazach w Paryżu mówiło się przede wszystkim o polskim stylu w ubiorze. Jeśli chodzi o Kmicica, z pewnością dziś jego stroje dworskie miałyby dużo więcej wdzięku. Właśnie dzięki tkaninie.

A czy obraz epoki u Sienkiewicza jest wiarygodny?

- Jeżeli chodzi o opis wyglądu postaci - tak. Za to ich zachowanie, sposób bycia, reakcje na konkretne wydarzenia - to wszystko dalekie jest od prawdy o Polaku z XVII wieku czy Rzymianinie z początków chrześcijaństwa. Że nie wspomnę o kształtowanym przez niego wizerunku płci pięknej. Niestety - jego kobiety są głupie i infantylne, za to mężczyźni zawsze zabójczo interesujący.

Ale kobiety przeważnie ponętne. Czy można znaleźć w urodzie człowieka takie cechy, które niezależnie od mód i estetycznych trendów, uznaje się za piękne?

Tutaj pierwsze skrzypce grają klasyczni rzeźbiarze. To im zawdzięczamy wzorce dotyczące sylwetki człowieka. Przyglądając się poszczególnym epokom można stwierdzić, że zdarzają się ludzie, których fizjonomią zachwycano się w starożytnym Egipcie, których malowano by w fin de siecle'u i którzy również dzisiaj zdobiliby niejedną okładkę kolorowych tygodników. To rzadkie okazy. Ideał urody zmienia się nieustannie. Dość wspomnieć, że w czasach biedermeieru przystojny mężczyzna miał wąskie ramiona i okrągłe biodra. I do tego wzorca dostosowywano ubrania. Krawcy szyli zaszewki na wysokości bioder tak, by je uwypuklić. Zszywano rękawy, by ramiona miały kształt spadzisty. Porównując to z amantem naszych czasów trudno znaleźć podobieństwa. Jedno jest pewne - najpierw zmienia się w ludzkiej świadomości obraz ideału kobiecych i męskich kształtów, dopiero później ideał ten "gonią" kreatorzy mody.

Jest pani w tej dziedzinie ekspertem. Proszę powiedzieć, co z naszych ubrań przetrwa do następnego wieku?

Niech pan wycofa to pytanie. Perspektywa zdefiniowania stylu współczesnego jest dla mnie przerażająca. Jestem wobec naszych czasów bezradna. Wszystko jest dozwolone i możliwe. Nie można określić stylu. Żyjemy w okresie bardzo dynamicznym. Żurnale nie są już źródłem wiedzy o modzie, choć jeszcze niedawno były.

Właśnie. Od kilku lat na największych pokazach mody kobiety paradują z odsłoniętym biustem. Czy doczekamy się tego na ulicy?

Myślę, że nie. Pokazy mody stały się odrębną dziedziną sztuki. Prawdy o stylu i guście współczesnego człowieka trzeba szukać w autobusie, na przyjęciu, w dyskotece, w biurze, ale nie na pokazach czy w pismach branżowych.

Z czego wynika, pani zdaniem, dowolność stylu w ubiorze współczesnego człowieka?

Z jego tęsknoty za wolnością. Nie jesteśmy już spętani konwenansami, dużo więcej nam wolno, możemy wyrazić swoją osobowość bardziej ekspresyjnie, nie musimy się na każdym kroku dopasowywać do obowiązujących reguł. Kiedyś kształtując charakter dziecka dbano przede wszystkim o to, by nauczyć je odpowiednich manier, narzucano mu sposób bycia według pewnych schematów. Dziś już od malucha oczekuje się dużo większej autokreacji - dzięki temu od najmłodszych lat rozwijają się w człowieku cechy indywidualne i sposoby ich wyrażania. Bardzo mi się to podoba, bo łamie bariery między kulturami. Stajemy się bardziej otwarci na czyjąś inność.

A propos - jakie włosy miał Neron?

Rude, kręcone. Zaraz  - kręcone na pewno. Zaskoczył mnie pan tym pytaniem. Znam wizerunek Nerona przede wszystkim z rzymskich posągów i monet. No więc kręcone na pewno, ale czy rude? Tak pisał Sienkiewicz. Szperał w tekstach źródłowych, więc chyba się nie pomylił. Choć głowy bym nie dała.-

Magdalena Tesławska  - kostiumolog filmowy i telewizyjny, projektantka mody. Absolwentka Państwowej Szkoły Sztuk Plastycznych w Łodzi (1969). Projektowała kostiumy do filmów m. in. Andrzeja Wajdy, Wojciecha Jerzego Hasa, Jerzego Kawalerowicza, Andrzeja Żuławskiego, Jerzego Hoffmana, Juliusza Machulskiego. Pracuje dla teatrów dramatycznych i Teatru Telewizji. Moda jest jej wielką pasją, jako projektantka miała pokazy swoich kolekcji autorskich we Francji. Niedawno wspólnie z Pawłem Grabarczykiem otrzymała Polską Nagrodę Filmową "Orły 2001" za kostiumy do filmu "Wrota Europy" Jerzego Wójcika.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Rz: - Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?Magdalena Tesławska: - Nie bardzo. często prawdę się pomija uważając, że jest nieważna i że nie należy absorbować widza innymi sprawami niż fabuła. Dlaczego?Przez pośpiech. Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?Oczywiście, że tak. W swojej pracy unikam jednak narzucania historycznej postaci współczesnej mody. Proszę powiedzieć, co z naszych ubrań przetrwa do następnego wieku? Perspektywa zdefiniowania stylu współczesnego jest dla mnie przerażająca. Jestem wobec naszych czasów bezradna. Wszystko jest dozwolone i możliwe. Nie można określić stylu. Żyjemy w okresie bardzo dynamicznym. Nie jesteśmy już spętani konwenansami, nie musimy się na każdym kroku dopasowywać do obowiązujących reguł.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="295">Rz: - Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?</span>
        <span start="297" end="332">Magdalena Tesławska: - Nie bardzo. </span>
        <span start="469" end="476">często </span>
        <span start="479" end="585">prawdę się pomija uważając, że jest nieważna i że nie należy absorbować widza innymi sprawami niż fabuła. </span>
        <span start="754" end="763">Dlaczego?</span>
        <span start="765" end="781">Przez pośpiech. </span>
        <span start="2217" end="2300">Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?</span>
        <span start="2302" end="2402">Oczywiście, że tak. W swojej pracy unikam jednak narzucania historycznej postaci współczesnej mody. </span>
        <span start="6114" end="6181">Proszę powiedzieć, co z naszych ubrań przetrwa do następnego wieku?</span>
        <span start="6211" end="6421"> Perspektywa zdefiniowania stylu współczesnego jest dla mnie przerażająca. Jestem wobec naszych czasów bezradna. Wszystko jest dozwolone i możliwe. Nie można określić stylu. Żyjemy w okresie bardzo dynamicznym.</span>
        <span start="6954" end="6994"> Nie jesteśmy już spętani konwenansami, </span>
        <span start="7071" end="7138">nie musimy się na każdym kroku dopasowywać do obowiązujących reguł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Rz: - Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?Magdalena Tesławska: - Nie bardzo. często prawdę się pomija uważając, że jest nieważna i że nie należy absorbować widza innymi sprawami niż fabuła. Dlaczego?Przez pośpiech. Jak pani sobie radzi w tym szaleńczym tempie?Staram się zawsze dobrze przygotować. To nieprawda, że kostiumolog to ktoś, kto ma w małym palcu całą historię ubioru i obyczajów. Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?Oczywiście, że tak. W swojej pracy unikam jednak narzucania historycznej postaci współczesnej mody. czy obraz epoki u Sienkiewicza jest wiarygodny?- Jeżeli chodzi o opis wyglądu postaci - tak. Za to ich zachowanie, sposób bycia, reakcje na konkretne wydarzenia - to wszystko dalekie jest od prawdy o Polaku z XVII wieku czy Rzymianinie z początków chrześcijaństwa. Jest pani w tej dziedzinie ekspertem. Proszę powiedzieć, co z naszych ubrań przetrwa do następnego wieku? Perspektywa zdefiniowania stylu współczesnego jest dla mnie przerażająca. Jestem wobec naszych czasów bezradna. Wszystko jest dozwolone i możliwe. Nie można określić stylu. Żyjemy w okresie bardzo dynamicznym. Żurnale nie są już źródłem wiedzy o modzie, choć jeszcze niedawno były. Z czego wynika, pani zdaniem, dowolność stylu w ubiorze współczesnego człowieka?Z jego tęsknoty za wolnością. Nie jesteśmy już spętani konwenansami, dużo więcej nam wolno, możemy wyrazić swoją osobowość bardziej ekspresyjnie, nie musimy się na każdym kroku dopasowywać do obowiązujących reguł. Stajemy się bardziej otwarci na czyjąś inność.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="295">Rz: - Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?</span>
        <span start="297" end="332">Magdalena Tesławska: - Nie bardzo. </span>
        <span start="469" end="476">często </span>
        <span start="479" end="585">prawdę się pomija uważając, że jest nieważna i że nie należy absorbować widza innymi sprawami niż fabuła. </span>
        <span start="754" end="763">Dlaczego?</span>
        <span start="765" end="781">Przez pośpiech. </span>
        <span start="1080" end="1125">Jak pani sobie radzi w tym szaleńczym tempie?</span>
        <span start="1127" end="1258">Staram się zawsze dobrze przygotować. To nieprawda, że kostiumolog to ktoś, kto ma w małym palcu całą historię ubioru i obyczajów. </span>
        <span start="2217" end="2300">Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?</span>
        <span start="2302" end="2402">Oczywiście, że tak. W swojej pracy unikam jednak narzucania historycznej postaci współczesnej mody. </span>
        <span start="4595" end="4642">czy obraz epoki u Sienkiewicza jest wiarygodny?</span>
        <span start="4644" end="4862">- Jeżeli chodzi o opis wyglądu postaci - tak. Za to ich zachowanie, sposób bycia, reakcje na konkretne wydarzenia - to wszystko dalekie jest od prawdy o Polaku z XVII wieku czy Rzymianinie z początków chrześcijaństwa. </span>
        <span start="6076" end="6181">Jest pani w tej dziedzinie ekspertem. Proszę powiedzieć, co z naszych ubrań przetrwa do następnego wieku?</span>
        <span start="6211" end="6493"> Perspektywa zdefiniowania stylu współczesnego jest dla mnie przerażająca. Jestem wobec naszych czasów bezradna. Wszystko jest dozwolone i możliwe. Nie można określić stylu. Żyjemy w okresie bardzo dynamicznym. Żurnale nie są już źródłem wiedzy o modzie, choć jeszcze niedawno były.</span>
        <span start="6829" end="6830"> </span>
        <span start="6843" end="6923">Z czego wynika, pani zdaniem, dowolność stylu w ubiorze współczesnego człowieka?</span>
        <span start="6925" end="7139">Z jego tęsknoty za wolnością. Nie jesteśmy już spętani konwenansami, dużo więcej nam wolno, możemy wyrazić swoją osobowość bardziej ekspresyjnie, nie musimy się na każdym kroku dopasowywać do obowiązujących reguł. </span>
        <span start="7515" end="7561">Stajemy się bardziej otwarci na czyjąś inność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Rz: - Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?Magdalena Tesławska: - Nie bardzo. często prawdę się pomija uważając, że nie należy absorbować widza innymi sprawami niż fabuła. Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?Oczywiście, że tak. W swojej pracy unikam jednak narzucania historycznej postaci współczesnej mody.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="295">Rz: - Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?</span>
        <span start="297" end="332">Magdalena Tesławska: - Nie bardzo. </span>
        <span start="469" end="476">często </span>
        <span start="479" end="507">prawdę się pomija uważając, </span>
        <span start="526" end="585">że nie należy absorbować widza innymi sprawami niż fabuła. </span>
        <span start="2217" end="2300">Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?</span>
        <span start="2302" end="2401">Oczywiście, że tak. W swojej pracy unikam jednak narzucania historycznej postaci współczesnej mody.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Z Magdaleną Tesławską, autorką kostiumów do filmów "Ogniem i mieczem", "Pan Tadeusz", "Quo vadis"
Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?
Nie bardzo.  

Czy zdarzyło się pani postawić reżyserowi weto w sprawie wizerunku postaci?
Tak. 
Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?
tak. 
czy dziś ubrałaby pani Kmicica inaczej?
Na pewno. 
czy obraz epoki u Sienkiewicza jest wiarygodny?
Jeżeli chodzi o opis wyglądu postaci - tak. Za to ich zachowanie, sposób bycia  - dalekie jest od prawdy. 
Czy można znaleźć w urodzie człowieka takie cechy, które niezależnie od mód i estetycznych trendów, uznaje się za piękne?
Ideał urody zmienia się nieustannie. 
Z czego wynika dowolność stylu w ubiorze współczesnego człowieka?
Z jego tęsknoty za wolnością.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="97">Z Magdaleną Tesławską, autorką kostiumów do filmów "Ogniem i mieczem", "Pan Tadeusz", "Quo vadis"</span>
        <span start="125" end="126">
</span>
        <span start="177" end="295">Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?</span>
        <span start="296" end="297">
</span>
        <span start="320" end="332">Nie bardzo. </span>
        <span start="674" end="675"> </span>
        <span start="1079" end="1080">
</span>
        <span start="1396" end="1473">
Czy zdarzyło się pani postawić reżyserowi weto w sprawie wizerunku postaci?
</span>
        <span start="1474" end="1479">Tak. </span>
        <span start="2216" end="2300">
Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?</span>
        <span start="2301" end="2302">
</span>
        <span start="2317" end="2322">tak. </span>
        <span start="3074" end="3075">
</span>
        <span start="3126" end="3165">czy dziś ubrałaby pani Kmicica inaczej?</span>
        <span start="3166" end="3177">
Na pewno. </span>
        <span start="4592" end="4593">
</span>
        <span start="4595" end="4643">czy obraz epoki u Sienkiewicza jest wiarygodny?
</span>
        <span start="4646" end="4724">Jeżeli chodzi o opis wyglądu postaci - tak. Za to ich zachowanie, sposób bycia</span>
        <span start="4725" end="4726"> </span>
        <span start="4757" end="4760"> - </span>
        <span start="4772" end="4794">dalekie jest od prawdy</span>
        <span start="4860" end="4862">. </span>
        <span start="5023" end="5024">
</span>
        <span start="5056" end="5177">Czy można znaleźć w urodzie człowieka takie cechy, które niezależnie od mód i estetycznych trendów, uznaje się za piękne?</span>
        <span start="5178" end="5179">
</span>
        <span start="5555" end="5592">Ideał urody zmienia się nieustannie. </span>
        <span start="6842" end="6857">
Z czego wynika</span>
        <span start="6872" end="6923"> dowolność stylu w ubiorze współczesnego człowieka?</span>
        <span start="6924" end="6954">
Z jego tęsknoty za wolnością.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Z Magdaleną Tesławską, autorką kostiumów do filmów "Ogniem i mieczem", "Pan Tadeusz", "Quo vadis"
Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?
Nie bardzo.  Nawet w "Panu Tadeuszu" nie udało się nam pokazać wszystkiego, co chcieliśmy.
 Rzadko masowy odbiorca ma dziś ochotę delektować się dawnymi zwyczajami.
Jak pani sobie radzi w tym szaleńczym tempie?
Staram się zawsze dobrze przygotować. 
Czy zdarzyło się pani postawić reżyserowi weto w sprawie wizerunku postaci?

Tak. 
Kiedy ostatnio?
Na planie "Quo vadis". 
Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?
tak. W swojej pracy unikam narzucania historycznej postaci współczesnej mody. 
czy dziś ubrałaby pani Kmicica inaczej?
Na pewno. wtedy przygotowywało się filmowe kostiumy zupełnie inaczej. trzeba było szyć z tego, co było dostępne w Polsce.  dziś jego stroje dworskie miałyby dużo więcej wdzięku dzięki tkaninie.
czy obraz epoki u Sienkiewicza jest wiarygodny?
Jeżeli chodzi o opis wyglądu postaci - tak. Za to ich zachowanie, sposób bycia, reakcje na konkretne wydarzenia - to wszystko dalekie jest od prawdy. 
Czy można znaleźć w urodzie człowieka takie cechy, które niezależnie od mód i estetycznych trendów, uznaje się za piękne?
Ideał urody zmienia się nieustannie. 
co z naszych ubrań przetrwa do następnego wieku?
Perspektywa zdefiniowania stylu współczesnego jest dla mnie przerażająca. 
Od kilku lat na największych pokazach mody kobiety paradują z odsłoniętym biustem. Czy doczekamy się tego na ulicy?
nie. 
Z czego wynika dowolność stylu w ubiorze współczesnego człowieka?
Z jego tęsknoty za wolnością. 
jakie włosy miał Neron?
Rude, kręcone. Choć głowy bym nie dała.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="97">Z Magdaleną Tesławską, autorką kostiumów do filmów "Ogniem i mieczem", "Pan Tadeusz", "Quo vadis"</span>
        <span start="125" end="126">
</span>
        <span start="177" end="295">Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?</span>
        <span start="296" end="297">
</span>
        <span start="320" end="332">Nie bardzo. </span>
        <span start="674" end="752"> Nawet w "Panu Tadeuszu" nie udało się nam pokazać wszystkiego, co chcieliśmy.</span>
        <span start="763" end="764">
</span>
        <span start="972" end="980"> Rzadko </span>
        <span start="996" end="1027">masowy odbiorca ma dziś ochotę </span>
        <span start="1044" end="1078">delektować się dawnymi zwyczajami.</span>
        <span start="1079" end="1125">
Jak pani sobie radzi w tym szaleńczym tempie?</span>
        <span start="1126" end="1165">
Staram się zawsze dobrze przygotować. </span>
        <span start="1396" end="1479">
Czy zdarzyło się pani postawić reżyserowi weto w sprawie wizerunku postaci?

Tak. </span>
        <span start="1496" end="1512">
Kiedy ostatnio?</span>
        <span start="1513" end="1537">
Na planie "Quo vadis". </span>
        <span start="2216" end="2300">
Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?</span>
        <span start="2301" end="2302">
</span>
        <span start="2317" end="2344">tak. W swojej pracy unikam </span>
        <span start="2351" end="2402">narzucania historycznej postaci współczesnej mody. </span>
        <span start="3074" end="3075">
</span>
        <span start="3126" end="3165">czy dziś ubrałaby pani Kmicica inaczej?</span>
        <span start="3166" end="3177">
Na pewno. </span>
        <span start="3354" end="3414">wtedy przygotowywało się filmowe kostiumy zupełnie inaczej. </span>
        <span start="3565" end="3617">trzeba było szyć z tego, co było dostępne w Polsce. </span>
        <span start="4511" end="4565"> dziś jego stroje dworskie miałyby dużo więcej wdzięku</span>
        <span start="4566" end="4567"> </span>
        <span start="4575" end="4591">dzięki tkaninie.</span>
        <span start="4592" end="4593">
</span>
        <span start="4595" end="4643">czy obraz epoki u Sienkiewicza jest wiarygodny?
</span>
        <span start="4646" end="4794">Jeżeli chodzi o opis wyglądu postaci - tak. Za to ich zachowanie, sposób bycia, reakcje na konkretne wydarzenia - to wszystko dalekie jest od prawdy</span>
        <span start="4860" end="4862">. </span>
        <span start="5023" end="5024">
</span>
        <span start="5056" end="5177">Czy można znaleźć w urodzie człowieka takie cechy, które niezależnie od mód i estetycznych trendów, uznaje się za piękne?</span>
        <span start="5178" end="5179">
</span>
        <span start="5555" end="5592">Ideał urody zmienia się nieustannie. </span>
        <span start="6075" end="6076">
</span>
        <span start="6133" end="6181">co z naszych ubrań przetrwa do następnego wieku?</span>
        <span start="6182" end="6183">
</span>
        <span start="6212" end="6286">Perspektywa zdefiniowania stylu współczesnego jest dla mnie przerażająca. </span>
        <span start="6494" end="6495">
</span>
        <span start="6504" end="6619">Od kilku lat na największych pokazach mody kobiety paradują z odsłoniętym biustem. Czy doczekamy się tego na ulicy?</span>
        <span start="6620" end="6621">
</span>
        <span start="6631" end="6636">nie. </span>
        <span start="6842" end="6857">
Z czego wynika</span>
        <span start="6872" end="6923"> dowolność stylu w ubiorze współczesnego człowieka?</span>
        <span start="6924" end="6955">
Z jego tęsknoty za wolnością. </span>
        <span start="7562" end="7563">
</span>
        <span start="7574" end="7598">jakie włosy miał Neron?
</span>
        <span start="7599" end="7613">Rude, kręcone.</span>
        <span start="7863" end="7888"> Choć głowy bym nie dała.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Z Magdaleną Tesławską, autorką kostiumów do  "Ogniem i mieczem", "Pan Tadeusz", "Quo vadis"Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?
Nie bardzo.

Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?
tak. 

czy obraz epoki u Sienkiewicza jest wiarygodny?
Jeżeli chodzi o opis wyglądu postaci - tak. 
Ideał urody zmienia się nieustannie.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="44">Z Magdaleną Tesławską, autorką kostiumów do </span>
        <span start="50" end="97"> "Ogniem i mieczem", "Pan Tadeusz", "Quo vadis"</span>
        <span start="177" end="295">Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?</span>
        <span start="296" end="297">
</span>
        <span start="320" end="331">Nie bardzo.</span>
        <span start="1396" end="1397">
</span>
        <span start="2216" end="2300">
Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?</span>
        <span start="2301" end="2302">
</span>
        <span start="2317" end="2322">tak. </span>
        <span start="3074" end="3075">
</span>
        <span start="4592" end="4593">
</span>
        <span start="4595" end="4643">czy obraz epoki u Sienkiewicza jest wiarygodny?
</span>
        <span start="4646" end="4690">Jeżeli chodzi o opis wyglądu postaci - tak. </span>
        <span start="5178" end="5179">
</span>
        <span start="5555" end="5591">Ideał urody zmienia się nieustannie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Tylko kino angielskie i włoskie, i też tylko w dobrych filmach dobrych reżyserów, pokazuje prawdę o dawnych obyczajach. U nas, niestety, często tę prawdę się pomija uważając, że jest nieważna. Niewielu jest w Polsce reżyserów, którzy chcą przedstawić choćby część polskiej tradycji. Przez pośpiech. Kiedyś okres przygotowawczy filmu był dłuższy, dzisiaj wszystko odbywa się w szaleńczym tempie. Jest też inny, dużo smutniejszy powód. Nie tylko polską kinematografię zdominowały filmy akcji. Rzadko kiedy tak zwany masowy odbiorca ma dziś ochotę "smakować" kino, delektować się dawnymi zwyczajami. 
To nieprawda, że kostiumolog to ktoś, kto ma w małym palcu całą historię ubioru i obyczajów. Przy każdym filmie trzeba przyjrzeć się na nowo konkretnej epoce, poszperać w tekstach źródłowych.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="249">Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. </span>
        <span start="332" end="523">Tylko kino angielskie i włoskie, i też tylko w dobrych filmach dobrych reżyserów, pokazuje prawdę o dawnych obyczajach. U nas, niestety, często tę prawdę się pomija uważając, że jest nieważna</span>
        <span start="583" end="675">. Niewielu jest w Polsce reżyserów, którzy chcą przedstawić choćby część polskiej tradycji. </span>
        <span start="765" end="1078">Przez pośpiech. Kiedyś okres przygotowawczy filmu był dłuższy, dzisiaj wszystko odbywa się w szaleńczym tempie. Jest też inny, dużo smutniejszy powód. Nie tylko polską kinematografię zdominowały filmy akcji. Rzadko kiedy tak zwany masowy odbiorca ma dziś ochotę "smakować" kino, delektować się dawnymi zwyczajami.</span>
        <span start="1117" end="1118"> </span>
        <span start="1126" end="1127">
</span>
        <span start="1165" end="1356">To nieprawda, że kostiumolog to ktoś, kto ma w małym palcu całą historię ubioru i obyczajów. Przy każdym filmie trzeba przyjrzeć się na nowo konkretnej epoce, poszperać w tekstach źródłowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Tylko kino angielskie i włoskie, i też tylko w dobrych filmach dobrych reżyserów, pokazuje prawdę o dawnych obyczajach. U nas, niestety, często tę prawdę się pomija uważając, że jest nieważna. Niewielu jest w Polsce reżyserów, którzy chcą przedstawić choćby część polskiej tradycji. Przez pośpiech. Kiedyś okres przygotowawczy filmu był dłuższy, dzisiaj wszystko odbywa się w szaleńczym tempie. Jest też inny, dużo smutniejszy powód. Nie tylko polską kinematografię zdominowały filmy akcji. Rzadko kiedy tak zwany masowy odbiorca ma dziś ochotę "smakować" kino, delektować się dawnymi zwyczajami. 
To nieprawda, że kostiumolog to ktoś, kto ma w małym palcu całą historię ubioru i obyczajów. Przy każdym filmie trzeba przyjrzeć się na nowo konkretnej epoce, poszperać w tekstach źródłowych. A na to w polskim kinie brakuje czasu. Na planie "Quo vadis" Poszło o togi. Nawet w "Gladiatorze" Ridleya Scotta są błędy. Można je oczywiście nazwać kompromisem - między prawdą historyczną a wrażliwością współczesnego widza. Każda toga miała w starożytnym Rzymie określone wymiary i określoną liczbę fałd. Po tym można było rozpoznać przynależność społeczną jej właściciela. aktorzy w "Quo vadis" Kawalerowicza musieli nauczyć się ruchu w rzymskim kostiumie. Robiąc "Potop" mieliśmy dużo więcej czasu, więc można było pokazać więcej detali charakterystycznych dla epoki. Problem jednak w tym, że wtedy przygotowywało się filmowe kostiumy zupełnie inaczej. Dziś projekt zaczynamy od tkaniny, to znaczy wymyślamy najpierw strukturę materiału. Kiedyś było to niemożliwe, trzeba było szyć z tego, co było dostępne w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="249">Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. </span>
        <span start="332" end="523">Tylko kino angielskie i włoskie, i też tylko w dobrych filmach dobrych reżyserów, pokazuje prawdę o dawnych obyczajach. U nas, niestety, często tę prawdę się pomija uważając, że jest nieważna</span>
        <span start="583" end="675">. Niewielu jest w Polsce reżyserów, którzy chcą przedstawić choćby część polskiej tradycji. </span>
        <span start="765" end="1078">Przez pośpiech. Kiedyś okres przygotowawczy filmu był dłuższy, dzisiaj wszystko odbywa się w szaleńczym tempie. Jest też inny, dużo smutniejszy powód. Nie tylko polską kinematografię zdominowały filmy akcji. Rzadko kiedy tak zwany masowy odbiorca ma dziś ochotę "smakować" kino, delektować się dawnymi zwyczajami.</span>
        <span start="1117" end="1118"> </span>
        <span start="1126" end="1127">
</span>
        <span start="1165" end="1395">To nieprawda, że kostiumolog to ktoś, kto ma w małym palcu całą historię ubioru i obyczajów. Przy każdym filmie trzeba przyjrzeć się na nowo konkretnej epoce, poszperać w tekstach źródłowych. A na to w polskim kinie brakuje czasu.</span>
        <span start="1502" end="1503"> </span>
        <span start="1514" end="1535">Na planie "Quo vadis"</span>
        <span start="1536" end="1552"> Poszło o togi. </span>
        <span start="1656" end="1956">Nawet w "Gladiatorze" Ridleya Scotta są błędy. Można je oczywiście nazwać kompromisem - między prawdą historyczną a wrażliwością współczesnego widza. Każda toga miała w starożytnym Rzymie określone wymiary i określoną liczbę fałd. Po tym można było rozpoznać przynależność społeczną jej właściciela. </span>
        <span start="2070" end="2106">aktorzy w "Quo vadis" Kawalerowicza </span>
        <span start="2168" end="2215">musieli nauczyć się ruchu w rzymskim kostiumie.</span>
        <span start="3176" end="3218"> Robiąc "Potop" mieliśmy dużo więcej czasu</span>
        <span start="3258" end="3459">, więc można było pokazać więcej detali charakterystycznych dla epoki. Problem jednak w tym, że wtedy przygotowywało się filmowe kostiumy zupełnie inaczej. Dziś projekt zaczynamy od tkaniny, to znaczy </span>
        <span start="3498" end="3616">wymyślamy najpierw strukturę materiału. Kiedyś było to niemożliwe, trzeba było szyć z tego, co było dostępne w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Tylko kino angielskie i włoskie, i też tylko w dobrych filmach dobrych reżyserów, pokazuje prawdę o dawnych obyczajach. U nas, niestety, często tę prawdę się pomija uważając, że jest nieważna. Niewielu jest w Polsce reżyserów, którzy chcą przedstawić choćby część polskiej tradycji. Rzadko kiedy tak zwany masowy odbiorca ma dziś ochotę "smakować" kino.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="249">Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. </span>
        <span start="332" end="523">Tylko kino angielskie i włoskie, i też tylko w dobrych filmach dobrych reżyserów, pokazuje prawdę o dawnych obyczajach. U nas, niestety, często tę prawdę się pomija uważając, że jest nieważna</span>
        <span start="583" end="675">. Niewielu jest w Polsce reżyserów, którzy chcą przedstawić choćby część polskiej tradycji. </span>
        <span start="973" end="1042">Rzadko kiedy tak zwany masowy odbiorca ma dziś ochotę "smakować" kino</span>
        <span start="1077" end="1078">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Magdalena Tesławska: Tylko kino angielskie i włoskie pokazuje prawdę o dawnych obyczajach. U nas często tę prawdę się pomija uważając, że jest nieważna. dzisiaj wszystko odbywa się w szaleńczym tempie. 

Czy zdarzyło się pani postawić reżyserowi weto w sprawie wizerunku postaci?
Na planie "Quo vadis". Nie zgodziłam się, by aktorzy chodzili w strojach poważnie uproszczonych. 

Kiedyś trzeba było szyć z tego, co było dostępne w Polsce. Dzisiaj, poza możliwością importu, mamy firmę "Ład", w której materiały do kostiumów głównych bohaterów tkane są ręcznie. 
Ideał urody zmienia się nieustannie. najpierw zmienia się w ludzkiej świadomości obraz ideału kobiecych i męskich kształtów, dopiero później ideał ten "gonią" kreatorzy mody.

Magdalena Tesławska Projektowała kostiumy do filmów m. in. Andrzeja Wajdy, Wojciecha Jerzego Hasa, Jerzego Kawalerowicza.</body>
      <spans>
        <span start="297" end="318">Magdalena Tesławska: </span>
        <span start="332" end="363">Tylko kino angielskie i włoskie</span>
        <span start="413" end="457"> pokazuje prawdę o dawnych obyczajach. U nas</span>
        <span start="468" end="523"> często tę prawdę się pomija uważając, że jest nieważna</span>
        <span start="583" end="585">. </span>
        <span start="828" end="877">dzisiaj wszystko odbywa się w szaleńczym tempie. </span>
        <span start="1395" end="1472">

Czy zdarzyło się pani postawić reżyserowi weto w sprawie wizerunku postaci?</span>
        <span start="1513" end="1537">
Na planie "Quo vadis". </span>
        <span start="2048" end="2078">Nie zgodziłam się, by aktorzy </span>
        <span start="2106" end="2150">chodzili w strojach poważnie uproszczonych. </span>
        <span start="2215" end="2216">
</span>
        <span start="3166" end="3167">
</span>
        <span start="3538" end="3545">Kiedyś </span>
        <span start="3565" end="3617">trzeba było szyć z tego, co było dostępne w Polsce. </span>
        <span start="3806" end="3846">Dzisiaj, poza możliwością importu, mamy </span>
        <span start="3859" end="3865">firmę </span>
        <span start="3891" end="3967">"Ład", w której materiały do kostiumów głównych bohaterów tkane są ręcznie. </span>
        <span start="4591" end="4592">
</span>
        <span start="5555" end="5592">Ideał urody zmienia się nieustannie. </span>
        <span start="5937" end="6075">najpierw zmienia się w ludzkiej świadomości obraz ideału kobiecych i męskich kształtów, dopiero później ideał ten "gonią" kreatorzy mody.
</span>
        <span start="7889" end="7890">
</span>
        <span start="7891" end="7911">Magdalena Tesławska </span>
        <span start="8033" end="8133">Projektowała kostiumy do filmów m. in. Andrzeja Wajdy, Wojciecha Jerzego Hasa, Jerzego Kawalerowicza</span>
        <span start="8196" end="8197">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Magdalena Tesławska: Tylko kino angielskie i włoskie pokazuje prawdę o dawnych obyczajach. U nas, niestety, często tę prawdę się pomija uważając, że jest nieważna. dzisiaj wszystko odbywa się w szaleńczym tempie. Przy każdym filmie trzeba przyjrzeć się na nowo konkretnej epoce. A na to w polskim kinie brakuje czasu.

Czy zdarzyło się pani postawić reżyserowi weto w sprawie wizerunku postaci?
Na planie "Quo vadis". Każda toga miała w starożytnym Rzymie określone wymiary i określoną liczbę fałd. Nie zgodziłam się, by aktorzy chodzili w strojach poważnie uproszczonych. 

Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?
Oczywiście, że tak. Ale od jakiegoś czasu nawet Amerykanie rezygnują z nachalnego uwspółcześniania filmowych bohaterów. Teraz widz oczekuje niezwykłości i oryginalności. 

czy dziś ubrałaby pani Kmicica inaczej?
Na pewno. Kiedyś trzeba było szyć z tego, co było dostępne w Polsce. Dzisiaj, poza możliwością importu, mamy firmę "Ład", w której materiały do kostiumów głównych bohaterów tkane są ręcznie. 

czy obraz epoki u Sienkiewicza jest wiarygodny?
Jeżeli chodzi o opis wyglądu postaci - tak. Za to ich zachowanie, sposób bycia - to wszystko dalekie jest od prawdy. 

Ideał urody zmienia się nieustannie. najpierw zmienia się w ludzkiej świadomości obraz ideału kobiecych i męskich kształtów, dopiero później ideał ten "gonią" kreatorzy mody.

Z czego wynika dowolność stylu w ubiorze współczesnego człowieka?
Nie jesteśmy już spętani konwenansami, możemy wyrazić swoją osobowość bardziej ekspresyjnie. 

Magdalena Tesławska  - kostiumolog filmowy i telewizyjny, Projektowała kostiumy do filmów m. in. Andrzeja Wajdy, Wojciecha Jerzego Hasa, Jerzego Kawalerowicza.</body>
      <spans>
        <span start="297" end="318">Magdalena Tesławska: </span>
        <span start="332" end="363">Tylko kino angielskie i włoskie</span>
        <span start="413" end="523"> pokazuje prawdę o dawnych obyczajach. U nas, niestety, często tę prawdę się pomija uważając, że jest nieważna</span>
        <span start="583" end="585">. </span>
        <span start="828" end="877">dzisiaj wszystko odbywa się w szaleńczym tempie. </span>
        <span start="1258" end="1322">Przy każdym filmie trzeba przyjrzeć się na nowo konkretnej epoce</span>
        <span start="1355" end="1472">. A na to w polskim kinie brakuje czasu.

Czy zdarzyło się pani postawić reżyserowi weto w sprawie wizerunku postaci?</span>
        <span start="1513" end="1537">
Na planie "Quo vadis". </span>
        <span start="1806" end="1887">Każda toga miała w starożytnym Rzymie określone wymiary i określoną liczbę fałd. </span>
        <span start="2048" end="2078">Nie zgodziłam się, by aktorzy </span>
        <span start="2106" end="2150">chodzili w strojach poważnie uproszczonych. </span>
        <span start="2215" end="2301">

Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?
</span>
        <span start="2302" end="2322">Oczywiście, że tak. </span>
        <span start="2555" end="2655">Ale od jakiegoś czasu nawet Amerykanie rezygnują z nachalnego uwspółcześniania filmowych bohaterów. </span>
        <span start="3005" end="3055">Teraz widz oczekuje niezwykłości i oryginalności. </span>
        <span start="3073" end="3075">

</span>
        <span start="3126" end="3165">czy dziś ubrałaby pani Kmicica inaczej?</span>
        <span start="3166" end="3177">
Na pewno. </span>
        <span start="3538" end="3545">Kiedyś </span>
        <span start="3565" end="3617">trzeba było szyć z tego, co było dostępne w Polsce. </span>
        <span start="3806" end="3846">Dzisiaj, poza możliwością importu, mamy </span>
        <span start="3859" end="3865">firmę </span>
        <span start="3891" end="3967">"Ład", w której materiały do kostiumów głównych bohaterów tkane są ręcznie. </span>
        <span start="4591" end="4593">

</span>
        <span start="4595" end="4643">czy obraz epoki u Sienkiewicza jest wiarygodny?
</span>
        <span start="4646" end="4724">Jeżeli chodzi o opis wyglądu postaci - tak. Za to ich zachowanie, sposób bycia</span>
        <span start="4757" end="4794"> - to wszystko dalekie jest od prawdy</span>
        <span start="4860" end="4862">. </span>
        <span start="5022" end="5023">
</span>
        <span start="5178" end="5179">
</span>
        <span start="5555" end="5592">Ideał urody zmienia się nieustannie. </span>
        <span start="5937" end="6075">najpierw zmienia się w ludzkiej świadomości obraz ideału kobiecych i męskich kształtów, dopiero później ideał ten "gonią" kreatorzy mody.
</span>
        <span start="6842" end="6857">
Z czego wynika</span>
        <span start="6872" end="6923"> dowolność stylu w ubiorze współczesnego człowieka?</span>
        <span start="6924" end="6925">
</span>
        <span start="6955" end="6994">Nie jesteśmy już spętani konwenansami, </span>
        <span start="7017" end="7069">możemy wyrazić swoją osobowość bardziej ekspresyjnie</span>
        <span start="7137" end="7139">. </span>
        <span start="7889" end="7949">

Magdalena Tesławska  - kostiumolog filmowy i telewizyjny, </span>
        <span start="8033" end="8133">Projektowała kostiumy do filmów m. in. Andrzeja Wajdy, Wojciecha Jerzego Hasa, Jerzego Kawalerowicza</span>
        <span start="8196" end="8197">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Magdalena Tesławska: Tylko kino angielskie i włoskie pokazuje prawdę o dawnych obyczajach. U nas często tę prawdę się pomija uważając, że jest nieważna. dzisiaj wszystko odbywa się w szaleńczym tempie. 
Na planie "Quo vadis" Nie zgodziłam się, by aktorzy chodzili w strojach poważnie uproszczonych. 
Magdalena Tesławska Projektowała kostiumy do filmów m. in. Andrzeja Wajdy, Wojciecha Jerzego Hasa, Jerzego Kawalerowicza.</body>
      <spans>
        <span start="297" end="318">Magdalena Tesławska: </span>
        <span start="332" end="363">Tylko kino angielskie i włoskie</span>
        <span start="413" end="457"> pokazuje prawdę o dawnych obyczajach. U nas</span>
        <span start="468" end="523"> często tę prawdę się pomija uważając, że jest nieważna</span>
        <span start="583" end="585">. </span>
        <span start="828" end="877">dzisiaj wszystko odbywa się w szaleńczym tempie. </span>
        <span start="1513" end="1535">
Na planie "Quo vadis"</span>
        <span start="1536" end="1537"> </span>
        <span start="2048" end="2078">Nie zgodziłam się, by aktorzy </span>
        <span start="2106" end="2150">chodzili w strojach poważnie uproszczonych. </span>
        <span start="7889" end="7890">
</span>
        <span start="7891" end="7911">Magdalena Tesławska </span>
        <span start="8033" end="8133">Projektowała kostiumy do filmów m. in. Andrzeja Wajdy, Wojciecha Jerzego Hasa, Jerzego Kawalerowicza</span>
        <span start="8196" end="8197">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?

Magdalena Tesławska: Nie bardzo. często prawdę się pomija uważając, że jest nieważna i że nie należy absorbować widza innymi sprawami niż fabuła. Rzadko kiedy tak zwany masowy odbiorca ma dziś ochotę delektować się dawnymi zwyczajami.
Jak pani sobie radzi w tym szaleńczym tempie?

Staram się zawsze dobrze przygotować. To nieprawda, że kostiumolog to ktoś, kto ma w małym palcu całą historię ubioru i obyczajów. W swojej pracy unikam jednak narzucania historycznej postaci współczesnej mody.
Dziś projekt zaczynamy od tkaniny, to znaczy - myśląc o elementach ubioru bohatera, wymyślamy najpierw strukturę materiału. Kiedyś było to niemożliwe, trzeba było szyć z tego, co było dostępne w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="318">Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?

Magdalena Tesławska: </span>
        <span start="320" end="331">Nie bardzo.</span>
        <span start="451" end="452"> </span>
        <span start="469" end="476">często </span>
        <span start="479" end="584">prawdę się pomija uważając, że jest nieważna i że nie należy absorbować widza innymi sprawami niż fabuła.</span>
        <span start="972" end="1026"> Rzadko kiedy tak zwany masowy odbiorca ma dziś ochotę</span>
        <span start="1043" end="1078"> delektować się dawnymi zwyczajami.</span>
        <span start="1079" end="1257">
Jak pani sobie radzi w tym szaleńczym tempie?

Staram się zawsze dobrze przygotować. To nieprawda, że kostiumolog to ktoś, kto ma w małym palcu całą historię ubioru i obyczajów.</span>
        <span start="2321" end="2401"> W swojej pracy unikam jednak narzucania historycznej postaci współczesnej mody.</span>
        <span start="3166" end="3167">
</span>
        <span start="3414" end="3616">Dziś projekt zaczynamy od tkaniny, to znaczy - myśląc o elementach ubioru bohatera, wymyślamy najpierw strukturę materiału. Kiedyś było to niemożliwe, trzeba było szyć z tego, co było dostępne w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?

Magdalena Tesławska: Nie bardzo. tylko w dobrych filmach dobrych reżyserów pokazuje prawdę o dawnych obyczajach. często prawdę się pomija uważając, że jest nieważna i że nie należy absorbować widza innymi sprawami niż fabuła. Niewielu jest w Polsce reżyserów, którzy chcą przedstawić choćby część polskiej tradycji. Rzadko kiedy tak zwany masowy odbiorca ma dziś ochotę delektować się dawnymi zwyczajami.
Jak pani sobie radzi w tym szaleńczym tempie?

Staram się zawsze dobrze przygotować. To nieprawda, że kostiumolog to ktoś, kto ma w małym palcu całą historię ubioru i obyczajów.

Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?

tak. W swojej pracy unikam jednak narzucania historycznej postaci współczesnej mody. od jakiegoś czasu nawet Amerykanie rezygnują z nachalnego uwspółcześniania filmowych bohaterów. widz oczekuje niezwykłości i oryginalności. Zwykłość go nudzi.

Dziś projekt zaczynamy od tkaniny, to znaczy - myśląc o elementach ubioru bohatera, wymyślamy najpierw strukturę materiału. Kiedyś było to niemożliwe, trzeba było szyć z tego, co było dostępne w Polsce.

można znaleźć w urodzie człowieka takie cechy, które niezależnie od mód i estetycznych trendów, uznaje się za piękne?

Tutaj pierwsze skrzypce grają klasyczni rzeźbiarze. To im zawdzięczamy wzorce dotyczące sylwetki człowieka. najpierw zmienia się w ludzkiej świadomości obraz ideału kobiecych i męskich kształtów, dopiero później ideał ten "gonią" kreatorzy mody.

Z czego wynika dowolność stylu w ubiorze współczesnego człowieka?

Z tęsknoty za wolnością. Nie jesteśmy już spętani konwenansami, możemy wyrazić swoją osobowość bardziej ekspresyjnie.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="318">Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?

Magdalena Tesławska: </span>
        <span start="320" end="332">Nie bardzo. </span>
        <span start="371" end="412">tylko w dobrych filmach dobrych reżyserów</span>
        <span start="413" end="452"> pokazuje prawdę o dawnych obyczajach. </span>
        <span start="469" end="476">często </span>
        <span start="479" end="674">prawdę się pomija uważając, że jest nieważna i że nie należy absorbować widza innymi sprawami niż fabuła. Niewielu jest w Polsce reżyserów, którzy chcą przedstawić choćby część polskiej tradycji.</span>
        <span start="972" end="1026"> Rzadko kiedy tak zwany masowy odbiorca ma dziś ochotę</span>
        <span start="1043" end="1078"> delektować się dawnymi zwyczajami.</span>
        <span start="1079" end="1257">
Jak pani sobie radzi w tym szaleńczym tempie?

Staram się zawsze dobrze przygotować. To nieprawda, że kostiumolog to ktoś, kto ma w małym palcu całą historię ubioru i obyczajów.</span>
        <span start="2215" end="2302">

Czy zmiany zachodzące we współczesnej modzie wpływają na filmowy obraz przeszłości?

</span>
        <span start="2317" end="2401">tak. W swojej pracy unikam jednak narzucania historycznej postaci współczesnej mody.</span>
        <span start="2558" end="2654"> od jakiegoś czasu nawet Amerykanie rezygnują z nachalnego uwspółcześniania filmowych bohaterów.</span>
        <span start="3010" end="3073"> widz oczekuje niezwykłości i oryginalności. Zwykłość go nudzi.</span>
        <span start="3165" end="3167">

</span>
        <span start="3414" end="3616">Dziś projekt zaczynamy od tkaniny, to znaczy - myśląc o elementach ubioru bohatera, wymyślamy najpierw strukturę materiału. Kiedyś było to niemożliwe, trzeba było szyć z tego, co było dostępne w Polsce.</span>
        <span start="5022" end="5024">

</span>
        <span start="5060" end="5286">można znaleźć w urodzie człowieka takie cechy, które niezależnie od mód i estetycznych trendów, uznaje się za piękne?

Tutaj pierwsze skrzypce grają klasyczni rzeźbiarze. To im zawdzięczamy wzorce dotyczące sylwetki człowieka.</span>
        <span start="5936" end="6074"> najpierw zmienia się w ludzkiej świadomości obraz ideału kobiecych i męskich kształtów, dopiero później ideał ten "gonią" kreatorzy mody.</span>
        <span start="6841" end="6857">

Z czego wynika</span>
        <span start="6872" end="6927"> dowolność stylu w ubiorze współczesnego człowieka?

Z </span>
        <span start="6932" end="6994">tęsknoty za wolnością. Nie jesteśmy już spętani konwenansami, </span>
        <span start="7017" end="7069">możemy wyrazić swoją osobowość bardziej ekspresyjnie</span>
        <span start="7137" end="7138">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?

Magdalena Tesławska: często prawdę się pomija uważając, że nie należy absorbować widza innymi sprawami niż fabuła.
Jak pani sobie radzi w szaleńczym tempie?

Staram się dobrze przygotować. To nieprawda, że kostiumolog ma w małym palcu historię ubioru i obyczajów. unikam narzucania historycznej postaci współczesnej mody.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="318">Kino jest sztuką, dzięki której możemy poczuć atmosferę minionych epok. Czy ich obraz jest w polskim filmie prawdziwy?

Magdalena Tesławska: </span>
        <span start="469" end="476">często </span>
        <span start="479" end="510">prawdę się pomija uważając, że </span>
        <span start="529" end="584">nie należy absorbować widza innymi sprawami niż fabuła.</span>
        <span start="1079" end="1103">
Jak pani sobie radzi w </span>
        <span start="1107" end="1138">szaleńczym tempie?

Staram się </span>
        <span start="1145" end="1194">dobrze przygotować. To nieprawda, że kostiumolog </span>
        <span start="1207" end="1224">ma w małym palcu </span>
        <span start="1229" end="1257">historię ubioru i obyczajów.</span>
        <span start="2321" end="2322"> </span>
        <span start="2337" end="2344">unikam </span>
        <span start="2351" end="2401">narzucania historycznej postaci współczesnej mody.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
