<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200108060156">
  <date>2001-08-06</date>
  <title>Korupcja jest zjawiskiem groźnym. Jednak walka z nią prowadzić może do głębokich patologii demokracji</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jacek Raciborski</authors>
  <body>Korupcja jest zjawiskiem groźnym. Jednak walka z nią prowadzić może do głębokich patologii demokracji

Zepsute reguły gry

RYS. KATARZYNA GERKA

JACEK RACIBORSKI

Trochę o korupcji  w świecie polityki wiadomo na pewno. Jest zjawiskiem uniwersalnym,  ale w poszczególnych państwach ma różne natężenie. Dotyka wszystkich sfer życia społecznego, ale jest szczególnie groźna  w sferze polityki. Nie dlatego, że odbywa się na koszt podatników,  bo często niekorupcyjne,  a błędne decyzje polityków wiodą do daleko większych strat,  a decyzje, którym towarzyszyły "datki", mogą być ekonomicznie  i politycznie dobrze uzasadnione i efektywne. 

Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.

Jeśli jakaś pani profesor na podrzędnej uczelni brała od studentów datki w postaci bluzki, kryształu czy butelki brandy w zamian za pozytywną ocenę na egzaminie (historia z życia wzięta), to jest to psucie reguł gry na tej konkretnej uczelni. Jeśli zaś minister w zamian za korzyść osobistą lub partii kupuje czołg, sprzedaje tanio fabrykę czy umożliwia ucieczkę przestępcy, to podważa owe reguły w skali makro. Dla moralnej oceny zjawiska skala ma znaczenie drugorzędne. Ocena natomiast społecznych konsekwencji korupcji i rangi patologii musi być w obu przypadkach odmienna. Prawdą o korupcji jest i to, że ma systemowe korzenie, a nie bierze się z ułomności natury ludzkiej, gdyż w wielce wpływowych koncepcjach osobowości człowieka dążenie do korzyści uważa się wręcz za jego gatunkową cechę.

Co sprzyja  korupcji polityków?

Stosunkowo łatwo wskazać mechanizm psychologiczny. Idzie o deprywację względną. Decyzje polityka, wysokiego urzędnika państwowego przynoszą konkretnym ludziom bardzo duże korzyści materialne. Ci z nich korzystają: budują wille, kupują luksusowe samochody, wydają wystawne przyjęcia, utrzymują kochanki. Dlaczego polityk ma być finansowym kopciuszkiem, jeżeli w dodatku powie sobie, że jest wybrańcem narodu, wybitnym specjalistą, marnie wynagradzanym w porównaniu z byle biznesmenem. Dodatkowo niepewna wydaje mu się droga stopniowego akumulowania dóbr, bo jego pozycja jest z natury rzeczy niestabilna. Im większa niepewność, tym silniejsza pokusa korupcji. Uleganie owej deprywacji względnej nie jest rzecz jasna nieuchronne.

Sprawowanie władzy, poczucie mocy często jest wystarczającą nagrodą. Nie warto tego wątku kontynuować, bo nie wykracza poza ludową psychologię. Dociekać trzeba strukturalnych źródeł korupcji, czyli takich, które wypływają ze struktur organizacyjnych społeczeństwa i państwa. Kilka ważnych przyczyn korupcji polityków wskazał Andrzej Kojder w artykule "W aurze korupcji" ("Rzeczpospolita", 19 lipca 2001 r.). Przede wszystkim zgadzam się z jego tezami o fikcji przejrzystości finansów polityków, o powszechnym lekceważeniu wprowadzonych dotychczas rozwiązań antykorupcyjnych. Jednak nazbyt wąsko ujmuje on ustrojowy kontekst korupcji i zupełnie pomija polityczne aspekty obecnej przeciw niej ofensywy.

Ortodoksyjni liberałowie zwykli wskazywać, że korupcja w świecie polityki to prosta konsekwencja rozrostu funkcji państwa i ograniczania wolnego rynku. Rzeczywiście, w modelowym wolnorynkowym społeczeństwie nie ma potrzeby przekupywania polityków, bo o niczym ważnym dla produkcji dóbr nie decydują. Takiego społeczeństwa jednak nie ma i z wielu powodów jest trudne nawet do pomyślenia. Komunistyczna recepta na korupcję jest równie mało realistyczna: znosząc własność prywatną, znosi się dawców łapówek, a z czasem i potencjalnych biorców, skoro zaniknąć ma państwo. Rzeczywistość współczesnych państw mieści się pomiędzy tymi dwoma modelami.

W gospodarkach względnie liberalnych korupcja dotyczy przede wszystkim sfery zamówień publicznych, a w szczególności handlu bronią. Wszystko wskazuje na to, że i my mamy właśnie tego rodzaju aferę. Handel bronią z racji poufności procedur, bardzo wysokich prowizji dla kolejnych pośredników wręcz nieuchronnie korumpuje polityków.

Demokracja,  transformacja a korupcja

Innego rodzaju korupcję generuje konieczność zdobywania przez partie i polityków pieniędzy na kampanie wyborcze. Tu nie idzie o osobistą korzyść polityka, lecz o zdolność partii do gry w ramach demokratycznych procedur. Za większe darowizny trzeba jednak płacić - stanowiskami (to częste w USA) lub korzystnymi dla konkretnych osób i firm decyzjami. To zaś wiedzie zawsze do społecznych szkód. Demokracje usiłują bronić się przed tym rodzajem korupcji, wprowadzając ograniczenia wydatków na kampanie wyborcze, a przede wszystkim dotując partie z budżetu państwa. W tym kierunku poszły też polskie rozwiązania. Nowa ordynacja wyborcza do Sejmu i Senatu oraz ustawa o partiach politycznych ma szanse istotnie ograniczyć korupcyjne praktyki w zdobywaniu środków na kampanie wyborcze.

Czynnikiem, który w Polsce i w innych krajach postkomunistycznych wywołał falę korupcji, była prywatyzacja. Miał sporo racji Jan Olszewski, gdy mówił w Sejmie, iż zbyt często niewidzialna ręka rynku okazywała się ręką złodzieja i aferzysty. Transformacja ustrojowa wielorako sprzyja korupcji. W miejsce dawnych monopoli państwowych, które siłą rzeczy nie musiały nikogo korumpować, pojawiły się firmy prywatne korzystające z państwowych koncesji (jak w telekomunikacji). Koncesja równie dobrze kosztować może pięćset milionów złotych i dwa razy więcej, po części według uznania urzędników.

Z natury procesu transformacji wynika też zmienność prawa. Złe prawo, grzeszące nadmierną szczegółowością, ale zarazem zawierające nie zawsze przypadkowe luki w oczywisty sposób sprzyja korupcji. Z tego punktu widzenia nie jest dobra polska ustawa o zamówieniach publicznych. Pozornie restrykcyjna, drobiazgowa, starająca się ująć nawet zamówienia na prace twórcze, w rzeczywistości dostarcza wygodnego parawanu, za którym kryją się prawdziwi decydenci, nie ponosząc przy tym odpowiedzialności.

Patologie walki  z korupcją

Korupcja jest zjawiskiem groźnym. Paradoksalnie jednak walka z korupcją prowadzić może do głębokich patologii demokracji. Na czele frontu walki z korupcją znajdują się UOP i WSI. Służby specjalne zawsze i wszędzie problem ten traktują instrumentalnie wobec innego rodzaju gry i wielce selektywnie dzielą się podejrzeniami z uprawnionymi do zwalczania korupcji organami państwa, a także z prasą. Wśród kanonów skonsolidowanej demokracji jest realna cywilna kontrola nad służbami specjalnymi. Te bowiem często wykorzystują argument korupcji do poszerzania swej autonomii i manipulowania polityką. W warunkach polskich są powody do niepokoju. Premier Waldemar Pawlak podał się do dymisji po serii artykułów we "Wprost", powstałych nie bez pomocy informatorów ze służb specjalnych.

Nieuzasadnione oskarżenie premiera Józefa Oleksego o szpiegostwo, które w dodatku od razu uczyniono faktem medialnym, stanowiło przejaw bezprecedensowego zaangażowania się służb specjalnych w politykę na najwyższym szczeblu. Obserwujemy ponownie wzmożoną ich aktywność. Trudno zaprzeczyć, że walka z korupcją polityków jest bliska statutowym zadaniom UOP. Wszystko byłoby w porządku, gdyby każde podejrzenie o  korupcję wobec jakiegokolwiek polityka było przedkładane prokuraturze i starannie przez nią badane, przy wykorzystaniu policji, we współpracy z inspektoratami kontroli skarbowej i innymi państwowymi urzędami.

Jeżeli jest inaczej i argument korupcji stał się orężem w politycznej walce toczonej na gruzach obecnego rządu, a służby specjalne odgrywają w niej aktywną rolę, to ofensywa przeciwko korupcji wygaśnie po wyborach, część polityków i ich protegowanych uczestniczących w korupcyjnych układach nie będzie ukarana, a autonomia służb specjalnych zostanie potwierdzona. Nie jestem pewien, czy polityczna instrumentalizacja problemu korupcji nie wystąpiła nawet w przypadku NIK - instytucji, która skądinąd ma niezaprzeczalne zasługi w walce z korupcją i która we współdziałaniu z prokuraturą może w tej sferze odegrać dużą rolę.

Autor jest profesorem socjologii, pracuje w Szkole Wyższej Psychologii Społecznej i w Instytucie Socjologii UW.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>o korupcji w świecie polityki wiadomo. Dotyka wszystkich sfer życia społecznego, ale jest szczególnie groźna w sferze polityki.
Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.
ma systemowe korzenie, a nie bierze się z ułomności natury ludzkiej. Idzie o deprywację względną.
Dociekać trzeba źródeł korupcji, które wypływają ze struktur organizacyjnych społeczeństwa i państwa. fikcji przejrzystości finansów polityków, o powszechnym lekceważeniu wprowadzonych dotychczas rozwiązań antykorupcyjnych. korupcja dotyczy przede wszystkim sfery zamówień publicznych, w szczególności handlu bronią.
Innego rodzaju korupcję generuje konieczność zdobywania przez partie i polityków pieniędzy na kampanie wyborcze.
Czynnikiem, który w Polsce wywołał falę korupcji, była prywatyzacja. niewidzialna ręka rynku okazywała się ręką złodzieja i aferzysty.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="180">o korupcji</span>
        <span start="181" end="208"> w świecie polityki wiadomo</span>
        <span start="217" end="219">. </span>
        <span start="301" end="370">Dotyka wszystkich sfer życia społecznego, ale jest szczególnie groźna</span>
        <span start="371" end="390"> w sferze polityki.</span>
        <span start="637" end="684">
Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji </span>
        <span start="703" end="779">to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.</span>
        <span start="780" end="781">
</span>
        <span start="1390" end="1457">ma systemowe korzenie, a nie bierze się z ułomności natury ludzkiej</span>
        <span start="1576" end="1577">.</span>
        <span start="1662" end="1691"> Idzie o deprywację względną.</span>
        <span start="2340" end="2341">
</span>
        <span start="2485" end="2501">Dociekać trzeba </span>
        <span start="2516" end="2533">źródeł korupcji, </span>
        <span start="2547" end="2616">które wypływają ze struktur organizacyjnych społeczeństwa i państwa. </span>
        <span start="2794" end="2915">fikcji przejrzystości finansów polityków, o powszechnym lekceważeniu wprowadzonych dotychczas rozwiązań antykorupcyjnych.</span>
        <span start="3724" end="3787"> korupcja dotyczy przede wszystkim sfery zamówień publicznych, </span>
        <span start="3789" end="3819">w szczególności handlu bronią.</span>
        <span start="4058" end="4171">
Innego rodzaju korupcję generuje konieczność zdobywania przez partie i polityków pieniędzy na kampanie wyborcze.</span>
        <span start="4840" end="4868">
Czynnikiem, który w Polsce </span>
        <span start="4907" end="4948">wywołał falę korupcji, była prywatyzacja.</span>
        <span start="5015" end="5081"> niewidzialna ręka rynku okazywała się ręką złodzieja i aferzysty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>o korupcji w świecie polityki wiadomo. Jest zjawiskiem uniwersalnym, w poszczególnych państwach ma różne natężenie. Dotyka wszystkich sfer życia społecznego, ale jest szczególnie groźna w sferze polityki.
Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.
ma systemowe korzenie, a nie bierze się z ułomności natury ludzkiej.
łatwo wskazać mechanizm psychologiczny. Idzie o deprywację względną. Dlaczego polityk ma być finansowym kopciuszkiem, jeżeli powie sobie, że jest wybrańcem narodu, wybitnym specjalistą, marnie wynagradzanym w porównaniu z biznesmenem.
Dociekać trzeba źródeł korupcji, które wypływają ze struktur organizacyjnych społeczeństwa i państwa. fikcji przejrzystości finansów polityków, o powszechnym lekceważeniu wprowadzonych dotychczas rozwiązań antykorupcyjnych.
w modelowym wolnorynkowym społeczeństwie nie ma potrzeby przekupywania polityków, bo o niczym ważnym dla produkcji dóbr nie decydują. Takiego społeczeństwa jednak nie ma. korupcja dotyczy przede wszystkim sfery zamówień publicznych, w szczególności handlu bronią.
Innego rodzaju korupcję generuje konieczność zdobywania przez partie i polityków pieniędzy na kampanie wyborcze.
Czynnikiem, który w Polsce wywołał falę korupcji, była prywatyzacja. niewidzialna ręka rynku okazywała się ręką złodzieja i aferzysty.
Złe prawo, grzeszące nadmierną szczegółowością, ale zarazem zawierające nie zawsze przypadkowe luki w oczywisty sposób sprzyja korupcji.
Paradoksalnie walka z korupcją prowadzić może do głębokich patologii demokracji. Służby specjalne problem ten traktują instrumentalnie wobec innego rodzaju gry i selektywnie dzielą się podejrzeniami z uprawnionymi do zwalczania korupcji organami państwa, a także z prasą.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="180">o korupcji</span>
        <span start="181" end="208"> w świecie polityki wiadomo</span>
        <span start="217" end="248">. Jest zjawiskiem uniwersalnym,</span>
        <span start="253" end="370"> w poszczególnych państwach ma różne natężenie. Dotyka wszystkich sfer życia społecznego, ale jest szczególnie groźna</span>
        <span start="371" end="390"> w sferze polityki.</span>
        <span start="637" end="684">
Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji </span>
        <span start="703" end="779">to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.</span>
        <span start="780" end="781">
</span>
        <span start="1390" end="1457">ma systemowe korzenie, a nie bierze się z ułomności natury ludzkiej</span>
        <span start="1576" end="1577">.</span>
        <span start="1611" end="1612">
</span>
        <span start="1623" end="1691">łatwo wskazać mechanizm psychologiczny. Idzie o deprywację względną.</span>
        <span start="1914" end="1971"> Dlaczego polityk ma być finansowym kopciuszkiem, jeżeli </span>
        <span start="1981" end="2078">powie sobie, że jest wybrańcem narodu, wybitnym specjalistą, marnie wynagradzanym w porównaniu z </span>
        <span start="2083" end="2095">biznesmenem.</span>
        <span start="2340" end="2341">
</span>
        <span start="2485" end="2501">Dociekać trzeba </span>
        <span start="2516" end="2533">źródeł korupcji, </span>
        <span start="2547" end="2616">które wypływają ze struktur organizacyjnych społeczeństwa i państwa. </span>
        <span start="2794" end="2915">fikcji przejrzystości finansów polityków, o powszechnym lekceważeniu wprowadzonych dotychczas rozwiązań antykorupcyjnych.</span>
        <span start="3042" end="3043">
</span>
        <span start="3209" end="3378">w modelowym wolnorynkowym społeczeństwie nie ma potrzeby przekupywania polityków, bo o niczym ważnym dla produkcji dóbr nie decydują. Takiego społeczeństwa jednak nie ma</span>
        <span start="3428" end="3429">.</span>
        <span start="3724" end="3787"> korupcja dotyczy przede wszystkim sfery zamówień publicznych, </span>
        <span start="3789" end="3819">w szczególności handlu bronią.</span>
        <span start="4058" end="4171">
Innego rodzaju korupcję generuje konieczność zdobywania przez partie i polityków pieniędzy na kampanie wyborcze.</span>
        <span start="4840" end="4868">
Czynnikiem, który w Polsce </span>
        <span start="4907" end="4948">wywołał falę korupcji, była prywatyzacja.</span>
        <span start="5015" end="5081"> niewidzialna ręka rynku okazywała się ręką złodzieja i aferzysty.</span>
        <span start="5431" end="5432">
</span>
        <span start="5491" end="5627">Złe prawo, grzeszące nadmierną szczegółowością, ale zarazem zawierające nie zawsze przypadkowe luki w oczywisty sposób sprzyja korupcji.</span>
        <span start="5956" end="5957">
</span>
        <span start="5991" end="6005">Paradoksalnie </span>
        <span start="6012" end="6079">walka z korupcją prowadzić może do głębokich patologii demokracji. </span>
        <span start="6136" end="6152">Służby specjalne</span>
        <span start="6170" end="6235"> problem ten traktują instrumentalnie wobec innego rodzaju gry i </span>
        <span start="6242" end="6351">selektywnie dzielą się podejrzeniami z uprawnionymi do zwalczania korupcji organami państwa, a także z prasą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>o korupcji wiadomo. Dotyka wszystkich sfer życia społecznego, jest szczególnie groźna w sferze polityki.
negatywne konsekwencje to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.
Dociekać trzeba źródeł korupcji, które wypływają ze struktur organizacyjnych społeczeństwa i państwa. dotyczy przede wszystkim sfery zamówień publicznych.
korupcję generuje konieczność zdobywania przez partie i polityków pieniędzy na kampanie wyborcze.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="180">o korupcji</span>
        <span start="181" end="182"> </span>
        <span start="201" end="208">wiadomo</span>
        <span start="217" end="219">. </span>
        <span start="301" end="343">Dotyka wszystkich sfer życia społecznego, </span>
        <span start="347" end="370">jest szczególnie groźna</span>
        <span start="371" end="390"> w sferze polityki.</span>
        <span start="637" end="638">
</span>
        <span start="652" end="675">negatywne konsekwencje </span>
        <span start="703" end="779">to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.</span>
        <span start="2340" end="2341">
</span>
        <span start="2485" end="2501">Dociekać trzeba </span>
        <span start="2516" end="2533">źródeł korupcji, </span>
        <span start="2547" end="2615">które wypływają ze struktur organizacyjnych społeczeństwa i państwa.</span>
        <span start="3733" end="3785"> dotyczy przede wszystkim sfery zamówień publicznych</span>
        <span start="3818" end="3819">.</span>
        <span start="4058" end="4059">
</span>
        <span start="4074" end="4171">korupcję generuje konieczność zdobywania przez partie i polityków pieniędzy na kampanie wyborcze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.
Stosunkowo łatwo wskazać mechanizm psychologiczny. Decyzje polityka, wysokiego urzędnika państwowego przynoszą konkretnym ludziom bardzo duże korzyści materialne. Dlaczego polityk ma być finansowym kopciuszkiem marnie wynagradzanym w porównaniu z byle biznesmenem.Dociekać trzeba strukturalnych źródeł korupcji, czyli takich, które wypływają ze struktur organizacyjnych społeczeństwa i państwa. Paradoksalnie jednak walka z korupcją prowadzić może do głębokich patologii demokracji. Na czele frontu walki z korupcją znajdują się UOP i WSI. Wśród kanonów skonsolidowanej demokracji jest realna cywilna kontrola nad służbami specjalnymi. Te bowiem często wykorzystują argument korupcji do poszerzania swej autonomii i manipulowania polityką.</body>
      <spans>
        <span start="638" end="780">Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.
</span>
        <span start="1612" end="1663">Stosunkowo łatwo wskazać mechanizm psychologiczny. </span>
        <span start="1692" end="1803">Decyzje polityka, wysokiego urzędnika państwowego przynoszą konkretnym ludziom bardzo duże korzyści materialne.</span>
        <span start="1914" end="1962"> Dlaczego polityk ma być finansowym kopciuszkiem</span>
        <span start="2041" end="2095"> marnie wynagradzanym w porównaniu z byle biznesmenem.</span>
        <span start="2485" end="2615">Dociekać trzeba strukturalnych źródeł korupcji, czyli takich, które wypływają ze struktur organizacyjnych społeczeństwa i państwa.</span>
        <span start="5990" end="6135"> Paradoksalnie jednak walka z korupcją prowadzić może do głębokich patologii demokracji. Na czele frontu walki z korupcją znajdują się UOP i WSI.</span>
        <span start="6351" end="6551"> Wśród kanonów skonsolidowanej demokracji jest realna cywilna kontrola nad służbami specjalnymi. Te bowiem często wykorzystują argument korupcji do poszerzania swej autonomii i manipulowania polityką.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.
Stosunkowo łatwo wskazać mechanizm psychologiczny. Decyzje polityka, wysokiego urzędnika państwowego przynoszą konkretnym ludziom bardzo duże korzyści materialne. Dlaczego polityk ma być finansowym kopciuszkiem, jeżeli w dodatku powie sobie, że jest wybrańcem narodu, wybitnym specjalistą, marnie wynagradzanym w porównaniu z byle biznesmenem. Dodatkowo niepewna wydaje mu się droga stopniowego akumulowania dóbr, bo jego pozycja jest z natury rzeczy niestabilna. Im większa niepewność, tym silniejsza pokusa korupcji. Uleganie owej deprywacji względnej nie jest rzecz jasna nieuchronne.
 Dociekać trzeba strukturalnych źródeł korupcji, czyli takich, które wypływają ze struktur organizacyjnych społeczeństwa i państwa.Ortodoksyjni liberałowie zwykli wskazywać, że korupcja w świecie polityki to prosta konsekwencja rozrostu funkcji państwa i ograniczania wolnego rynku. Komunistyczna recepta na korupcję jest równie mało realistyczna: znosząc własność prywatną, znosi się dawców łapówek, a z czasem i potencjalnych biorców, skoro zaniknąć ma państwo. Rzeczywistość współczesnych państw mieści się pomiędzy tymi dwoma modelami.

Korupcja jest zjawiskiem groźnym. Paradoksalnie jednak walka z korupcją prowadzić może do głębokich patologii demokracji. Na czele frontu walki z korupcją znajdują się UOP i WSI. Wśród kanonów skonsolidowanej demokracji jest realna cywilna kontrola nad służbami specjalnymi. Te bowiem często wykorzystują argument korupcji do poszerzania swej autonomii i manipulowania polityką.Nieuzasadnione oskarżenie premiera Józefa Oleksego o szpiegostwo, które w dodatku od razu uczyniono faktem medialnym, stanowiło przejaw bezprecedensowego zaangażowania się służb specjalnych w politykę na najwyższym szczeblu.</body>
      <spans>
        <span start="638" end="780">Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.
</span>
        <span start="1612" end="1663">Stosunkowo łatwo wskazać mechanizm psychologiczny. </span>
        <span start="1692" end="1803">Decyzje polityka, wysokiego urzędnika państwowego przynoszą konkretnym ludziom bardzo duże korzyści materialne.</span>
        <span start="1914" end="2340"> Dlaczego polityk ma być finansowym kopciuszkiem, jeżeli w dodatku powie sobie, że jest wybrańcem narodu, wybitnym specjalistą, marnie wynagradzanym w porównaniu z byle biznesmenem. Dodatkowo niepewna wydaje mu się droga stopniowego akumulowania dóbr, bo jego pozycja jest z natury rzeczy niestabilna. Im większa niepewność, tym silniejsza pokusa korupcji. Uleganie owej deprywacji względnej nie jest rzecz jasna nieuchronne.
</span>
        <span start="2484" end="2615"> Dociekać trzeba strukturalnych źródeł korupcji, czyli takich, które wypływają ze struktur organizacyjnych społeczeństwa i państwa.</span>
        <span start="3043" end="3194">Ortodoksyjni liberałowie zwykli wskazywać, że korupcja w świecie polityki to prosta konsekwencja rozrostu funkcji państwa i ograniczania wolnego rynku.</span>
        <span start="3429" end="3687"> Komunistyczna recepta na korupcję jest równie mało realistyczna: znosząc własność prywatną, znosi się dawców łapówek, a z czasem i potencjalnych biorców, skoro zaniknąć ma państwo. Rzeczywistość współczesnych państw mieści się pomiędzy tymi dwoma modelami.
</span>
        <span start="5956" end="6135">
Korupcja jest zjawiskiem groźnym. Paradoksalnie jednak walka z korupcją prowadzić może do głębokich patologii demokracji. Na czele frontu walki z korupcją znajdują się UOP i WSI.</span>
        <span start="6351" end="6551"> Wśród kanonów skonsolidowanej demokracji jest realna cywilna kontrola nad służbami specjalnymi. Te bowiem często wykorzystują argument korupcji do poszerzania swej autonomii i manipulowania polityką.</span>
        <span start="6736" end="6960">Nieuzasadnione oskarżenie premiera Józefa Oleksego o szpiegostwo, które w dodatku od razu uczyniono faktem medialnym, stanowiło przejaw bezprecedensowego zaangażowania się służb specjalnych w politykę na najwyższym szczeblu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego. Paradoksalnie jednak walka z korupcją prowadzić może do głębokich patologii demokracji. Na czele frontu walki z korupcją znajdują się UOP i WSI. Wśród kanonów skonsolidowanej demokracji jest realna cywilna kontrola nad służbami specjalnymi. Te bowiem często wykorzystują argument korupcji do poszerzania swej autonomii i manipulowania polityką.</body>
      <spans>
        <span start="638" end="779">Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.</span>
        <span start="5990" end="6135"> Paradoksalnie jednak walka z korupcją prowadzić może do głębokich patologii demokracji. Na czele frontu walki z korupcją znajdują się UOP i WSI.</span>
        <span start="6351" end="6551"> Wśród kanonów skonsolidowanej demokracji jest realna cywilna kontrola nad służbami specjalnymi. Te bowiem często wykorzystują argument korupcji do poszerzania swej autonomii i manipulowania polityką.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.
Ortodoksyjni liberałowie zwykli wskazywać, że korupcja w świecie polityki to konsekwencja rozrostu funkcji państwa i ograniczania wolnego rynku. w modelowym wolnorynkowym społeczeństwie nie ma potrzeby przekupywania polityków, bo o niczym ważnym nie decydują. Takiego społeczeństwa jednak nie ma. Komunistyczna recepta na korupcję jest równie mało realistyczna: znosząc własność prywatną, znosi się dawców łapówek, a z czasem i potencjalnych biorców. Rzeczywistość współczesnych państw mieści się pomiędzy tymi modelami.Korupcja jest zjawiskiem groźnym. Paradoksalnie walka z korupcją prowadzić może do patologii demokracji. argument korupcji stał się orężem w politycznej walce toczonej na gruzach obecnego rządu.</body>
      <spans>
        <span start="638" end="780">Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.
</span>
        <span start="3043" end="3120">Ortodoksyjni liberałowie zwykli wskazywać, że korupcja w świecie polityki to </span>
        <span start="3127" end="3194">konsekwencja rozrostu funkcji państwa i ograniczania wolnego rynku.</span>
        <span start="3208" end="3310"> w modelowym wolnorynkowym społeczeństwie nie ma potrzeby przekupywania polityków, bo o niczym ważnym </span>
        <span start="3329" end="3378">nie decydują. Takiego społeczeństwa jednak nie ma</span>
        <span start="3428" end="3582">. Komunistyczna recepta na korupcję jest równie mało realistyczna: znosząc własność prywatną, znosi się dawców łapówek, a z czasem i potencjalnych biorców</span>
        <span start="3609" end="3671">. Rzeczywistość współczesnych państw mieści się pomiędzy tymi </span>
        <span start="3677" end="3686">modelami.</span>
        <span start="5957" end="6005">Korupcja jest zjawiskiem groźnym. Paradoksalnie </span>
        <span start="6012" end="6047">walka z korupcją prowadzić może do </span>
        <span start="6057" end="6079">patologii demokracji. </span>
        <span start="7379" end="7467">argument korupcji stał się orężem w politycznej walce toczonej na gruzach obecnego rządu</span>
        <span start="7719" end="7720">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Trochę o korupcji w świecie polityki wiadomo na pewno. Jest zjawiskiem uniwersalnym, ale w poszczególnych państwach ma różne natężenie. Dotyka wszystkich sfer życia społecznego, ale jest szczególnie groźna w sferze polityki. Nie dlatego, że odbywa się na koszt podatników, bo często niekorupcyjne, a błędne decyzje polityków wiodą do większych strat, a decyzje, którym towarzyszyły "datki", mogą być ekonomicznie i politycznie dobrze uzasadnione. Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.
Ortodoksyjni liberałowie zwykli wskazywać, że korupcja w świecie polityki to konsekwencja rozrostu funkcji państwa i ograniczania wolnego rynku. w modelowym wolnorynkowym społeczeństwie nie ma potrzeby przekupywania polityków, bo o niczym ważnym nie decydują. Takiego społeczeństwa jednak nie ma. Komunistyczna recepta na korupcję jest równie mało realistyczna: znosząc własność prywatną, znosi się dawców łapówek, a z czasem i potencjalnych biorców. Rzeczywistość współczesnych państw mieści się pomiędzy tymi dwoma modelami.
Korupcja jest zjawiskiem groźnym. Paradoksalnie jednak walka z korupcją prowadzić może do patologii demokracji. Wszystko byłoby w porządku, gdyby każde podejrzenie o korupcję wobec jakiegokolwiek polityka było przedkładane prokuraturze i starannie przez nią badane, przy wykorzystaniu policji, we współpracy z inspektoratami kontroli skarbowej i innymi państwowymi urzędami.Jeżeli jest inaczej i argument korupcji stał się orężem w politycznej walce toczonej na gruzach obecnego rządu, to ofensywa przeciwko korupcji wygaśnie po wyborach.</body>
      <spans>
        <span start="163" end="180">Trochę o korupcji</span>
        <span start="181" end="249"> w świecie polityki wiadomo na pewno. Jest zjawiskiem uniwersalnym, </span>
        <span start="250" end="370">ale w poszczególnych państwach ma różne natężenie. Dotyka wszystkich sfer życia społecznego, ale jest szczególnie groźna</span>
        <span start="371" end="439"> w sferze polityki. Nie dlatego, że odbywa się na koszt podatników, </span>
        <span start="440" end="464">bo często niekorupcyjne,</span>
        <span start="465" end="502"> a błędne decyzje polityków wiodą do </span>
        <span start="509" end="526">większych strat, </span>
        <span start="527" end="588">a decyzje, którym towarzyszyły "datki", mogą być ekonomicznie</span>
        <span start="589" end="622"> i politycznie dobrze uzasadnione</span>
        <span start="634" end="636">. </span>
        <span start="638" end="780">Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.
</span>
        <span start="3043" end="3120">Ortodoksyjni liberałowie zwykli wskazywać, że korupcja w świecie polityki to </span>
        <span start="3127" end="3194">konsekwencja rozrostu funkcji państwa i ograniczania wolnego rynku.</span>
        <span start="3208" end="3310"> w modelowym wolnorynkowym społeczeństwie nie ma potrzeby przekupywania polityków, bo o niczym ważnym </span>
        <span start="3329" end="3378">nie decydują. Takiego społeczeństwa jednak nie ma</span>
        <span start="3428" end="3582">. Komunistyczna recepta na korupcję jest równie mało realistyczna: znosząc własność prywatną, znosi się dawców łapówek, a z czasem i potencjalnych biorców</span>
        <span start="3609" end="3687">. Rzeczywistość współczesnych państw mieści się pomiędzy tymi dwoma modelami.
</span>
        <span start="5957" end="6047">Korupcja jest zjawiskiem groźnym. Paradoksalnie jednak walka z korupcją prowadzić może do </span>
        <span start="6057" end="6079">patologii demokracji. </span>
        <span start="7092" end="7146">Wszystko byłoby w porządku, gdyby każde podejrzenie o </span>
        <span start="7147" end="7355">korupcję wobec jakiegokolwiek polityka było przedkładane prokuraturze i starannie przez nią badane, przy wykorzystaniu policji, we współpracy z inspektoratami kontroli skarbowej i innymi państwowymi urzędami.</span>
        <span start="7357" end="7469">Jeżeli jest inaczej i argument korupcji stał się orężem w politycznej walce toczonej na gruzach obecnego rządu, </span>
        <span start="7519" end="7570">to ofensywa przeciwko korupcji wygaśnie po wyborach</span>
        <span start="7719" end="7720">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego. w modelowym wolnorynkowym społeczeństwie nie ma potrzeby przekupywania polityków, bo o niczym ważnym nie decydują. Komunistyczna recepta na korupcję jest równie mało realistyczna: znosząc własność prywatną, znosi się dawców łapówek. Rzeczywistość współczesnych państw mieści się pomiędzy tymi modelami.</body>
      <spans>
        <span start="638" end="762">Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego</span>
        <span start="778" end="779">.</span>
        <span start="3208" end="3310"> w modelowym wolnorynkowym społeczeństwie nie ma potrzeby przekupywania polityków, bo o niczym ważnym </span>
        <span start="3329" end="3342">nie decydują.</span>
        <span start="3375" end="3376"> </span>
        <span start="3430" end="3546">Komunistyczna recepta na korupcję jest równie mało realistyczna: znosząc własność prywatną, znosi się dawców łapówek</span>
        <span start="3609" end="3671">. Rzeczywistość współczesnych państw mieści się pomiędzy tymi </span>
        <span start="3677" end="3686">modelami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body> Prawdą o korupcji jest i to, że ma systemowe korzenie. zgadzam się z tezami o fikcji przejrzystości finansów polityków. Innego rodzaju korupcję generuje konieczność zdobywania przez partie i polityków pieniędzy na kampanie wyborcze. Demokracje usiłują bronić się przed tym rodzajem korupcji, wprowadzając ograniczenia wydatków na kampanie wyborcze, a przede wszystkim dotując partie z budżetu państwa. Czynnikiem, który w Polsce i w innych krajach postkomunistycznych wywołał falę korupcji, była prywatyzacja. Złe prawo, grzeszące nadmierną szczegółowością, ale zarazem zawierające nie zawsze przypadkowe luki w oczywisty sposób sprzyja korupcji. Wśród kanonów skonsolidowanej demokracji jest realna cywilna kontrola nad służbami specjalnymi. Te bowiem często wykorzystują argument korupcji do poszerzania swej autonomii i manipulowania polityką.</body>
      <spans>
        <span start="1357" end="1411"> Prawdą o korupcji jest i to, że ma systemowe korzenie</span>
        <span start="1576" end="1577">.</span>
        <span start="1914" end="1915"> </span>
        <span start="2766" end="2780">zgadzam się z </span>
        <span start="2785" end="2834">tezami o fikcji przejrzystości finansów polityków</span>
        <span start="2914" end="2916">. </span>
        <span start="4059" end="4172">Innego rodzaju korupcję generuje konieczność zdobywania przez partie i polityków pieniędzy na kampanie wyborcze. </span>
        <span start="4453" end="4622">Demokracje usiłują bronić się przed tym rodzajem korupcji, wprowadzając ograniczenia wydatków na kampanie wyborcze, a przede wszystkim dotując partie z budżetu państwa. </span>
        <span start="4841" end="4949">Czynnikiem, który w Polsce i w innych krajach postkomunistycznych wywołał falę korupcji, była prywatyzacja. </span>
        <span start="5491" end="5628">Złe prawo, grzeszące nadmierną szczegółowością, ale zarazem zawierające nie zawsze przypadkowe luki w oczywisty sposób sprzyja korupcji. </span>
        <span start="6352" end="6551">Wśród kanonów skonsolidowanej demokracji jest realna cywilna kontrola nad służbami specjalnymi. Te bowiem często wykorzystują argument korupcji do poszerzania swej autonomii i manipulowania polityką.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.
 Prawdą o korupcji jest i to, że ma systemowe korzenie. Dlaczego polityk ma być finansowym kopciuszkiem, jeżeli w dodatku powie sobie, że jest wybrańcem narodu, wybitnym specjalistą, marnie wynagradzanym w porównaniu z byle biznesmenem. Dodatkowo niepewna wydaje mu się droga stopniowego akumulowania dóbr, bo jego pozycja jest z natury rzeczy niestabilna. zgadzam się z tezami o fikcji przejrzystości finansów polityków. w modelowym wolnorynkowym społeczeństwie nie ma potrzeby przekupywania polityków, bo o niczym ważnym dla produkcji dóbr nie decydują. Takiego społeczeństwa jednak nie ma i z wielu powodów jest trudne nawet do pomyślenia. Komunistyczna recepta na korupcję jest równie mało realistyczna. Rzeczywistość współczesnych państw mieści się pomiędzy tymi dwoma modelami.Innego rodzaju korupcję generuje konieczność zdobywania przez partie i polityków pieniędzy na kampanie wyborcze. Demokracje usiłują bronić się przed tym rodzajem korupcji, wprowadzając ograniczenia wydatków na kampanie wyborcze, a przede wszystkim dotując partie z budżetu państwa. Czynnikiem, który w Polsce i w innych krajach postkomunistycznych wywołał falę korupcji, była prywatyzacja. Złe prawo, grzeszące nadmierną szczegółowością, ale zarazem zawierające nie zawsze przypadkowe luki w oczywisty sposób sprzyja korupcji. Wśród kanonów skonsolidowanej demokracji jest realna cywilna kontrola nad służbami specjalnymi. Te bowiem często wykorzystują argument korupcji do poszerzania swej autonomii i manipulowania polityką.</body>
      <spans>
        <span start="638" end="780">Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.
</span>
        <span start="1357" end="1411"> Prawdą o korupcji jest i to, że ma systemowe korzenie</span>
        <span start="1576" end="1577">.</span>
        <span start="1914" end="2216"> Dlaczego polityk ma być finansowym kopciuszkiem, jeżeli w dodatku powie sobie, że jest wybrańcem narodu, wybitnym specjalistą, marnie wynagradzanym w porównaniu z byle biznesmenem. Dodatkowo niepewna wydaje mu się droga stopniowego akumulowania dóbr, bo jego pozycja jest z natury rzeczy niestabilna. </span>
        <span start="2766" end="2780">zgadzam się z </span>
        <span start="2785" end="2834">tezami o fikcji przejrzystości finansów polityków</span>
        <span start="2914" end="2916">. </span>
        <span start="3209" end="3493">w modelowym wolnorynkowym społeczeństwie nie ma potrzeby przekupywania polityków, bo o niczym ważnym dla produkcji dóbr nie decydują. Takiego społeczeństwa jednak nie ma i z wielu powodów jest trudne nawet do pomyślenia. Komunistyczna recepta na korupcję jest równie mało realistyczna</span>
        <span start="3609" end="3686">. Rzeczywistość współczesnych państw mieści się pomiędzy tymi dwoma modelami.</span>
        <span start="4059" end="4172">Innego rodzaju korupcję generuje konieczność zdobywania przez partie i polityków pieniędzy na kampanie wyborcze. </span>
        <span start="4453" end="4622">Demokracje usiłują bronić się przed tym rodzajem korupcji, wprowadzając ograniczenia wydatków na kampanie wyborcze, a przede wszystkim dotując partie z budżetu państwa. </span>
        <span start="4841" end="4949">Czynnikiem, który w Polsce i w innych krajach postkomunistycznych wywołał falę korupcji, była prywatyzacja. </span>
        <span start="5491" end="5628">Złe prawo, grzeszące nadmierną szczegółowością, ale zarazem zawierające nie zawsze przypadkowe luki w oczywisty sposób sprzyja korupcji. </span>
        <span start="6352" end="6551">Wśród kanonów skonsolidowanej demokracji jest realna cywilna kontrola nad służbami specjalnymi. Te bowiem często wykorzystują argument korupcji do poszerzania swej autonomii i manipulowania polityką.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>zgadzam się z tezami o fikcji przejrzystości finansów polityków. Innego rodzaju korupcję generuje konieczność zdobywania przez partie i polityków pieniędzy na kampanie wyborcze. Złe prawo w oczywisty sposób sprzyja korupcji. Wśród kanonów skonsolidowanej demokracji jest realna cywilna kontrola nad służbami specjalnymi. Te bowiem często wykorzystują argument korupcji do poszerzania swej autonomii i manipulowania polityką.</body>
      <spans>
        <span start="2766" end="2780">zgadzam się z </span>
        <span start="2785" end="2834">tezami o fikcji przejrzystości finansów polityków</span>
        <span start="2914" end="2916">. </span>
        <span start="4059" end="4172">Innego rodzaju korupcję generuje konieczność zdobywania przez partie i polityków pieniędzy na kampanie wyborcze. </span>
        <span start="5491" end="5500">Złe prawo</span>
        <span start="5590" end="5628"> w oczywisty sposób sprzyja korupcji. </span>
        <span start="6352" end="6551">Wśród kanonów skonsolidowanej demokracji jest realna cywilna kontrola nad służbami specjalnymi. Te bowiem często wykorzystują argument korupcji do poszerzania swej autonomii i manipulowania polityką.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Trochę o korupcji  w świecie polityki wiadomo na pewno. Jest zjawiskiem uniwersalnym,  ale w poszczególnych państwach ma różne natężenie. Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego. Prawdą o korupcji jest i to, że ma systemowe korzenie, a nie bierze się z ułomności natury ludzkiej, gdyż w wielce wpływowych koncepcjach osobowości człowieka dążenie do korzyści uważa się wręcz za jego gatunkową cechę. 
Stosunkowo łatwo wskazać mechanizm psychologiczny. Idzie o deprywację względną. Decyzje polityka, wysokiego urzędnika państwowego przynoszą konkretnym ludziom bardzo duże korzyści materialne. Ci z nich korzystają. Dodatkowo jego pozycja jest z natury rzeczy niestabilna. Im większa niepewność, tym silniejsza pokusa korupcji.</body>
      <spans>
        <span start="163" end="301">Trochę o korupcji  w świecie polityki wiadomo na pewno. Jest zjawiskiem uniwersalnym,  ale w poszczególnych państwach ma różne natężenie. </span>
        <span start="638" end="779">Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.</span>
        <span start="1023" end="1024"> </span>
        <span start="1358" end="1577">Prawdą o korupcji jest i to, że ma systemowe korzenie, a nie bierze się z ułomności natury ludzkiej, gdyż w wielce wpływowych koncepcjach osobowości człowieka dążenie do korzyści uważa się wręcz za jego gatunkową cechę.</span>
        <span start="1581" end="1582"> </span>
        <span start="1611" end="1824">
Stosunkowo łatwo wskazać mechanizm psychologiczny. Idzie o deprywację względną. Decyzje polityka, wysokiego urzędnika państwowego przynoszą konkretnym ludziom bardzo duże korzyści materialne. Ci z nich korzystają</span>
        <span start="1913" end="1915">. </span>
        <span start="2096" end="2106">Dodatkowo </span>
        <span start="2169" end="2270">jego pozycja jest z natury rzeczy niestabilna. Im większa niepewność, tym silniejsza pokusa korupcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Trochę o korupcji  w świecie polityki wiadomo na pewno. Jest zjawiskiem uniwersalnym,  ale w poszczególnych państwach ma różne natężenie. Dotyka wszystkich sfer życia społecznego, ale jest szczególnie groźna  w sferze polityki. Nie dlatego, że odbywa się na koszt podatników,  bo często niekorupcyjne,  a błędne decyzje polityków wiodą do daleko większych strat. Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego. Jeśli minister w zamian za korzyść osobistą lub partii kupuje czołg, sprzedaje tanio fabrykę czy umożliwia ucieczkę przestępcy, to podważa owe reguły w skali makro. Prawdą o korupcji jest i to, że ma systemowe korzenie, a nie bierze się z ułomności natury ludzkiej, gdyż w wielce wpływowych koncepcjach osobowości człowieka dążenie do korzyści uważa się wręcz za jego gatunkową cechę. 
Stosunkowo łatwo wskazać mechanizm psychologiczny. Idzie o deprywację względną. Decyzje polityka, wysokiego urzędnika państwowego przynoszą konkretnym ludziom bardzo duże korzyści materialne. Ci z nich korzystają: budują wille, kupują luksusowe samochody, wydają wystawne przyjęcia. Dlaczego polityk ma być finansowym kopciuszkiem, jeżeli w dodatku powie sobie, że jest wybrańcem narodu, wybitnym specjalistą, marnie wynagradzanym w porównaniu z byle biznesmenem. Dodatkowo niepewna wydaje mu się droga stopniowego akumulowania dóbr, bo jego pozycja jest z natury rzeczy niestabilna. Im większa niepewność, tym silniejsza pokusa korupcji. Uleganie owej deprywacji względnej nie jest rzecz jasna nieuchronne.</body>
      <spans>
        <span start="163" end="524">Trochę o korupcji  w świecie polityki wiadomo na pewno. Jest zjawiskiem uniwersalnym,  ale w poszczególnych państwach ma różne natężenie. Dotyka wszystkich sfer życia społecznego, ale jest szczególnie groźna  w sferze polityki. Nie dlatego, że odbywa się na koszt podatników,  bo często niekorupcyjne,  a błędne decyzje polityków wiodą do daleko większych strat</span>
        <span start="634" end="636">. </span>
        <span start="638" end="779">Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.</span>
        <span start="1023" end="1030"> Jeśli </span>
        <span start="1034" end="1193">minister w zamian za korzyść osobistą lub partii kupuje czołg, sprzedaje tanio fabrykę czy umożliwia ucieczkę przestępcy, to podważa owe reguły w skali makro. </span>
        <span start="1358" end="1577">Prawdą o korupcji jest i to, że ma systemowe korzenie, a nie bierze się z ułomności natury ludzkiej, gdyż w wielce wpływowych koncepcjach osobowości człowieka dążenie do korzyści uważa się wręcz za jego gatunkową cechę.</span>
        <span start="1581" end="1582"> </span>
        <span start="1611" end="1893">
Stosunkowo łatwo wskazać mechanizm psychologiczny. Idzie o deprywację względną. Decyzje polityka, wysokiego urzędnika państwowego przynoszą konkretnym ludziom bardzo duże korzyści materialne. Ci z nich korzystają: budują wille, kupują luksusowe samochody, wydają wystawne przyjęcia</span>
        <span start="1913" end="2339">. Dlaczego polityk ma być finansowym kopciuszkiem, jeżeli w dodatku powie sobie, że jest wybrańcem narodu, wybitnym specjalistą, marnie wynagradzanym w porównaniu z byle biznesmenem. Dodatkowo niepewna wydaje mu się droga stopniowego akumulowania dóbr, bo jego pozycja jest z natury rzeczy niestabilna. Im większa niepewność, tym silniejsza pokusa korupcji. Uleganie owej deprywacji względnej nie jest rzecz jasna nieuchronne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego. Prawdą o korupcji jest i to, że ma systemowe korzenie, a nie bierze się z ułomności natury ludzkiej, gdyż człowieka dążenie do korzyści uważa się wręcz za jego gatunkową cechę. Stosunkowo łatwo wskazać mechanizm psychologiczny. Idzie o deprywację względną.</body>
      <spans>
        <span start="638" end="779">Najważniejsze negatywne konsekwencje korupcji w świecie polityki to psucie reguł gry, stanowiących podstawę ładu społecznego i ekonomicznego.</span>
        <span start="1023" end="1024"> </span>
        <span start="1358" end="1464">Prawdą o korupcji jest i to, że ma systemowe korzenie, a nie bierze się z ułomności natury ludzkiej, gdyż </span>
        <span start="1507" end="1577">człowieka dążenie do korzyści uważa się wręcz za jego gatunkową cechę.</span>
        <span start="1581" end="1582"> </span>
        <span start="1612" end="1691">Stosunkowo łatwo wskazać mechanizm psychologiczny. Idzie o deprywację względną.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
