<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200106050035">
  <date>2001-06-05</date>
  <title>Złapani podczas skoku</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Harald Kittel</authors>
  <body>W 1990 roku były zaledwie trzy napady na banki,w 1998 roku już 40, w ubiegłym - 91

Złapani podczas skoku

Budynek banku przy ulicy Jasnej 1

FOT. BARTŁOMIEJ  ZBOROWSKI

Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. 

To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. A 37 lat temu skradziono 1,3 mln zł w oddziale NBP, który mieścił się również w tym samym budynku przy ulicy Jasnej 1. W ostatnich latach liczba skoków na banki w całej Polsce gwałtownie rośnie.

Bandytów zauważył mężczyzna, który w niedzielę około północy poinformował przez telefon policję, że w banku kręcą się podejrzani ludzie. Dyżurny oficer stołecznej komendy potraktował sygnał poważnie i wysłał patrol na ulicę Jasną, w pobliże filharmonii. Pod dom "pod orłami", w którym na parterze mieści się VIII Oddział PBK, podjechał radiowóz. 

Do policjantów wyszedł jeden z ochroniarzy bankowych, który przekonywał, że w środku wszystko jest w porządku.

- Wyglądał na odurzonego i nie wzbudził zaufania. Czuć było od niego alkohol. Policjanci go zatrzymali - mówi rzecznik prasowy stołecznej policji, komisarz Dariusz Janas.

Sygnał o zatrzymaniu trafił do oficera dyżurnego, który przysłał następnych policjantów. Obstawili wszystkie wejścia do banku. Wtedy wyszedł do nich kolejny mężczyzna, który oświadczył, że w środku nie dzieje się nic niepokojącego. Został zatrzymany. Policjanci dostrzegli na dziedzińcu banku chryslera, który w nocy nie powinien tu stać. Po sprawdzeniu okazało się, że auto było kradzione.

Wezwano grupę antyterrorystyczną. Po negocjacjach z banku wyszło z podniesionymi rękami czterech mężczyzn. Poddali się bez oporu.

- Wiedzieli, że nie mają szans. Policjanci z Wydziału Patrolowo-Interwencyjnego Komendy Stołecznej Policji otoczyli budynek - mówi Krzysztof Hajdas.

- W samochodzie zatrzymanych były worki, palnik do cięcia metalu, wiertarki i młot pneumatyczny - podał komisarz Dariusz Janas, który w nocy z niedzieli na poniedziałek cztery godziny spędził na miejscu planowanego napadu. W banku policjanci znaleźli trzy pistolety ukryte w koszu na śmieci. Dwa miały tłumiki. 

Napastników zarejestrowały kamery bankowego systemu bezpieczeństwa. Taśmy z zapisem napadu ma policja.

Portier pilnujący domu "pod orłami", w którym siedzibę ma też Krajowa Rada Spółdzielcza, nie zauważył niczego niepokojącego. 

- Sprawę prowadzi Prokuratura Rejonowa Warszawa Śródmieście. Prawdopodobnie zajmie się nią nasz Wydział Przestępczości Zorganizowanej - powiedziała rzeczniczka stołecznej Prokuratury Okręgowej, Małgorzata Dukiewicz. - Napad na bank to poważna sprawa. Na razie za wcześnie na wnioski - dodała.

Rzeczniczka prokuratury zaprzecza, jakoby zatrzymani bandyci mieli związek z wcześniejszym napadem na placówkę Kredyt Banku przy ul. Żelaznej.

Zatrzymani to dwaj strażnicy Grzegorz G. i Tomasz J. i czterech napastników: Adam K., Włodzimierz J. Leszek B. i Janusz C. Dopiero dziś prokurator sformułuje zarzuty i wystąpi o ewentualne tymczasowe aresztowanie zatrzymanych mężczyzn.

- Napad się nie udał, bo zareagowało społeczeństwo. Ktoś zauważył, że coś dziwnego dzieje się przy banku, zadzwonił na policję. Dzięki bardzo sprawnej akcji nie ucierpiał bank i pieniądze klientów - powiedział rzecznik prasowy Powszechnego Banku Kredytowego Marek Kłuciński.

Banku pilnowała agencja PBK Ochrona SA należąca do Grupy PBK. W agencji pracuje ponad 1,5 tys. ludzi. - Pracownicy są starannie selekcjonowani oraz poddawani szczegółowemu procesowi sprawdzania - podał PBK.

- Policja wysoko ocenia nasze zabezpieczenia. Mamy własną agencję ochrony. Są podejrzenia, że jej dwóch pracowników mogło współpracować w przygotowaniu napadu. Trwa sprawdzanie, jak mogło dojść do takiej sytuacji. Chcemy się też dowiedzieć, co zaszło w banku - mówi Kłuciński. - Z moich informacji wynika, że pracownik ochrony wyłączył przy użyciu kodów zabezpieczających urządzenie nadające sygnał alarmowy do centrali ochrony.

Do dziś nie wykryto sprawców innego napadu. W sobotę 3 marca tego roku doskonale zorganizowana grupa bandytów napadła na filię Kredyt Banku przy ul. Żelaznej w Warszawie. Napastnicy zamordowali ochroniarza i trzy kasjerki. Z filii zginęło około 30 tys. zł. Nie pomogła wyznaczona nagroda, której łączna suma wynosi 230 tys. zł. Nikt niczego nie zauważył. Niczego podejrzanego nie widzieli też ochroniarze pilnujący budynku, w którym mieści się filia, chociaż feralnego ranka przechodzili obok okien banku kilka razy.

Harald Kittel, PAP

JAK TO BYŁO W 1964 ROKU

22 grudnia 1964 roku dotąd nieodnalezieni bandyci napadli na bank przy  ulicy  Jasnej w Warszawie ,mieszczący się w domu "pod orłami". Zrabowali całodzienny utarg z Centralnego Domu Towarowego. O pół do siódmej wieczorem kasjerka Jadwiga Michałowska z dwoma konwojentami przywiozła do III Oddziału Narodowego Banku Polskiego 1 336 500 zł. Gdy wchodzili do banku, niewysoki młody mężczyzna strzelił w pierś strażnikowi Stanisławowi Piętce, wyrwał worek z pieniędzmi i zaczął uciekać. Wtedy drugi napastnik wyszedł zza rogu i dwa razy strzelił do konwojenta Zdzisława Skoczka, który zmarł. Zaraz potem milicję zawiadomił redaktor Andrzej Olszewski z "Kuriera Polskiego". Napad widział z okna. Milicja zbadała znalezione na miejscu zdarzenia łuski. Okazało się, że trzy pochodziły z pistoletu PW-33 użytego wcześniej w 1957 r. w napadzie na Krystynę Wawerek, kasjerkę sklepu "Chełmek". W roku 1959 zabito z niego plutonowego milicji Zygmunta Kiełczykowskiego a dwa miesiące potem - konwojenta Łukasza Czeczunia i raniono strażnika pocztowego Stanisława Furmańczyka. Pięć innych łusek znalezionych przed domem "pod orłami" pochodziło z pistoletu zabranego zabitemu milicjantowi. Prowadzone na dużą skalę śledztwo po napadzie nie przyniosło efektów. Śledczym udało się tylko zdobyć zeznania świadków, którzy widzieli, jak worek z pieniędzmi przejął mężczyzna w samochodzie.	HK

CORAZ WIĘCEJ NAPADÓW

Z policyjnych statystyk wynika, że liczba napadów na banki i inne placówki obracające gotówką rośnie w zastraszającym tempie.  Jeszcze dziesięć lat temu były rzadkością . W 1990 roku zaledwie trzy .  W 1998 roku napadów było już 40, w ubiegłym - 91. W ubiegłym roku straty spowodowane napadami na banki wyniosły ponad dwa miliony zł, a łącznie w skokach na banki oraz konwoje, listonoszy, poczty i stacje benzynowe padło łupem bandytów ponad sześć milionów zł.

- We Włoszech jest ponad trzysta napadów rocznie. U nas, niestety, będzie tyle samo. Napada się na bank, bo są tam pieniądze. Nie wszyscy poważnie traktują to zagrożenie - uważa Ryszard Kuciński, zajmujący się zabezpieczaniem banków.

Przeciętny napad trwa nie dłużej niż kilka minut. Zwykle sprawcy rzadko robią użytek z broni, ale używają jej do zastraszenia personelu placówek finansowych. 

- Najczęściej obiektem ataku przestępców są małe filie lub oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach. Te filie często są gorzej ochraniane niż duże centrale banków - mówi komisarz Zbigniew Matwiej z biura prasowego Komendy Głównej Policji.	HK</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W niedzielę bandyci napadli na Powszecny Bank Kredytowy w Warszawie. Prawdopodobnie współpracowali ze strażnikami. Po informacji od przechodnia pod bank podjechał radiowóz, jednak strażnicy utrzymywali, że wszystko jest w porządku. Kryjących się w banku złodziei skłoniła do wyjścia dopiero grupa antyterrorystyczna. To drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy – wcześniej napadnięto na Kredyt Bank. Sprawców nie wykryto. W 1964 roku z mieszczącego się w tym samym budynku co Powszechny Bank Kredytowy NBP nieznani dotąd bandyci zrabowali 1 336 500 zł – utarg Centralnego Domu Towarowego, który przywieźli do banku kasjerka z konwojentami. Były ofiary śmiertelne. Według policyjnych statystyk liczba napadów na banki rośnie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Z policyjnych statystyk wynika, że liczba napadów na banki i inne placówki obracające gotówką rośnie w zastraszającym tempie. W 1990 roku zaledwie trzy. W 1998 roku napadów było już 40, w ubiegłym - 91. W ubiegłym roku straty spowodowane napadami na banki wyniosły ponad dwa miliony zł, a łącznie w skokach padło łupem bandytów ponad sześć milionów zł.
Przeciętny napad trwa nie dłużej niż kilka minut. Zwykle sprawcy rzadko robią użytek z broni, ale używają jej do zastraszenia personelu placówek finansowych. Najczęściej obiektem ataku przestępców są małe filie lub oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach. Te filie często są gorzej ochraniane niż duże centrale banków.</body>
      <spans>
        <span start="6054" end="6180">Z policyjnych statystyk wynika, że liczba napadów na banki i inne placówki obracające gotówką rośnie w zastraszającym tempie. </span>
        <span start="6225" end="6250">W 1990 roku zaledwie trzy</span>
        <span start="6251" end="6253">. </span>
        <span start="6254" end="6408">W 1998 roku napadów było już 40, w ubiegłym - 91. W ubiegłym roku straty spowodowane napadami na banki wyniosły ponad dwa miliony zł, a łącznie w skokach </span>
        <span start="6469" end="6515">padło łupem bandytów ponad sześć milionów zł.
</span>
        <span start="6751" end="6909">Przeciętny napad trwa nie dłużej niż kilka minut. Zwykle sprawcy rzadko robią użytek z broni, ale używają jej do zastraszenia personelu placówek finansowych. </span>
        <span start="6913" end="7085">Najczęściej obiektem ataku przestępców są małe filie lub oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach. Te filie często są gorzej ochraniane niż duże centrale banków</span>
        <span start="7160" end="7161">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W niedzielę wieczorem bandyci napadli na Powszecny Bank Kredytowy w Warszawie przy ul. Jasnej 1. Prawdopodobnie współpracowali ze strażnikami. Pewien mężczyzna dostrzegł bandytów i poinformował policję. Pod bank podjechał radiowóz, jednak strażnik przekonywał policjantów, że wszystko jest w porządku. Policjanci wyczuli od niego alkohol i zatrzymali go. Kolejni policjanci obstawili wejścia do budynku i zatrzymali drugiego strażnika, który przekonywał, że w banku nic się nie dzieje. Kryjących się w banku złodziei skłoniła do wyjścia grupa antyterrorystyczna. W ich samochodzie pozostawionym przed budynkiem znaleziono worki, palnik do cięcia metalu, wiertarki i młot pneumatyczny. W banku w koszach na śmieci ukryte były trzy pistolety. Sprawę prowadzi prokuratura w Warszawie. Dziś strażnikom i bandytom postawione zostaną zarzuty. To drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy – wcześniej napadnięto Kredyt Bank przy ul. Żelaznej. Sprawców do dziś nie wykryto. W 1964 roku z NBP mieszczącego się podobnie jak Powszechny Bank Kredytowy w budynku przy ul. Jasnej 1 nieznani dotąd bandyci zrabowali 1 336 500 zł – całodzienny utarg Centralnego Domu Towarowego, który przywiozła do banku kasjerka z konwojentami. Złodzieje strzelali do strażników i konwojentów, były ofiary śmiertelne. Według policyjnych statystyk liczba napadów na banki szybko rośnie. W 1998 roku było 40 napadów, a w ubiegłym roku już 91.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>
W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy.
Do dziś nie wykryto sprawców innego napadu. W sobotę 3 marca tego roku grupa bandytów napadła na filię t Banku przy ul. Żelaznej w Warszawie. Napastnicy zamordowali ochroniarza i trzy kasjerki. Z filii zginęło około 30 tys. zł. Nie pomogła wyznaczona nagroda. Nikt niczego nie zauważył. Niczego podejrzanego nie widzieli też ochroniarze pilnujący budynku, w którym mieści się filia, chociaż feralnego ranka przechodzili obok okien banku kilka razy.
Z policyjnych statystyk wynika, że liczba napadów na banki i inne placówki obracające gotówką rośnie w zastraszającym tempie.  Jeszcze dziesięć lat temu były rzadkością . W 1990 roku zaledwie trzy .  W 1998 roku napadów było już 40, w ubiegłym - 91. W ubiegłym roku straty spowodowane napadami na banki wyniosły ponad dwa miliony zł, a łącznie w skokach padło łupem bandytów ponad sześć milionów zł.
Przeciętny napad trwa nie dłużej niż kilka minut. Zwykle sprawcy rzadko robią użytek z broni, ale używają jej do zastraszenia personelu placówek finansowych. Najczęściej obiektem ataku przestępców są małe filie lub oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach. Te filie często są gorzej ochraniane niż duże centrale banków.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="169">
</span>
        <span start="268" end="392">W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. </span>
        <span start="394" end="461">To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy.</span>
        <span start="4095" end="4167">
Do dziś nie wykryto sprawców innego napadu. W sobotę 3 marca tego roku </span>
        <span start="4191" end="4223">grupa bandytów napadła na filię </span>
        <span start="4228" end="4383">t Banku przy ul. Żelaznej w Warszawie. Napastnicy zamordowali ochroniarza i trzy kasjerki. Z filii zginęło około 30 tys. zł. Nie pomogła wyznaczona nagroda</span>
        <span start="4422" end="4612">. Nikt niczego nie zauważył. Niczego podejrzanego nie widzieli też ochroniarze pilnujący budynku, w którym mieści się filia, chociaż feralnego ranka przechodzili obok okien banku kilka razy.</span>
        <span start="6053" end="6408">
Z policyjnych statystyk wynika, że liczba napadów na banki i inne placówki obracające gotówką rośnie w zastraszającym tempie.  Jeszcze dziesięć lat temu były rzadkością . W 1990 roku zaledwie trzy .  W 1998 roku napadów było już 40, w ubiegłym - 91. W ubiegłym roku straty spowodowane napadami na banki wyniosły ponad dwa miliony zł, a łącznie w skokach </span>
        <span start="6469" end="6515">padło łupem bandytów ponad sześć milionów zł.
</span>
        <span start="6751" end="6909">Przeciętny napad trwa nie dłużej niż kilka minut. Zwykle sprawcy rzadko robią użytek z broni, ale używają jej do zastraszenia personelu placówek finansowych. </span>
        <span start="6913" end="7085">Najczęściej obiektem ataku przestępców są małe filie lub oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach. Te filie często są gorzej ochraniane niż duże centrale banków</span>
        <span start="7160" end="7161">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W niedzielę złodzieje napadli na Powszecny Bank Kredytowy w Warszawie. Zostali zatrzymani. W 1964 roku z mieszczącego się w tym samym budynku NBP nieznani dotąd bandyci zrabowali 1 336 500 zł. Były ofiary śmiertelne. Policyjne statystyki mówią, że liczba napadów na banki rośnie z roku na rok.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Z policyjnych statystyk wynika, że liczba napadów na banki i inne placówki obracające gotówką rośnie w zastraszającym tempie. Przeciętny napad trwa nie dłużej niż kilka minut. Zwykle sprawcy rzadko robią użytek z broni, ale używają jej do zastraszenia personelu . Najczęściej obiektem ataku są małe filie lub oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach.</body>
      <spans>
        <span start="6054" end="6180">Z policyjnych statystyk wynika, że liczba napadów na banki i inne placówki obracające gotówką rośnie w zastraszającym tempie. </span>
        <span start="6751" end="6887">Przeciętny napad trwa nie dłużej niż kilka minut. Zwykle sprawcy rzadko robią użytek z broni, ale używają jej do zastraszenia personelu </span>
        <span start="6907" end="6909">. </span>
        <span start="6913" end="6939">Najczęściej obiektem ataku</span>
        <span start="6951" end="7023"> są małe filie lub oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Rośnie liczba napadów na banki. Ostatnio bandyci opanowali warszawski oddział Powszechnego Banku Kredytowego. Napad nie udał się dzięki interwencji świadka i sprawnej akcji policji oraz grupy antyterrorystycznej. Sprawą zajmuje się prokuratura. Wśród zatrzymanych jest dwóch strażników z agencji z PBK Ochrona SA. Recznik banku chce się dowiedzieć, jaki był udział strażników w zdarzeniu. Sprawców innego napadu nie udało się wykryć. Napastnicy zamordowali ochroniarza i trzy kasjerki oddziału Kredyt Banku, zabrali 30 tys. zł. W 1964 miał miejsce głośny napad na bank przy ul. Jasnej w Warszawie. Mimo zeznań świadków śledztwo nie przyniosło efektów. Napadów na słabo chronione oddziały banków będzie coraz więcej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. 
To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy.Bandytów zauważył mężczyzna, który w niedzielę około północy poinformował przez telefon policję, że w banku kręcą się podejrzani ludzie. Dyżurny oficer stołecznej komendy potraktował sygnał poważnie i wysłał patrol na ulicę Jasną, w pobliże filharmonii. Pod dom "pod orłami", w którym na parterze mieści się VIII Oddział PBK, podjechał radiowóz. 
Wezwano grupę antyterrorystyczną. Po negocjacjach z banku wyszło z podniesionymi rękami czterech mężczyzn. Poddali się bez oporu.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="393">Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. 
</span>
        <span start="394" end="461">To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy.</span>
        <span start="658" end="1005">Bandytów zauważył mężczyzna, który w niedzielę około północy poinformował przez telefon policję, że w banku kręcą się podejrzani ludzie. Dyżurny oficer stołecznej komendy potraktował sygnał poważnie i wysłał patrol na ulicę Jasną, w pobliże filharmonii. Pod dom "pod orłami", w którym na parterze mieści się VIII Oddział PBK, podjechał radiowóz. 
</span>
        <span start="1682" end="1811">Wezwano grupę antyterrorystyczną. Po negocjacjach z banku wyszło z podniesionymi rękami czterech mężczyzn. Poddali się bez oporu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Rośnie liczba napadów na banki. Ostatnio bandyci opanowali warszawski oddział Powszechnego Banku Kredytowego. Pewien mężczyzna powiadomił policję, że w banku kręcą się podejrzani ludzie. Ochroniarze zapewniali przybyłych na miejsce funkcjonariuszy, że wszystko jest w porządku. Bank został otoczony przez policję. Na dziedzińcu zauważono samochód, w którym były worki, palnik do cięcia metalu i inne narzędzia. Po interwencji grupy antyterrorystycznej z banku wyszło czterech mężczyzn. Policja ma nagrania z kamer monitorujących bank. Sprawą zajmuje się prokuratura, która zaprzecza, że zatrzymani mają związek z wcześniejszym napadem na placówkę Kredyt Banku. Wśród zatrzymanych jest dwóch strażników z agencji z PBK Ochrona SA, która zapewnia, że jej pracownicy są starannie selekcjonowani. Recznik banku chce się dowiedzieć, co dokładnie zaszło i jaki był udział strażników w zdarzeniu.  
Napad nie udał się dzięki interwencji społeczeństwa i sprawnej akcji policji. Sprawców napadu na oddział Kredyt Banku nie udało się wykryć. Napastnicy zamordowali ochroniarza i trzy kasjerki, zabrali 30 tys. zł.  
W 1964 miał miejsce głośny napad przy ul. Jasnej w Warszawie. Bandyci zabili kasjerkę i dwóch konwojentów, którzy przywieźli utarg z Centralnego Domu Towarowego. Mimo zeznań świadków śledztwo nie przyniosło efektów. Napadów na banki będzie coraz więcej. Obiektami ataków są najczęściej gorzej chronione małe filie i oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. 
To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. A 37 lat temu skradziono 1,3 mln zł w oddziale NBP, który mieścił się również w tym samym budynku przy ulicy Jasnej 1.Bandytów zauważył mężczyzna, który w niedzielę około północy poinformował przez telefon policję, że w banku kręcą się podejrzani ludzie. Dyżurny oficer stołecznej komendy potraktował sygnał poważnie i wysłał patrol na ulicę Jasną, w pobliże filharmonii. Pod dom "pod orłami", w którym na parterze mieści się VIII Oddział PBK, podjechał radiowóz. 

Do policjantów wyszedł jeden z ochroniarzy bankowych, który przekonywał, że w środku wszystko jest w porządku.Policjanci go zatrzymali.Sygnał o zatrzymaniu trafił do oficera dyżurnego, który przysłał następnych policjantów. Obstawili wszystkie wejścia do banku. Wtedy wyszedł do nich kolejny mężczyzna, który oświadczył, że w środku nie dzieje się nic niepokojącego. Został zatrzymany. Policjanci dostrzegli na dziedzińcu banku chryslera, który w nocy nie powinien tu stać. Po sprawdzeniu okazało się, że auto było kradzione.Wezwano grupę antyterrorystyczną. Po negocjacjach z banku wyszło z podniesionymi rękami czterech mężczyzn. Poddali się bez oporu.
Napastników zarejestrowały kamery bankowego systemu bezpieczeństwa. Taśmy z zapisem napadu ma policja.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="393">Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. 
</span>
        <span start="394" end="580">To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. A 37 lat temu skradziono 1,3 mln zł w oddziale NBP, który mieścił się również w tym samym budynku przy ulicy Jasnej 1.</span>
        <span start="658" end="1116">Bandytów zauważył mężczyzna, który w niedzielę około północy poinformował przez telefon policję, że w banku kręcą się podejrzani ludzie. Dyżurny oficer stołecznej komendy potraktował sygnał poważnie i wysłał patrol na ulicę Jasną, w pobliże filharmonii. Pod dom "pod orłami", w którym na parterze mieści się VIII Oddział PBK, podjechał radiowóz. 

Do policjantów wyszedł jeden z ochroniarzy bankowych, który przekonywał, że w środku wszystko jest w porządku.</span>
        <span start="1196" end="1220">Policjanci go zatrzymali</span>
        <span start="1287" end="1288">.</span>
        <span start="1290" end="1680">Sygnał o zatrzymaniu trafił do oficera dyżurnego, który przysłał następnych policjantów. Obstawili wszystkie wejścia do banku. Wtedy wyszedł do nich kolejny mężczyzna, który oświadczył, że w środku nie dzieje się nic niepokojącego. Został zatrzymany. Policjanci dostrzegli na dziedzińcu banku chryslera, który w nocy nie powinien tu stać. Po sprawdzeniu okazało się, że auto było kradzione.</span>
        <span start="1682" end="1812">Wezwano grupę antyterrorystyczną. Po negocjacjach z banku wyszło z podniesionymi rękami czterech mężczyzn. Poddali się bez oporu.
</span>
        <span start="2276" end="2378">Napastników zarejestrowały kamery bankowego systemu bezpieczeństwa. Taśmy z zapisem napadu ma policja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W 1964 miał miejsce głośny napad na bank w Warszawie. Śledztwo nie przyniosło efektów. Ostatnio bandyci opanowali warszawski oddział jednego z banków, ale akcja nie udała się dzięki interwencji świadka i sprawnej akcji policji. Sprawców napadu na oddział innego banku nie udało się złapać. Liczba napadów na słabo chronione placówki będzie rosła.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. 
Dyżurny oficerysłał patrol na ulicę Jasną, w pobliże filharmonii. Wezwano grupę antyterrorystyczną. Po negocjacjach z banku wyszło z podniesionymi rękami czterech mężczyzn. Poddali się bez oporu.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="393">Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. 
</span>
        <span start="795" end="809">Dyżurny oficer</span>
        <span start="860" end="912">ysłał patrol na ulicę Jasną, w pobliże filharmonii. </span>
        <span start="1682" end="1811">Wezwano grupę antyterrorystyczną. Po negocjacjach z banku wyszło z podniesionymi rękami czterech mężczyzn. Poddali się bez oporu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>W niedzielę wieczorem doszło do napadu na warszawski oddział banku. Policja wysłała patrol, który zatrzymał dwóch ochroniarzy banku podejrzanych o współpracę w przygotowaniu napadu. Po przybyciu grupy antyterorystycznej i negocjacjach z banku wyszło czterech mężczyzn. W kradzionym samochodzie zatrzymanych znaleziono m.in. worki, palnik do cięcia metalu i wiertarki, a w banku - trzy pistolety. Sprawę prowadzi Prokuratura Rejonowa Warszawa Śródmieście. Prokurator sformułuje zarzuty i wystąpi o ewentualne tymczasowe ich aresztowanie. Według policyjnych statystyk liczba napadów na banki i inne placówki obracające gotówką rośnie w zastraszającym tempie. W 1990 roku były zaledwie trzy, w 1998 roku - 40, a w ubiegłym - 91.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. liczba skoków na banki w całej Polsce gwałtownie rośnie.Rzeczniczka prokuratury zaprzecza, jakoby bandyci mieli związek z napadem na placówkę Kredyt Banku przy ul. Żelaznej.Zatrzymani to dwaj strażnicy Grzegorz G. i Tomasz J. i czterech napastników: Adam K., Włodzimierz J. Leszek B. i Janusz C. dziś prokurator sformułuje zarzuty i wystąpi o ewentualne tymczasowe aresztowanie zatrzymanych. Banku pilnowała agencja PBK Ochrona SA.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="392">Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. </span>
        <span start="394" end="462">To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. </span>
        <span start="600" end="656">liczba skoków na banki w całej Polsce gwałtownie rośnie.</span>
        <span start="2801" end="2843">Rzeczniczka prokuratury zaprzecza, jakoby </span>
        <span start="2854" end="2878">bandyci mieli związek z </span>
        <span start="2892" end="2943">napadem na placówkę Kredyt Banku przy ul. Żelaznej.</span>
        <span start="2945" end="3068">Zatrzymani to dwaj strażnicy Grzegorz G. i Tomasz J. i czterech napastników: Adam K., Włodzimierz J. Leszek B. i Janusz C. </span>
        <span start="3076" end="3170">dziś prokurator sformułuje zarzuty i wystąpi o ewentualne tymczasowe aresztowanie zatrzymanych</span>
        <span start="3179" end="3180">.</span>
        <span start="3439" end="3440"> </span>
        <span start="3458" end="3496">Banku pilnowała agencja PBK Ochrona SA</span>
        <span start="3518" end="3519">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>W niedzielę około północy policja otrzymała sygnał, że w VII Oddziale Powszechnego Banku Kredytowego kręcą się podejrzani ludzie. Wysłano patrol policjantów, do któych wyszedł ochroniarz banku starający się ich przekonać, że wszystko jest w porządku. Policja zatrzymała go, ponieważ nie wzbudzał zaufania. Kolejni policjani obstawili wejścia do banku, zatrzymano drugiego ochroniarza. Policjanci sprawdzili stojącego na dziedzińcu cryslera, który okazał się kradziony. Wezwano grupę antyterrorystyczną. Po negocjacjach wyszło z banku czterech męzczyzn. W samochodzie zatrzymanych były m.in. worki, palnik do cięcia metalu i wiertarki, a w banku znaleziono trzy pistolety. Sprawę prowadzi Prokuratura Rejonowa Warszawa Śródmieście. Podejrzewa się, że dwóch pracowników ochrony współpracowało w przygotowaniu napadu. W sumie zatrzymano dwóch strażników oraz czterech napastników. Prokurator sformułuje zarzuty i wystąpi o ewentualne tymczasowe ich aresztowanie. W 1964 roku już doszło do napadu na oddział banku w tym samym miejscu, jednak prowadzone śledztwo nie przyniosło efektów. Według policyjnych statystyk liczba napadów na banki i inne placówki obracające gotówką rośnie w zastraszającym tempie. W 1990 roku były zaledwie trzy, w 1998 roku - 40, a w ubiegłym - 91. W ubiegłym roku straty spowodowane napadami wyniosły ponad 2 mln zł, a łącznie w skokach na banki oraz konwoje, listonoszy, poczty i stacje benzynowe padło łupem bandytów ponad 6 mln zł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. A 37 lat temu skradziono 1,3 mln zł w oddziale NBP, który mieścił się również w tym samym budynku przy ulicy Jasnej 1. W ostatnich latach liczba skoków na banki w całej Polsce gwałtownie rośnie.
 Rzeczniczka prokuratury zaprzecza, jakoby bandyci mieli związek z napadem na placówkę Kredyt Banku przy ul. Żelaznej.
Zatrzymani to dwaj strażnicy Grzegorz G. i Tomasz J. i czterech napastników: Adam K., Włodzimierz J. Leszek B. i Janusz C. Dopiero dziś prokurator sformułuje zarzuty i wystąpi o ewentualne tymczasowe aresztowanie zatrzymanych mężczyzn. Banku pilnowała agencja PBK Ochrona SA należąca do Grupy PBK. pracownik ochrony wyłączył przy użyciu kodów urządzenie nadające sygnał alarmowy do centrali ochrony.Do dziś nie wykryto sprawców napadu na filię Kredyt Banku przy ul. Żelaznej w Warszawie. Napastnicy zamordowali ochroniarza i trzy kasjerki. zginęło około 30 tys. zł. Nie pomogła wyznaczona nagroda.Przeciętny napad trwa nie dłużej niż kilka minut. Zwykle sprawcy rzadko robią użytek z broni. Najczęściej obiektem ataku przestępców są małe filie lub oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="392">Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. </span>
        <span start="394" end="657">To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. A 37 lat temu skradziono 1,3 mln zł w oddziale NBP, który mieścił się również w tym samym budynku przy ulicy Jasnej 1. W ostatnich latach liczba skoków na banki w całej Polsce gwałtownie rośnie.
</span>
        <span start="2791" end="2792"> </span>
        <span start="2801" end="2843">Rzeczniczka prokuratury zaprzecza, jakoby </span>
        <span start="2854" end="2878">bandyci mieli związek z </span>
        <span start="2892" end="2943">napadem na placówkę Kredyt Banku przy ul. Żelaznej.</span>
        <span start="2944" end="3180">
Zatrzymani to dwaj strażnicy Grzegorz G. i Tomasz J. i czterech napastników: Adam K., Włodzimierz J. Leszek B. i Janusz C. Dopiero dziś prokurator sformułuje zarzuty i wystąpi o ewentualne tymczasowe aresztowanie zatrzymanych mężczyzn.</span>
        <span start="3439" end="3440"> </span>
        <span start="3458" end="3520">Banku pilnowała agencja PBK Ochrona SA należąca do Grupy PBK. </span>
        <span start="3975" end="4019">pracownik ochrony wyłączył przy użyciu kodów</span>
        <span start="4037" end="4094"> urządzenie nadające sygnał alarmowy do centrali ochrony.</span>
        <span start="4096" end="4125">Do dziś nie wykryto sprawców </span>
        <span start="4132" end="4138">napadu</span>
        <span start="4213" end="4319"> na filię Kredyt Banku przy ul. Żelaznej w Warszawie. Napastnicy zamordowali ochroniarza i trzy kasjerki. </span>
        <span start="4327" end="4383">zginęło około 30 tys. zł. Nie pomogła wyznaczona nagroda</span>
        <span start="4422" end="4423">.</span>
        <span start="6751" end="6843">Przeciętny napad trwa nie dłużej niż kilka minut. Zwykle sprawcy rzadko robią użytek z broni</span>
        <span start="6907" end="6909">. </span>
        <span start="6913" end="7023">Najczęściej obiektem ataku przestępców są małe filie lub oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W niedzielę wieczorem doszło do napadu na warszawski oddział banku. Policja zatrzymała dwóch strażników podejrzanych o współpracę przy przygotowaniu napadu i czterech napastników.  Według policyjnych statystyk liczba napadów na placówki obracające gotówką rośnie bardzo szybko. W 1990 roku były zaledwie trzy, w 1998 roku - 40, a w ubiegłym - 91.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. dziś prokurator sformułuje zarzuty i wystąpi o ewentualne tymczasowe aresztowanie zatrzymanych.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="392">Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. </span>
        <span start="394" end="462">To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. </span>
        <span start="3076" end="3170">dziś prokurator sformułuje zarzuty i wystąpi o ewentualne tymczasowe aresztowanie zatrzymanych</span>
        <span start="3179" end="3180">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Napad na bank przy ul. Jasnej 1 został udaremniony dzięki interwencji jednego z mieszkańców, który poinformował policjantów o niepokojących działaniach mających miejsce w oddziale Powszechnego Banku Kredytowego. Przybyli na miejsce policjanci zatrzymali dwóch ochroniarzy banku i wezwali grupę antyterrorystyczną. Po negocjacjach z siedziby banku wyszło czerech przestępców. W ich samochodzie, który okazał się być kradziony, znaleziono sprzęt do otwierania sejfów. Sprawę prowadzi Prokuratura Rejonowa Warszawa Śródmieście. Zachodzi podejrzenie,że złodzieje współpracowali z ochraniarzami.
W tym samym budynku do zuchwałego napadu doszło 22 grudnia 1964. Zrabowano wtedy 1 336 500 zł. Dwóch konwojentów zginęło. Sprawców nie złapano do tej pory.
W ostatnich latach wzrasta liczba napadów na banki w całej Polsce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. Napastników zarejestrowały kamery. to dwaj strażnicy i czterech napastników. Do dziś nie wykryto sprawców napadu na filię Kredyt Banku przy ul. Żelaznej w Warszawie. Napastnicy zamordowali ochroniarza i trzy kasjerki. 22 grudnia 1964 roku bandyci napadli na bank przy ulicy Jasnej. Zrabowali całodzienny utarg z Centralnego Domu Towarowego. Prowadzone śledztwo nie przyniosło efektów. liczba napadów na banki rośnie w zastraszającym tempie. Najczęściej obiektem ataku przestępców są małe filie lub oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="268">Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. </span>
        <span start="290" end="392">warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. </span>
        <span start="2276" end="2309">Napastników zarejestrowały kamery</span>
        <span start="2342" end="2344">. </span>
        <span start="2956" end="2974">to dwaj strażnicy </span>
        <span start="2998" end="3020">i czterech napastników</span>
        <span start="3066" end="3068">. </span>
        <span start="4096" end="4125">Do dziś nie wykryto sprawców </span>
        <span start="4132" end="4138">napadu</span>
        <span start="4213" end="4319"> na filię Kredyt Banku przy ul. Żelaznej w Warszawie. Napastnicy zamordowali ochroniarza i trzy kasjerki. </span>
        <span start="4659" end="4680">22 grudnia 1964 roku </span>
        <span start="4701" end="4730">bandyci napadli na bank przy </span>
        <span start="4731" end="4737">ulicy </span>
        <span start="4738" end="4744">Jasnej</span>
        <span start="4792" end="4853">. Zrabowali całodzienny utarg z Centralnego Domu Towarowego. </span>
        <span start="5834" end="5845">Prowadzone </span>
        <span start="5859" end="5868">śledztwo </span>
        <span start="5880" end="5904">nie przyniosło efektów. </span>
        <span start="6089" end="6113">liczba napadów na banki </span>
        <span start="6148" end="6180">rośnie w zastraszającym tempie. </span>
        <span start="6913" end="7023">Najczęściej obiektem ataku przestępców są małe filie lub oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>W ciągu ostatnich trzech miesięcy w Warszawie dokonano dwóch dużych napadów na placówki bankowe w centrum miasta. Ostatni napad - na oddział Powszechnego Banku Polskiego, który znajduje się na ul. Jasnej 1 w budynku zwanym popularnie domem "pod orłami"-został udaremniony dzięki reakcji jednego z mieszkańców okolicznych bloków. Zauważywszy podejrzanych ludzi przebywających w nocy w banku, zadzwonił na policję i poinformował oficera dyżurnego. Na miejsce domniemanego przestępstwa wysłano patrol policyjny. Do przybyłych na ul. Jasną policjantów wyszedł jeden z ochroniarzy bankowych, który próbował ich przekonać, że w banku nie dzieje się nic podejrzanego. Policjanci zatrzymali ochroniarza do wyjaśnienia sprawy, ponieważ czuć było od niego alkohol. Wysłano dodatkowy patrol pod oddział banku. Obstawiono wszystkie wejścia do banku. Przy zabezpieczaniu placówki policjanci zauważyli stojącego na dziedzińcu chrystlera. Po sprawdzeniu numerów auta okazało się,że było ono kradzione. W międzyczasie do policjantów wyszedł kolejny mężczyzna twierdzący,że w banku nie dzieje się nic niepokojącego. Również i on został zatrzymany. Pod placówkę banku wysłano grupę antyterrorystyczną. Po negocjacjach bez oporu poddało się czterech mężczyzn. W ich samochodzie znaleziono narzędzia potrzebne do dokonania napadu. W siedzibie banku odkryto również trzy pistolety.   Obecnie Prokuratura Rejonowa Warszawa Śródmieście prowadzi dochodzenie. Zachodzi podejrzenie,że złodzieje współpracowali z ochroniarzami banku.
Dom "pod orłami" był też świadkiem innego poważnego napadu. 22 grudnia 1964 r. nieznani sprawcy ukradli całodzienny utarg z Centralnego Domu Towarowego. Podczas napadu zostali postrzeleni dwaj konwojenci. Jeden z nich wkrótce po tym zmarł.
W ostatnich latach ma miejsce wzrost napadów na banki w całej Polsce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. Napastników zarejestrowały kamery bankowego systemu bezpieczeństwa. Taśmy ma policja.Sprawę prowadzi Prokuratura Rejonowa Warszawa Śródmieście. Prawdopodobnie zajmie się nią Wydział Przestępczości Zorganizowane. Zatrzymani to dwaj strażnicy i czterech napastników. Napad się nie udał, bo zareagowało społeczeństwo. Banku pilnowała agencja PBK Ochrona SA. Pracownicy są starannie selekcjonowani.Do dziś nie wykryto sprawców napadu na filię Kredyt Banku przy ul. Żelaznej w Warszawie. Napastnicy zamordowali ochroniarza i trzy kasjerki. Nikt niczego nie zauważył. 22 grudnia 1964 roku dotąd nieodnalezieni bandyci napadli na bank przy ulicy Jasnej w Warszawie. Zrabowali całodzienny utarg z Centralnego Domu Towarowego. milicję zawiadomił redaktor z "Kuriera Polskiego". Napad widział z okna. Milicja zbadała znalezione na miejscu zdarzenia łuski. Okazało się, że trzy pochodziły z pistoletu użytego wcześniej w napadzie na kasjerkę sklepu "Chełmek". Prowadzone na dużą skalę śledztwo nie przyniosło efektów. liczba napadów na banki rośnie w zastraszającym tempie. Najczęściej obiektem ataku przestępców są małe filie lub oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach. Te filie często są gorzej ochraniane niż duże centrale banków.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="392">Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. </span>
        <span start="394" end="462">To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. </span>
        <span start="2276" end="2350">Napastników zarejestrowały kamery bankowego systemu bezpieczeństwa. Taśmy </span>
        <span start="2367" end="2378">ma policja.</span>
        <span start="2509" end="2598">Sprawę prowadzi Prokuratura Rejonowa Warszawa Śródmieście. Prawdopodobnie zajmie się nią </span>
        <span start="2603" end="2639">Wydział Przestępczości Zorganizowane</span>
        <span start="2721" end="2723">. </span>
        <span start="2945" end="2974">Zatrzymani to dwaj strażnicy </span>
        <span start="2998" end="3020">i czterech napastników</span>
        <span start="3066" end="3068">. </span>
        <span start="3184" end="3234">Napad się nie udał, bo zareagowało społeczeństwo. </span>
        <span start="3458" end="3496">Banku pilnowała agencja PBK Ochrona SA</span>
        <span start="3518" end="3520">. </span>
        <span start="3562" end="3600">Pracownicy są starannie selekcjonowani</span>
        <span start="3663" end="3664">.</span>
        <span start="4096" end="4125">Do dziś nie wykryto sprawców </span>
        <span start="4132" end="4138">napadu</span>
        <span start="4213" end="4319"> na filię Kredyt Banku przy ul. Żelaznej w Warszawie. Napastnicy zamordowali ochroniarza i trzy kasjerki. </span>
        <span start="4424" end="4451">Nikt niczego nie zauważył. </span>
        <span start="4659" end="4730">22 grudnia 1964 roku dotąd nieodnalezieni bandyci napadli na bank przy </span>
        <span start="4731" end="4737">ulicy </span>
        <span start="4738" end="4756">Jasnej w Warszawie</span>
        <span start="4792" end="4853">. Zrabowali całodzienny utarg z Centralnego Domu Towarowego. </span>
        <span start="5259" end="5287">milicję zawiadomił redaktor </span>
        <span start="5305" end="5448">z "Kuriera Polskiego". Napad widział z okna. Milicja zbadała znalezione na miejscu zdarzenia łuski. Okazało się, że trzy pochodziły z pistoletu</span>
        <span start="5454" end="5473"> użytego wcześniej </span>
        <span start="5483" end="5497">w napadzie na </span>
        <span start="5515" end="5542">kasjerkę sklepu "Chełmek". </span>
        <span start="5834" end="5868">Prowadzone na dużą skalę śledztwo </span>
        <span start="5880" end="5904">nie przyniosło efektów. </span>
        <span start="6089" end="6113">liczba napadów na banki </span>
        <span start="6148" end="6180">rośnie w zastraszającym tempie. </span>
        <span start="6913" end="7085">Najczęściej obiektem ataku przestępców są małe filie lub oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach. Te filie często są gorzej ochraniane niż duże centrale banków</span>
        <span start="7160" end="7161">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>W niedzielę wieczorem stołeczni policjanci udaremnili napad na bank. Poinformowani przez zaniepokojonego mężczyznę o obecności podejrzanych ludzi w placówce Powszechnego Banku Kredytowego przy ul. Jasnej 1 policjanci udali się na miejsce i zatrzymali czterech bandytów. Sprawa jest w toku.
Niedzielny napad nie jest pierwszy w historii budynku przy ul. Jasnej 1. W 1964 zrabowano tam całodzienny utarg z Centralnego Domu Towarowego.
W ostatnich latach wzrasta liczba napadów na banki w całej Polsce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. warszawski oddział opanowali bandyci, którzy współpracowali z dwoma strażnikami. Do dziś nie wykryto sprawców napadu na filię Kredyt Banku przy ul. Żelaznej w Warszawie. liczba napadów na banki rośnie. obiektem ataku są małe filie lub oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="268">Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. </span>
        <span start="290" end="309">warszawski oddział </span>
        <span start="315" end="341">opanowali bandyci, którzy </span>
        <span start="356" end="392">współpracowali z dwoma strażnikami. </span>
        <span start="4096" end="4125">Do dziś nie wykryto sprawców </span>
        <span start="4132" end="4138">napadu</span>
        <span start="4213" end="4267"> na filię Kredyt Banku przy ul. Żelaznej w Warszawie. </span>
        <span start="6089" end="6113">liczba napadów na banki </span>
        <span start="6148" end="6154">rośnie</span>
        <span start="6178" end="6180">. </span>
        <span start="6925" end="6939">obiektem ataku</span>
        <span start="6951" end="7023"> są małe filie lub oddziały dużych banków w niewielkich miejscowościach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>W niedzielę wieczorem napadnięto na warszawski oddział Powszechnego Banku Kredytowego przy ulicy Jasnej. Bandyci współpracowali z ochroniarzami. Podejrzaną sytuację zauważył przechodzień, który powiadomił policję. Budynek banku otoczono. Sprawcy po negocjacjach poddali się, nie stawiając oporu. Sprawę prowadzi obecnie Prokuratura Rejonowa Warszawa Śródmieście. Jej rzeczniczka zaprzecza, jakoby zatrzymani mieli związek z wcześniejszym napadem na placówkę Kredyt Banku, podczas którego zamordowano ochroniarza i trzy kasjerki. W 1964 roku dotąd nieodnalezieni bandyci napadli na bank mieszczący się w tym samym budynku przy ulicy Jasnej, w którym teraz mieści się Kredyt Bank. W ostatnich latach liczba skoków na banki w całej Polsce gwałtownie rośnie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. 
To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. A 37 lat temu skradziono 1,3 mln zł w oddziale NBP, który mieścił się również w tym samym budynku przy ulicy Jasnej 1. Rzeczniczka prokuratury zaprzecza, jakoby zatrzymani bandyci mieli związek z wcześniejszym napadem na placówkę Kredyt Banku przy ul. Żelaznej. Z policyjnych statystyk wynika, że liczba napadów na banki i inne placówki obracające gotówką rośnie w zastraszającym tempie.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="393">Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. 
</span>
        <span start="394" end="581">To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. A 37 lat temu skradziono 1,3 mln zł w oddziale NBP, który mieścił się również w tym samym budynku przy ulicy Jasnej 1. </span>
        <span start="2801" end="2943">Rzeczniczka prokuratury zaprzecza, jakoby zatrzymani bandyci mieli związek z wcześniejszym napadem na placówkę Kredyt Banku przy ul. Żelaznej.</span>
        <span start="4852" end="4853"> </span>
        <span start="6054" end="6179">Z policyjnych statystyk wynika, że liczba napadów na banki i inne placówki obracające gotówką rośnie w zastraszającym tempie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>W niedzielę wieczorem napadnięto na warszawski oddział Powszechnego Banku Kredytowego przy ulicy Jasnej. Bandyci współpracowali z ochroniarzami. Podejrzaną sytuację zauważył przechodzień, który powiadomił policję. Akcja zakończyła się udzałem grupy antyterrorystycznej, która otoczyła budynek. Po negocjacjach bez oporu poddało się czterech mężczyzn. W ich samochodzie znaleziono sprzęt do cięcia metalu. Sprawę prowadzi obecnie Prokuratura Rejonowa Warszawa Śródmieście. Jej rzeczniczka zaprzecza, jakoby zatrzymani mieli związek z wcześniejszym napadem na placówkę Kredyt Banku, podczas którego zamordowano ochroniarza i trzy kasjerki. W 1964 roku dotąd nieodnalezieni bandyci napadli na bank mieszczący się w tym samym budynku przy ulicy Jasnej, w którym teraz mieści się Kredyt Bank. Zrabowano całodzienny utarg Centralnego Domu Towarowego. Młody mężczyzna strzelił do strażnika, wyrwał worek z pieniędzmi i zaczął uciekać. Wtedy drugi napastnik wyszedł zza rogu i zastrzelił konwojenta. Milicję zawiadomił redaktor "Kuriera Polskiego", który widział napad z okna. Na podstawie znalezionych na miejscu łusek stwierdzono, że ta sama broń była wykorzystywana w wielu wcześniejszych napadach rabunkowych. Sprawców nie udało się ustalić mimo śledztwa prowadzonego na dużą skalę. W ostatnich latach liczba skoków na banki w całej Polsce gwałtownie rośnie. Nie wszyscy poważnie traktują to zagrożenie. Zwykle napada się na małe filie lub oddziały w małych miastach, które są gorzej ochraniane.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. 
To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. A 37 lat temu skradziono 1,3 mln zł w oddziale NBP, który mieścił się również w tym samym budynku przy ulicy Jasnej 1. W ostatnich latach liczba skoków na banki w całej Polsce gwałtownie rośnie.
Rzeczniczka prokuratury zaprzecza, jakoby zatrzymani bandyci mieli związek z wcześniejszym napadem na placówkę Kredyt Banku przy ul. Żelaznej.

Zatrzymani to dwaj strażnicy Grzegorz G. i Tomasz J. i czterech napastników: Adam K., Włodzimierz J. Leszek B. i Janusz C. Dopiero dziś prokurator sformułuje zarzuty i wystąpi o ewentualne tymczasowe aresztowanie zatrzymanych mężczyzn.Do dziś nie wykryto sprawców innego napadu. W sobotę 3 marca tego roku doskonale zorganizowana grupa bandytów napadła na filię Kredyt Banku przy ul. Żelaznej w Warszawie. Napastnicy zamordowali ochroniarza i trzy kasjerki. Z filii zginęło około 30 tys. zł. 22 grudnia 1964 roku dotąd nieodnalezieni bandyci napadli na bank przy  ulicy  Jasnej w Warszawie ,mieszczący się w domu "pod orłami". Zrabowali całodzienny utarg z Centralnego Domu Towarowego. Z policyjnych statystyk wynika, że liczba napadów na banki i inne placówki obracające gotówką rośnie w zastraszającym tempie.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="393">Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. 
</span>
        <span start="394" end="657">To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. A 37 lat temu skradziono 1,3 mln zł w oddziale NBP, który mieścił się również w tym samym budynku przy ulicy Jasnej 1. W ostatnich latach liczba skoków na banki w całej Polsce gwałtownie rośnie.
</span>
        <span start="2801" end="3180">Rzeczniczka prokuratury zaprzecza, jakoby zatrzymani bandyci mieli związek z wcześniejszym napadem na placówkę Kredyt Banku przy ul. Żelaznej.

Zatrzymani to dwaj strażnicy Grzegorz G. i Tomasz J. i czterech napastników: Adam K., Włodzimierz J. Leszek B. i Janusz C. Dopiero dziś prokurator sformułuje zarzuty i wystąpi o ewentualne tymczasowe aresztowanie zatrzymanych mężczyzn.</span>
        <span start="4096" end="4353">Do dziś nie wykryto sprawców innego napadu. W sobotę 3 marca tego roku doskonale zorganizowana grupa bandytów napadła na filię Kredyt Banku przy ul. Żelaznej w Warszawie. Napastnicy zamordowali ochroniarza i trzy kasjerki. Z filii zginęło około 30 tys. zł. </span>
        <span start="4659" end="4853">22 grudnia 1964 roku dotąd nieodnalezieni bandyci napadli na bank przy  ulicy  Jasnej w Warszawie ,mieszczący się w domu "pod orłami". Zrabowali całodzienny utarg z Centralnego Domu Towarowego. </span>
        <span start="6054" end="6179">Z policyjnych statystyk wynika, że liczba napadów na banki i inne placówki obracające gotówką rośnie w zastraszającym tempie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>W niedzielę wieczorem napadnięto na warszawski oddział Kredyt Banku przy ulicy Jasnej, gdzie do napadu na bank doszło również w 1964 roku. Policję powiadomił przypadkowy przechodzień. Otoczono budynek. Bandyci, którzy współpracowali z ochroniarzami, poddali się bez oporu. W ostatnich latach liczba skoków na banki w całej Polsce gwałtownie rośnie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. 
To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. A 37 lat temu skradziono 1,3 mln zł w tym samym budynku.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="393">Telefon od przygodnej osoby uratował Powszechny Bank Kredytowy przed utratą dużej sumy pieniędzy. W niedzielę wieczorem warszawski oddział banku opanowali bandyci, którzy prawdopodobnie współpracowali z dwoma strażnikami. 
</span>
        <span start="394" end="498">To już drugi duży napad w centrum Warszawy w ciągu trzech miesięcy. A 37 lat temu skradziono 1,3 mln zł </span>
        <span start="540" end="559">w tym samym budynku</span>
        <span start="579" end="580">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
