<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200106180053">
  <date>2001-06-18</date>
  <title>Ciuchy dla ludzi</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Anita Błaszczak</authors>
  <body>Barbara Hoff przez lata dyktowała modę polskiej ulicy i pozostała jedną z nielicznych polskich projektantek, które zarabiają na modzie

Ciuchy dla ludzi

Barbara Hoff od lat nie ujawnia ani przychodów Hofflandu ani nawet wielkości swoich kolekcji. Zdradza tylko, że rocznie przygotowuje około stu nowych wzorów. 

FOT. ANDRZEJ  WIKTOR

ANITA BŁASZCZAK

W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski, a przy firmowym stoisku w warszawskim Juniorze stały w pogotowiu nosze dla mdlejących w kolejkach. Dzisiaj kolejek,  co prawda, już nie ma,  ale mimo ogromnej konkurencji nowe kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces jest prosta: modne, tanie i dla ludzi. Tyle że Barbara Hoff jest chyba jedną osobą, której udało się wprowadzić ją w życie. 

Niebieskie dżinsy, czarna trykotowa bluzka, czarna skórzana kurtka, zamszowe buty, trochę oryginalnej srebrnej biżuterii. Ciemne, krótko obcięte włosy. Żadnego kreowania aury wielkiej projektantki mody, ekstrawagancji. Barbara Hoff przyznaje, że sama nie lubi się ubierać. Nie lubi też chodzić po sklepach ani oglądać ciuchów. Po co, skoro to, co wisi na wieszakach, to już przeszłość, a ubierać się w to, co będzie modne w następnym sezonie, nie ma sensu - wielu uznałoby to za dziwactwo. Dlatego odzież, nawet buty, kupuje jej mąż. Tych ubrań nie potrzebuje zresztą dużo: męskie dżinsy ("jak pasuje mi jakiś fason, to zaraz wycofują go z produkcji" - wzdycha), trykoty, kurtki - najchętniej skórzane. Może to przesyt modą, którą zajmuje się przez większą część doby.

Ideologiczne mini

Modę, oczywiście, zawsze bardzo lubiła. Jednak nie bardziej niż wiele młodych dziewczyn. Skończyła historię sztuki, która nadal ją zresztą pasjonuje. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. Dlaczego więc nią się zajęła? Tłumaczy, że z przyczyn ideologicznych. - Uważałam, że człowiek, który tu mieszka, myśli o tym kraju, ma obowiązek zrobić coś, co przyda się innym ludziom, rozszerzy ich horyzonty. Byliśmy przecież zupełnie odcięci od zachodu. Pomyślałam sobie, że moda to jakaś możliwość wpuszczenia tutaj trochę powietrza ze świata - mówi Barbara Hoff.

Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju". Choć nie było żurnali, mało kto jeździł za granicę, jej się jakoś udawało ("Z ogromnym trudem" - dodaje) zdobywać informacje, wiedzieć, co jest modne w świecie.

Po pewnym czasie samo tylko pisanie o światowej modzie przestało jej wystarczać, zwłaszcza że w polskich sklepach wisiały zupełnie inne rzeczy. Jak zaczęła robić kolekcje?

- Zna pani ten kawał? W telewizji bogaty człowiek opowiada, jak doszedł do majątku: "Kupiłem dwa ogórki, zakisiłem i sprzedałem, potem kupiłem cztery, zakisiłem i sprzedałem, potem kupiłem osiem ogórków, zakisiłem i sprzedałem, potem szesnaście...". "I z tego pan zrobił ten majątek?" "Nie, potem zmarła moja ciocia w Ameryce".

Cioci w Ameryce nie miała, ale gdy tam pojechała, zobaczyła, jak się robi masową modę. Do Polski wróciła już z gotowym planem.  Pierwsza kolekcja, którą przygotowała  od razu była ogromna;  w tysiącach sztuk, w tym tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu.

To tylko eksperyment

- Chciałam, żeby było tanie, modne i dla ludzi. Interesowała mnie tylko modna masówka - mówi Hoff. Do dużej skali musiał być duży sklep. Największy był wtedy warszawski CDT (Centralny Dom Towarowy; późniejsze DT Centrum). Zaproponowała więc dyrektorowi CDT, że zrobi dla niego modną kolekcję. Zapewnia, że do tego pomysłu przekonała go bez pomocy znajomości czy poręczeń. Inna sprawa, że przecież nie była anonimową osobą, lecz znaną dziennikarką, autorytetem w sprawach mody. Poza tym nie chciała żadnych pieniędzy. Pierwszą kolekcję, 11 tys. sztuk ubrań, wyprodukowała warszawska Cora. I dyrektor CDT, i dyrektor Cory podpisali z nią umowę w ciemno. - To był taki żart z ich strony; że oni w ogóle nie oglądają projektów. Podpisują, a pani Basia niech się męczy - wspomina Barbara Hoff.

Sama więc przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. Od razu wybito szyby wejściowe, trzeba było wołać milicję.

- Gdy tam przyszłam, zawołali mnie na zaplecze. Ekspedientki płakały, bo im tam kradli, i mówiły, że mnie nie wypuszczą, jeśli nie przysięgnę, że więcej tego nie zrobię. Siedziałam i powtarzałam, że nie mogę przysiąc, bo nigdy nie kłamię - dodaje projektantka.

Marek Borowski, wicemarszałek sejmu, który w latach 1969-1983 pracował najpierw w Cedecie, a potem w DT Centrum (jako ekspert ds. ekonomicznych), wspomina, że ówczesnemu dyrektorowi  przedsiębiorstwa, Albinowi Kostrzewskiemu udało się przekonać władze do kolekcji Hoff, określając całe przedsięwzięcie modnym wówczas słowem "eksperyment". To miał być eksperyment w handlu - dowieść, że i u nas można produkować na masową skalę ładne, tanie kolekcje.

Stał się też eksperymentem w modzie.

- Barbara Hoff zaistniała jako pierwsze samodzielne nazwisko w polskiej modzie. To dzięki niej w Polsce zaczęto doceniać coś takiego jak moda, a ulica, zwłaszcza warszawska, dzięki temu, że miała Hoffland, zupełnie inaczej wyglądała - uważa projektant Bernard Hanaoka, który mówi o Hoff jako o "wielkiej damie polskiej mody".

Bez złotego tiulu

Tłumy przed stoiskiem z kolekcją Hoff utrzymały się także potem, gdy przeniesiono je do nowo otwartego Juniora. Po ciuchy od Hoff przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski - stojąc godzinami i mdlejąc w długich kolejkach. W pogotowiu obok czekały nosze. Viola Śpiechowicz, projektantka mody i współwłaścicielka firmy Odzieżowe Pole, wspomina, że przyjeżdżała z Łodzi ubierać się w Hofflandzie.

- Barbara Hoff miała bardzo duży udział w rozwoju polskiej mody. Dowiodła, że jest możliwe kreowanie u nas mody. Być może to właśnie dzięki niej podjęłam decyzję, żeby zająć się tym samym - mówi Śpiechowicz.

W latach 70. i 80. dla Barbary Hoff pracowało ok. 20 zakładów. Angielsko brzmiącą nazwę jej stoiska - Hoffland - wymyśliły trzy studentki z warszawskiej ASP w zorganizowanym przez DT Centrum konkursie na projekt stoiska. Doszły do wniosku, ze skoro jest amerykański Disneyland dla dzieci, to będzie polski Hoffland dla młodzieży.

Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. Barbara Hoff omijała zjednoczenia, rozdzielniki, przydziały, komisje, które siedziały, oglądały projekty i decydowały, czy to się nadaje do sklepu. Być może, udawało się to dlatego, że przez pierwszych 13 lat swoje kolekcje przygotowywała za darmo. Żyła z pensji dziennikarki "Przekroju". Dopiero potem dostała pół etatu w DT Centrum.

Cały czas jednak pracowała tak, jak się to robi na świecie: prosto od producenta do sklepu. - Sukces Hofflandu polegał też na tym, że działaliśmy tak, jak teraz to się robi, zgodnie z zasadami wolnego rynku - podkreśla Hoff, która i obecnie, i wtedy sama wszystkiego pilnowała.

- To genialny człowiek. Była nie tylko projektantką, ale i zaopatrzeniowcem; pilnowała sprzedaży, badała popyt, jeździła po fabrykach, stała dyrektorom nad głową i wyciągała tkaniny, pilnowała, aby ci, którzy mieli szyć, szyli jak trzeba - wspominają Marek Borowski.

Jej klientki pamiętają, że w Hofflandzie zawsze coś można było kupić, nawet w czasach pustych półek początku lat 80.

- Nie wymyślam nierealnych cudów. Próbuję coś zrobić z tego, co jest, zamiast siedzieć i płakać, że nie realizują moich projektów, bo ja chcę złoty tren z tiulu, a mam ścierkę. I ze ścierki coś można ukręcić. W Polsce nigdy nie było tak, że nie można było nic zdobyć - mówi Barbara Hoff - Jestem bardzo uparta; tak długo bombardowałam, że w końcu mi się udawało. Sama się teraz zastanawiam, jak ja tego dokonywałam, bo przecież tych ciuchów było strasznie dużo - .

Podkreśla, że nie miała żadnych przywilejów. Nie dostarczała przecież mody dla działaczy partyjnych i ich żon, nie robiła pokazów w radzieckiej ambasadzie. A niektórzy robili. Ona ubierała ulicę.

- Chciałam tylko, żeby ludzie mieli się w co ubrać, i to była moja cała ideologia. To tak, jakbym piekła chleb - porównuje.

Utrzymać niskie ceny

Dzisiaj, kiedy większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku, a wiele padło - ze sztandarową Modą Polską na czele - w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków. W 1997 r. "Gazeta Stołeczna" informowała, że w Hofflandzie na pewien czas wróciła nawet społeczna lista: trzeba było zapisać się, aby kupić modne czarne długie sukienki-koszulki. Codzienne dostawy sprzedawały się w kilka minut. Dziś szybko znika z wieszaków kolekcja z modnego lnu.

- Ubrania w Hofflandzie rozchodzą się jak ciepłe bułeczki -uważa Katarzyna Górecka, rzecznik sprywatyzowanych w 1998 r. DT Centrum SA. O wielości sprzedaży, dochodach Hofflandu nie chce mówić ani ona, ani Barbara Hoff, która konsekwentnie od lat nie ujawnia nawet wielkości kolekcji. Zdradza tylko, że rocznie przygotowuje ok. 100 wzorów. Szyje tysiące sztuk. To daleko do skali produkcji z lat 70. i 80., gdy w Hofflandzie sprzedawano dziesiątki tysięcy egzemplarzy popularnych modeli, ale i tak dużo.

Tak jak wtedy Hoff  zajmuje się organizacją produkcji i sprzedaży. Nie założyła jednak własnej firmy, chociaż władze DT Centrum proponowały jej taki układ. - Ja nie jestem business woman, nie mam sklepu. Gdybym chciała robić pieniądze, to może bym w ciuchach nie robiła - mówi.

Tak jak przedtem, nadal jest pracownikiem DT Centrum, choć dostaje też honoraria za projekty swoich kolekcji. Ciągle też ma dużą samodzielność - cała sprzedaż w Hofflandzie musi być z nią uzgadniana. Ma biuro, gdzie poza nią pracują jeszcze tylko dwie osoby i jej asystentka. Podkreśla, że Hoffland jest dochodowy. Prywatny właściciel DT Centrum (holenderska grupa Eastbridge) nie utrzymywałby przecież przynoszącego straty działu. A Hoffland nie tylko wciąż jest, ale  się rozwija: jego filie otwarto w wyremontowanych Galeriach Centrum w Szczecinie i we Wrocławiu.

Z tego akurat Barbara Hoff nie jest specjalnie zadowolona. Nie ma czasu tam jeździć, a sama lubi wszystko sprawdzić. Do warszawskiego Hofflandu zagląda w każdej wolnej chwili: zmienia kompozycje stoiska, przewiesza ciuchy na wieszakach, doradza klientkom. - Od kilku osób usłyszałam, że po raz pierwszy spotkały taką pomocną ekspedientkę - śmieje się Barbara Hoff. Uważa, że to konieczne; ciuchy to bardzo skomplikowany biznes. - Trzeba pilnie śledzić, co idzie a co nie; nie można pozwolić by  za długo leżały  na ladzie.

Co można zrobić z sukienkami, które wychodzą z mody? Wyprzedaż? Przecież wokół pełno bazarów, lumpeksów z niskimi cenami. - Nie ma już takiego głodu ciuchów jak przed laty. Jeśli komuś ciuch się nie podoba, to nawet za 5 zł go nie kupi - uważa Barbara Hoff.

Jej recepta na sukces w modzie: tanio, na czasie i dla ludzi, sprawdza się nadal.

Co prawda, teraz trudniej utrzymać niskie ceny. Drożeje transport. Coraz częściej kolekcje Hofflandu szyte są z importowanych tkanin, bo ubywa krajowych producentów. Lepsze materiały są drogie - np. modny teraz len. Kiedyś było kilkadziesiąt fabryk lnu, teraz zostały cztery, które muszą płacić cło na sprowadzany z zachodu surowiec, co bardzo podwyższa koszty. - Co mam robić, gdy modne są długie spódnice - szyć mini, żeby było tanio? - irytuje się Barbara Hoff. Problemy są też z szyciem; padają spółdzielnie, państwowe fabryki, które z nią współpracowały. Te, które zostały, zwykle ratują się szyciem na zlecenie zachodnich kontrahentów. Likwidują wzorcownie i nie mogą już przygotowywać własnych projektów. Inne są zbyt daleko. Dla Barbary Hoff takie szycie na odległość jest niemożliwe - przecież sama musi wszystkiego dopilnować.

Zdobyć ulicę

Barbara Hoff przyznaje, że po 1989 roku pomyślała sobie, że skoro system padł, to jej misja już się skończyła. Ma mnóstwo pomysłów, chciałaby dużo rzeczy napisać, bo uważa, że tak naprawdę to marnuje swój talent literacki. Ale przez lata polubiła zawód projektanta. Do Hofflandu przychodzili ludzie, którzy mówili, że w zalewie tandety tylko tu mogą znaleźć coś z gustem i niedrogiego. Miała też zakłady, które dla niej pracowały. No, i zawsze trochę lubiła walczyć. - To zabawne, że w tym całym otoczeniu, konkurencji firm zachodnich moja kolekcja wciąż się dobrze sprzedaje - nie kryje satysfakcji Barbara Hoff.

Nie organizuje pokazów (jej zdaniem, nie zwiększają sprzedaży) ani nie reklamuje Hofflandu. Przypomina, że Benetton, mimo drogich kampanii reklamowych, nie odniósł sukcesu w Polsce.

Jak jej się to udaje?

- To moja wiedza, moje know-how, nie sprzedam tego tak łatwo - podkreśla Hoff.

W opinii Bernarda Hanaoki Barbara Hoff jest osobą, która potrafi znakomicie wychwycić to, co w modzie najważniejsze; ma ten nadzwyczajny puls mody. Takie wyczucie miała Coco Chanel. Według niego, Barbarze Hoff udało się to, co osiąga niewielu projektantów: zdobyła ulicę, dotarła ze swymi kolekcjami do mas.

- Jej kolekcje są kwintesencją mody ulicy. A to stawia Hoff w gronie najlepszych światowych projektantów - uważa Hanaoka.

Sama Barbara Hoff mówi, że po prostu chce robić rzeczy z sensem.

- Gdyby to wisiało bez potrzeby, to byłoby bardzo przykre. W tych ciuchach jest dużo pracy: ktoś siedział, szył, garbił się i męczył. Okropna robota to szycie. I potem to wszystko ma być wyrzucone, przecenione na złotówkę? To bez sensu. Po co robić jakieś chały? Jeśli robić ciuchy, to tak, aby ktoś je nosił i czuł się w nich szczęśliwy. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski. kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces: modne, tanie i dla ludzi.
Modę zawsze bardzo lubiła. Skończyła historię sztuki. Jest dziennikarką i humanistką, modą interesowała się jako działem kultury.
Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju".
samo pisanie o modzie przestało jej wystarczać. w Ameryce zobaczyła, jak się robi masową modę. wróciła z gotowym planem. Pierwsza kolekcja była ogromna; w tysiącach sztuk, tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu.
Zaproponowała dyrektorowi CDT, że zrobi modną kolekcję. nie była anonimową osobą, lecz znaną dziennikarką, autorytetem w sprawach mody.
Sama przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję.
Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. Hoff przez pierwszych 13 lat kolekcje przygotowywała za darmo. Żyła z pensji dziennikarki. Dopiero potem dostała pół etatu w DT Centrum.
Nie dostarczała mody dla działaczy partyjnych i ich żon, nie robiła pokazów w radzieckiej ambasadzie. Ona ubierała ulicę.
większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku - w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków. Tak jak wtedy Hoff  zajmuje się organizacją produkcji i sprzedaży.
przyznaje, że po 1989 roku pomyślała, że skoro system padł, to jej misja się skończyła. Ale przez lata polubiła zawód projektanta.</body>
      <spans>
        <span start="353" end="438">W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski</span>
        <span start="537" end="539">. </span>
        <span start="616" end="693">kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces</span>
        <span start="705" end="732">: modne, tanie i dla ludzi.</span>
        <span start="1608" end="1613">
Modę</span>
        <span start="1626" end="1648"> zawsze bardzo lubiła.</span>
        <span start="1697" end="1723"> Skończyła historię sztuki</span>
        <span start="1757" end="1791">. Jest dziennikarką i humanistką, </span>
        <span start="1793" end="1836">modą interesowała się jako działem kultury.</span>
        <span start="2205" end="2268">
Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju".</span>
        <span start="2430" end="2431">
</span>
        <span start="2448" end="2453">samo </span>
        <span start="2459" end="2469">pisanie o </span>
        <span start="2479" end="2510">modzie przestało jej wystarczać</span>
        <span start="2573" end="2574">.</span>
        <span start="2938" end="2948"> w Ameryce</span>
        <span start="2982" end="3020"> zobaczyła, jak się robi masową modę. </span>
        <span start="3030" end="3038">wróciła </span>
        <span start="3042" end="3059">z gotowym planem.</span>
        <span start="3060" end="3078"> Pierwsza kolekcja</span>
        <span start="3098" end="3099"> </span>
        <span start="3108" end="3121">była ogromna;</span>
        <span start="3122" end="3142"> w tysiącach sztuk, </span>
        <span start="3148" end="3195">tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu.
</span>
        <span start="3440" end="3454">Zaproponowała </span>
        <span start="3459" end="3485">dyrektorowi CDT, że zrobi </span>
        <span start="3495" end="3510">modną kolekcję.</span>
        <span start="3614" end="3694"> nie była anonimową osobą, lecz znaną dziennikarką, autorytetem w sprawach mody.</span>
        <span start="4007" end="4013">
Sama </span>
        <span start="4018" end="4082">przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję.</span>
        <span start="4466" end="4467">
</span>
        <span start="6005" end="6013">Hoffland</span>
        <span start="6123" end="6124"> </span>
        <span start="6243" end="6295">działał poza systemem centralnie sterowanego handlu.</span>
        <span start="6303" end="6308"> Hoff</span>
        <span start="6480" end="6505"> przez pierwszych 13 lat </span>
        <span start="6511" end="6571">kolekcje przygotowywała za darmo. Żyła z pensji dziennikarki</span>
        <span start="6583" end="6630">. Dopiero potem dostała pół etatu w DT Centrum.</span>
        <span start="7762" end="7763">
</span>
        <span start="7808" end="7824">Nie dostarczała </span>
        <span start="7833" end="7918">mody dla działaczy partyjnych i ich żon, nie robiła pokazów w radzieckiej ambasadzie.</span>
        <span start="7938" end="7958"> Ona ubierała ulicę.</span>
        <span start="8106" end="8107">
</span>
        <span start="8122" end="8215">większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku</span>
        <span start="8268" end="8326"> - w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków. </span>
        <span start="9113" end="9179">Tak jak wtedy Hoff  zajmuje się organizacją produkcji i sprzedaży.</span>
        <span start="11677" end="11678">
</span>
        <span start="11691" end="11727">przyznaje, że po 1989 roku pomyślała</span>
        <span start="11733" end="11769">, że skoro system padł, to jej misja</span>
        <span start="11773" end="11788"> się skończyła.</span>
        <span start="11900" end="11943"> Ale przez lata polubiła zawód projektanta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski. Dzisiaj kolejek już nie ma,  ale mimo ogromnej konkurencji nowe kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces jest prosta: modne, tanie i dla ludzi. Tyle że Hoff jest chyba jedną osobą, której udało się wprowadzić ją w życie.
przyznaje, że sama nie lubi się ubierać. Nie lubi też chodzić po sklepach ani oglądać ciuchów.
Modę zawsze bardzo lubiła. Skończyła historię sztuki, która nadal ją pasjonuje. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury.
Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju". mało kto jeździł za granicę, jej się jakoś udawało zdobywać informacje, wiedzieć, co jest modne w świecie.
samo pisanie o światowej modzie przestało jej wystarczać. w Ameryce zobaczyła, jak się robi masową modę. Do Polski wróciła z gotowym planem. Pierwsza kolekcja, którą przygotowała była ogromna;  w tysiącach sztuk, w tym tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu.

Zaproponowała dyrektorowi CDT, że zrobi dla niego modną kolekcję. nie była anonimową osobą, lecz znaną dziennikarką, autorytetem w sprawach mody. nie chciała żadnych pieniędzy.
Sama przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję.
ówczesnemu dyrektorowi przedsiębiorstwa Albinowi Kostrzewskiemu udało się przekonać władze do kolekcji Hoff, określając całe przedsięwzięcie modnym wówczas słowem "eksperyment". To miał być eksperyment w handlu - dowieść, że i u nas można produkować na masową skalę ładne, tanie kolekcje.
Angielsko brzmiącą nazwę jej stoiska - Hoffland - wymyśliły trzy studentki z warszawskiej ASP w zorganizowanym przez DT Centrum konkursie na projekt stoiska. działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. Hoff przez pierwszych 13 lat swoje kolekcje przygotowywała za darmo. Żyła z pensji dziennikarki "Przekroju". Dopiero potem dostała pół etatu w DT Centrum.
Nie dostarczała mody dla działaczy partyjnych i ich żon, nie robiła pokazów w radzieckiej ambasadzie. Ona ubierała ulicę.
większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku, a wiele padło - w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków. Tak jak wtedy Hoff  zajmuje się organizacją produkcji i sprzedaży. Nie założyła jednak własnej firmy, chociaż władze DT Centrum proponowały jej taki układ.
teraz trudniej utrzymać niskie ceny. Drożeje transport. Coraz częściej kolekcje Hofflandu szyte są z importowanych tkanin, bo ubywa krajowych producentów. Problemy są też z szyciem; padają spółdzielnie, państwowe fabryki, które z nią współpracowały.
Barbara Hoff przyznaje, że po 1989 roku pomyślała sobie, że skoro system padł, to jej misja już się skończyła. Ale przez lata polubiła zawód projektanta. Hoff jest osobą, która potrafi znakomicie wychwycić to, co w modzie najważniejsze.</body>
      <spans>
        <span start="353" end="438">W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski</span>
        <span start="537" end="554">. Dzisiaj kolejek</span>
        <span start="567" end="741"> już nie ma,  ale mimo ogromnej konkurencji nowe kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces jest prosta: modne, tanie i dla ludzi. Tyle że </span>
        <span start="749" end="817">Hoff jest chyba jedną osobą, której udało się wprowadzić ją w życie.</span>
        <span start="819" end="820">
</span>
        <span start="1052" end="1146">przyznaje, że sama nie lubi się ubierać. Nie lubi też chodzić po sklepach ani oglądać ciuchów.</span>
        <span start="1608" end="1613">
Modę</span>
        <span start="1626" end="1648"> zawsze bardzo lubiła.</span>
        <span start="1697" end="1740"> Skończyła historię sztuki, która nadal ją </span>
        <span start="1748" end="1836">pasjonuje. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury.</span>
        <span start="2205" end="2268">
Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju".</span>
        <span start="2291" end="2342"> mało kto jeździł za granicę, jej się jakoś udawało</span>
        <span start="2373" end="2429"> zdobywać informacje, wiedzieć, co jest modne w świecie.</span>
        <span start="2430" end="2431">
</span>
        <span start="2448" end="2453">samo </span>
        <span start="2459" end="2510">pisanie o światowej modzie przestało jej wystarczać</span>
        <span start="2573" end="2574">.</span>
        <span start="2938" end="2948"> w Ameryce</span>
        <span start="2982" end="3038"> zobaczyła, jak się robi masową modę. Do Polski wróciła </span>
        <span start="3042" end="3059">z gotowym planem.</span>
        <span start="3060" end="3099"> Pierwsza kolekcja, którą przygotowała </span>
        <span start="3108" end="3195">była ogromna;  w tysiącach sztuk, w tym tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu.
</span>
        <span start="3217" end="3218">
</span>
        <span start="3440" end="3454">Zaproponowała </span>
        <span start="3459" end="3510">dyrektorowi CDT, że zrobi dla niego modną kolekcję.</span>
        <span start="3614" end="3695"> nie była anonimową osobą, lecz znaną dziennikarką, autorytetem w sprawach mody. </span>
        <span start="3704" end="3734">nie chciała żadnych pieniędzy.</span>
        <span start="4007" end="4013">
Sama </span>
        <span start="4018" end="4082">przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję.</span>
        <span start="4466" end="4467">
</span>
        <span start="4626" end="4649">ówczesnemu dyrektorowi </span>
        <span start="4650" end="4666">przedsiębiorstwa</span>
        <span start="4667" end="4916"> Albinowi Kostrzewskiemu udało się przekonać władze do kolekcji Hoff, określając całe przedsięwzięcie modnym wówczas słowem "eksperyment". To miał być eksperyment w handlu - dowieść, że i u nas można produkować na masową skalę ładne, tanie kolekcje.</span>
        <span start="5902" end="5903">
</span>
        <span start="5966" end="6124">Angielsko brzmiącą nazwę jej stoiska - Hoffland - wymyśliły trzy studentki z warszawskiej ASP w zorganizowanym przez DT Centrum konkursie na projekt stoiska. </span>
        <span start="6243" end="6295">działał poza systemem centralnie sterowanego handlu.</span>
        <span start="6303" end="6308"> Hoff</span>
        <span start="6480" end="6630"> przez pierwszych 13 lat swoje kolekcje przygotowywała za darmo. Żyła z pensji dziennikarki "Przekroju". Dopiero potem dostała pół etatu w DT Centrum.</span>
        <span start="7762" end="7763">
</span>
        <span start="7808" end="7824">Nie dostarczała </span>
        <span start="7833" end="7918">mody dla działaczy partyjnych i ich żon, nie robiła pokazów w radzieckiej ambasadzie.</span>
        <span start="7938" end="7958"> Ona ubierała ulicę.</span>
        <span start="8106" end="8107">
</span>
        <span start="8122" end="8230">większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku, a wiele padło</span>
        <span start="8268" end="8326"> - w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków. </span>
        <span start="9113" end="9268">Tak jak wtedy Hoff  zajmuje się organizacją produkcji i sprzedaży. Nie założyła jednak własnej firmy, chociaż władze DT Centrum proponowały jej taki układ.</span>
        <span start="10825" end="10826">
</span>
        <span start="10837" end="10991">teraz trudniej utrzymać niskie ceny. Drożeje transport. Coraz częściej kolekcje Hofflandu szyte są z importowanych tkanin, bo ubywa krajowych producentów.</span>
        <span start="11290" end="11385"> Problemy są też z szyciem; padają spółdzielnie, państwowe fabryki, które z nią współpracowały.</span>
        <span start="11677" end="11788">
Barbara Hoff przyznaje, że po 1989 roku pomyślała sobie, że skoro system padł, to jej misja już się skończyła.</span>
        <span start="11900" end="11943"> Ale przez lata polubiła zawód projektanta.</span>
        <span start="12612" end="12694"> Hoff jest osobą, która potrafi znakomicie wychwycić to, co w modzie najważniejsze</span>
        <span start="12725" end="12726">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski. kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces: modne, tanie i dla ludzi.
Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju".
samo pisanie przestało jej wystarczać. w Ameryce zobaczyła, jak się robi masową modę. wróciła z gotowym planem. Pierwsza kolekcja była ogromna; w tysiącach sztuk.
Zaproponowała dyrektorowi CDT, że zrobi modną kolekcję.
Sama przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję. Ona ubierała ulicę.
większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku - w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków.</body>
      <spans>
        <span start="353" end="438">W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski</span>
        <span start="537" end="539">. </span>
        <span start="616" end="693">kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces</span>
        <span start="705" end="732">: modne, tanie i dla ludzi.</span>
        <span start="2205" end="2268">
Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju".</span>
        <span start="2430" end="2431">
</span>
        <span start="2448" end="2453">samo </span>
        <span start="2459" end="2467">pisanie </span>
        <span start="2486" end="2510">przestało jej wystarczać</span>
        <span start="2573" end="2574">.</span>
        <span start="2938" end="2948"> w Ameryce</span>
        <span start="2982" end="3020"> zobaczyła, jak się robi masową modę. </span>
        <span start="3030" end="3038">wróciła </span>
        <span start="3042" end="3059">z gotowym planem.</span>
        <span start="3060" end="3078"> Pierwsza kolekcja</span>
        <span start="3098" end="3099"> </span>
        <span start="3108" end="3121">była ogromna;</span>
        <span start="3122" end="3140"> w tysiącach sztuk</span>
        <span start="3193" end="3195">.
</span>
        <span start="3440" end="3454">Zaproponowała </span>
        <span start="3459" end="3485">dyrektorowi CDT, że zrobi </span>
        <span start="3495" end="3510">modną kolekcję.</span>
        <span start="4007" end="4013">
Sama </span>
        <span start="4018" end="4082">przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję.</span>
        <span start="7938" end="7958"> Ona ubierała ulicę.</span>
        <span start="8106" end="8107">
</span>
        <span start="8122" end="8215">większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku</span>
        <span start="8268" end="8325"> - w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Barbara Hoff skończyła historię sztuki, która nadal ją zresztą pasjonuje. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju".Po pewnym czasie samo tylko pisanie o światowej modzie przestało jej wystarczać, zwłaszcza że w polskich sklepach wisiały zupełnie inne rzeczy.  Pierwsza kolekcja, którą przygotowała  od razu była ogromna;  w tysiącach sztuk, w tym tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu. Do dużej skali musiał być duży sklep. Największy był wtedy warszawski CDT. Zaproponowała więc dyrektorowi CDT, że zrobi dla niego modną kolekcję. Pierwszą kolekcję, 11 tys. sztuk ubrań, wyprodukowała warszawska Cora. I dyrektor CDT, i dyrektor Cory podpisali z nią umowę w ciemno. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. Od razu wybito szyby wejściowe, trzeba było wołać milicję.
Tłumy przed stoiskiem z kolekcją Hoff utrzymały się także potem, gdy przeniesiono je do nowo otwartego Juniora. Po ciuchy od Hoff przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski - stojąc godzinami i mdlejąc w długich kolejkach.Angielsko brzmiącą nazwę jej stoiska - Hoffland - wymyśliły trzy studentki z warszawskiej ASP w zorganizowanym przez DT Centrum konkursie na projekt stoiska.Dzisiaj, kiedy większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku, a wiele padło - ze sztandarową Modą Polską na czele - w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków.</body>
      <spans>
        <span start="1039" end="1052">Barbara Hoff </span>
        <span start="1117" end="1118">s</span>
        <span start="1699" end="1837">kończyła historię sztuki, która nadal ją zresztą pasjonuje. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. </span>
        <span start="2206" end="2268">Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju".</span>
        <span start="2431" end="2574">Po pewnym czasie samo tylko pisanie o światowej modzie przestało jej wystarczać, zwłaszcza że w polskich sklepach wisiały zupełnie inne rzeczy.</span>
        <span start="3059" end="3194">  Pierwsza kolekcja, którą przygotowała  od razu była ogromna;  w tysiącach sztuk, w tym tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu.</span>
        <span start="3316" end="3390"> Do dużej skali musiał być duży sklep. Największy był wtedy warszawski CDT</span>
        <span start="3438" end="3511">. Zaproponowała więc dyrektorowi CDT, że zrobi dla niego modną kolekcję. </span>
        <span start="3735" end="3869">Pierwszą kolekcję, 11 tys. sztuk ubrań, wyprodukowała warszawska Cora. I dyrektor CDT, i dyrektor Cory podpisali z nią umowę w ciemno.</span>
        <span start="4082" end="4204"> W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. Od razu wybito szyby wejściowe, trzeba było wołać milicję.
</span>
        <span start="5302" end="5520">Tłumy przed stoiskiem z kolekcją Hoff utrzymały się także potem, gdy przeniesiono je do nowo otwartego Juniora. Po ciuchy od Hoff przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski - stojąc godzinami i mdlejąc w długich kolejkach.</span>
        <span start="5966" end="6123">Angielsko brzmiącą nazwę jej stoiska - Hoffland - wymyśliły trzy studentki z warszawskiej ASP w zorganizowanym przez DT Centrum konkursie na projekt stoiska.</span>
        <span start="8107" end="8325">Dzisiaj, kiedy większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku, a wiele padło - ze sztandarową Modą Polską na czele - w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Niebieskie dżinsy, czarna trykotowa bluzka, czarna skórzana kurtka, zamszowe buty, trochę oryginalnej srebrnej biżuterii. Ciemne, krótko obcięte włosy. Żadnego kreowania aury wielkiej projektantki mody, ekstrawagancji. Barbara Hoff przyznaje, że sama nie lubi się ubierać. Nie lubi też chodzić po sklepach ani oglądać ciuchów.Tych ubrań nie potrzebuje zresztą dużo: męskie dżinsy, trykoty, kurtki - najchętniej skórzane.Modę, oczywiście, zawsze bardzo lubiła. Jednak nie bardziej niż wiele młodych dziewczyn. Skończyła historię sztuki, która nadal ją zresztą pasjonuje. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. Dlaczego więc nią się zajęła? Tłumaczy, że z przyczyn ideologicznych. - Pomyślałam sobie, że moda to jakaś możliwość wpuszczenia tutaj trochę powietrza ze świata - mówi Barbara Hoff.Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju".Po pewnym czasie samo tylko pisanie o światowej modzie przestało jej wystarczać, zwłaszcza że w polskich sklepach wisiały zupełnie inne rzeczy. Jak zaczęła robić kolekcje?Cioci w Ameryce nie miała, ale gdy tam pojechała, zobaczyła, jak się robi masową modę. Do Polski wróciła już z gotowym planem.  Pierwsza kolekcja, którą przygotowała  od razu była ogromna;  w tysiącach sztuk, w tym tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu. Do dużej skali musiał być duży sklep. Największy był wtedy warszawski CDT. Zaproponowała więc dyrektorowi CDT, że zrobi dla niego modną kolekcję. Zapewnia, że do tego pomysłu przekonała go bez pomocy znajomości czy poręczeń. Poza tym nie chciała żadnych pieniędzy. Pierwszą kolekcję, 11 tys. sztuk ubrań, wyprodukowała warszawska Cora. I dyrektor CDT, i dyrektor Cory podpisali z nią umowę w ciemno. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. Od razu wybito szyby wejściowe, trzeba było wołać milicję.
Tłumy przed stoiskiem z kolekcją Hoff utrzymały się także potem, gdy przeniesiono je do nowo otwartego Juniora. Po ciuchy od Hoff przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski - stojąc godzinami i mdlejąc w długich kolejkach.W latach 70. i 80. dla Barbary Hoff pracowało ok. 20 zakładów. Angielsko brzmiącą nazwę jej stoiska - Hoffland - wymyśliły trzy studentki z warszawskiej ASP w zorganizowanym przez DT Centrum konkursie na projekt stoiska. Doszły do wniosku, ze skoro jest amerykański Disneyland dla dzieci, to będzie polski Hoffland dla młodzieży.
Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. Być może, udawało się to dlatego, że przez pierwszych 13 lat swoje kolekcje przygotowywała za darmo. Żyła z pensji dziennikarki "Przekroju". Dopiero potem dostała pół etatu w DT Centrum.
Dzisiaj, kiedy większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku, a wiele padło - ze sztandarową Modą Polską na czele - w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków.Tak jak przedtem, nadal jest pracownikiem DT Centrum, choć dostaje też honoraria za projekty swoich kolekcji. Ciągle też ma dużą samodzielność - cała sprzedaż w Hofflandzie musi być z nią uzgadniana. Ma biuro, gdzie poza nią pracują jeszcze tylko dwie osoby i jej asystentka. Podkreśla, że Hoffland jest dochodowy.</body>
      <spans>
        <span start="820" end="1146">Niebieskie dżinsy, czarna trykotowa bluzka, czarna skórzana kurtka, zamszowe buty, trochę oryginalnej srebrnej biżuterii. Ciemne, krótko obcięte włosy. Żadnego kreowania aury wielkiej projektantki mody, ekstrawagancji. Barbara Hoff przyznaje, że sama nie lubi się ubierać. Nie lubi też chodzić po sklepach ani oglądać ciuchów.</span>
        <span start="1354" end="1407">Tych ubrań nie potrzebuje zresztą dużo: męskie dżinsy</span>
        <span start="1481" end="1522">, trykoty, kurtki - najchętniej skórzane.</span>
        <span start="1609" end="1909">Modę, oczywiście, zawsze bardzo lubiła. Jednak nie bardziej niż wiele młodych dziewczyn. Skończyła historię sztuki, która nadal ją zresztą pasjonuje. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. Dlaczego więc nią się zajęła? Tłumaczy, że z przyczyn ideologicznych. - </span>
        <span start="2094" end="2204">Pomyślałam sobie, że moda to jakaś możliwość wpuszczenia tutaj trochę powietrza ze świata - mówi Barbara Hoff.</span>
        <span start="2206" end="2268">Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju".</span>
        <span start="2431" end="2602">Po pewnym czasie samo tylko pisanie o światowej modzie przestało jej wystarczać, zwłaszcza że w polskich sklepach wisiały zupełnie inne rzeczy. Jak zaczęła robić kolekcje?</span>
        <span start="2933" end="3194">Cioci w Ameryce nie miała, ale gdy tam pojechała, zobaczyła, jak się robi masową modę. Do Polski wróciła już z gotowym planem.  Pierwsza kolekcja, którą przygotowała  od razu była ogromna;  w tysiącach sztuk, w tym tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu.</span>
        <span start="3316" end="3390"> Do dużej skali musiał być duży sklep. Największy był wtedy warszawski CDT</span>
        <span start="3438" end="3589">. Zaproponowała więc dyrektorowi CDT, że zrobi dla niego modną kolekcję. Zapewnia, że do tego pomysłu przekonała go bez pomocy znajomości czy poręczeń.</span>
        <span start="3694" end="3869"> Poza tym nie chciała żadnych pieniędzy. Pierwszą kolekcję, 11 tys. sztuk ubrań, wyprodukowała warszawska Cora. I dyrektor CDT, i dyrektor Cory podpisali z nią umowę w ciemno.</span>
        <span start="4082" end="4204"> W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. Od razu wybito szyby wejściowe, trzeba było wołać milicję.
</span>
        <span start="5302" end="5520">Tłumy przed stoiskiem z kolekcją Hoff utrzymały się także potem, gdy przeniesiono je do nowo otwartego Juniora. Po ciuchy od Hoff przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski - stojąc godzinami i mdlejąc w długich kolejkach.</span>
        <span start="5903" end="6233">W latach 70. i 80. dla Barbary Hoff pracowało ok. 20 zakładów. Angielsko brzmiącą nazwę jej stoiska - Hoffland - wymyśliły trzy studentki z warszawskiej ASP w zorganizowanym przez DT Centrum konkursie na projekt stoiska. Doszły do wniosku, ze skoro jest amerykański Disneyland dla dzieci, to będzie polski Hoffland dla młodzieży.
</span>
        <span start="6234" end="6296">Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. </span>
        <span start="6444" end="6631">Być może, udawało się to dlatego, że przez pierwszych 13 lat swoje kolekcje przygotowywała za darmo. Żyła z pensji dziennikarki "Przekroju". Dopiero potem dostała pół etatu w DT Centrum.
</span>
        <span start="8107" end="8325">Dzisiaj, kiedy większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku, a wiele padło - ze sztandarową Modą Polską na czele - w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków.</span>
        <span start="9392" end="9706">Tak jak przedtem, nadal jest pracownikiem DT Centrum, choć dostaje też honoraria za projekty swoich kolekcji. Ciągle też ma dużą samodzielność - cała sprzedaż w Hofflandzie musi być z nią uzgadniana. Ma biuro, gdzie poza nią pracują jeszcze tylko dwie osoby i jej asystentka. Podkreśla, że Hoffland jest dochodowy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Barbara Hoff skończyła historię sztuki, która nadal ją zresztą pasjonuje. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju".Po pewnym czasie samo tylko pisanie o światowej modzie przestało jej wystarczać, zwłaszcza że w polskich sklepach wisiały zupełnie inne rzeczy. Pierwszą kolekcję, 11 tys. sztuk ubrań, wyprodukowała warszawska Cora. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. Od razu wybito szyby wejściowe, trzeba było wołać milicję.Tłumy przed stoiskiem z kolekcją Hoff utrzymały się także potem, gdy przeniesiono je do nowo otwartego Juniora. Dzisiaj, kiedy większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków.</body>
      <spans>
        <span start="1039" end="1052">Barbara Hoff </span>
        <span start="1117" end="1118">s</span>
        <span start="1699" end="1837">kończyła historię sztuki, która nadal ją zresztą pasjonuje. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. </span>
        <span start="2206" end="2268">Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju".</span>
        <span start="2431" end="2574">Po pewnym czasie samo tylko pisanie o światowej modzie przestało jej wystarczać, zwłaszcza że w polskich sklepach wisiały zupełnie inne rzeczy.</span>
        <span start="3510" end="3511"> </span>
        <span start="3735" end="3806">Pierwszą kolekcję, 11 tys. sztuk ubrań, wyprodukowała warszawska Cora. </span>
        <span start="4083" end="4203">W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. Od razu wybito szyby wejściowe, trzeba było wołać milicję.</span>
        <span start="5302" end="5414">Tłumy przed stoiskiem z kolekcją Hoff utrzymały się także potem, gdy przeniesiono je do nowo otwartego Juniora. </span>
        <span start="8107" end="8215">Dzisiaj, kiedy większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku</span>
        <span start="8270" end="8325"> w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski. Dzisiaj mimo ogromnej konkurencji nowe kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces jest prosta: modne, tanie i dla ludzi. Tyle że Barbara Hoff jest jedną osobą, której udało się wprowadzić ją w życie. 
Modę, oczywiście, zawsze bardzo lubiła. Jednak nie bardziej niż wiele młodych dziewczyn. Skończyła historię sztuki, która nadal ją pasjonuje. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. Pierwsza kolekcja, którą przygotowała  od razu była ogromna;  w tysiącach sztuk, w tym tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu.Sama przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. Barbara Hoff omijała zjednoczenia, rozdzielniki, przydziały, komisje, które siedziały, oglądały projekty i decydowały, czy to się nadaje do sklepu. Być może, udawało się to dlatego, że przez pierwszych 13 lat swoje kolekcje przygotowywała za darmo. Żyła z pensji dziennikarki "Przekroju". Dopiero potem dostała pół etatu w DT Centrum.Cały czas jednak pracowała tak, jak się to robi na świecie: prosto od producenta do sklepu. Dzisiaj, kiedy większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku,w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków.</body>
      <spans>
        <span start="353" end="438">W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski</span>
        <span start="537" end="546">. Dzisiaj</span>
        <span start="584" end="759"> mimo ogromnej konkurencji nowe kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces jest prosta: modne, tanie i dla ludzi. Tyle że Barbara Hoff jest </span>
        <span start="765" end="819">jedną osobą, której udało się wprowadzić ją w życie. 
</span>
        <span start="1609" end="1740">Modę, oczywiście, zawsze bardzo lubiła. Jednak nie bardziej niż wiele młodych dziewczyn. Skończyła historię sztuki, która nadal ją </span>
        <span start="1748" end="1837">pasjonuje. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. </span>
        <span start="3061" end="3194">Pierwsza kolekcja, którą przygotowała  od razu była ogromna;  w tysiącach sztuk, w tym tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu.</span>
        <span start="4008" end="4013">Sama </span>
        <span start="4018" end="4145">przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. </span>
        <span start="6296" end="6630">Barbara Hoff omijała zjednoczenia, rozdzielniki, przydziały, komisje, które siedziały, oglądały projekty i decydowały, czy to się nadaje do sklepu. Być może, udawało się to dlatego, że przez pierwszych 13 lat swoje kolekcje przygotowywała za darmo. Żyła z pensji dziennikarki "Przekroju". Dopiero potem dostała pół etatu w DT Centrum.</span>
        <span start="6632" end="6724">Cały czas jednak pracowała tak, jak się to robi na świecie: prosto od producenta do sklepu. </span>
        <span start="8107" end="8216">Dzisiaj, kiedy większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku,</span>
        <span start="8271" end="8325">w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski, a przy firmowym stoisku w warszawskim Juniorze stały w pogotowiu nosze dla mdlejących w kolejkach. Dzisiaj kolejek,  co prawda, już nie ma,  ale mimo ogromnej konkurencji nowe kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces jest prosta: modne, tanie i dla ludzi. Tyle że Barbara Hoff jest chyba jedną osobą, której udało się wprowadzić ją w życie. 
Modę, oczywiście, zawsze bardzo lubiła. Jednak nie bardziej niż wiele młodych dziewczyn. Skończyła historię sztuki, która nadal ją zresztą pasjonuje. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. Pierwsza kolekcja, którą przygotowała  od razu była ogromna;  w tysiącach sztuk, w tym tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu.Sama przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. Marek Borowski, wicemarszałek sejmu, który w latach 1969-1983 pracował najpierw w Cedecie, a potem w DT Centrum (jako ekspert ds. ekonomicznych), wspomina, że ówczesnemu dyrektorowi  przedsiębiorstwa, Albinowi Kostrzewskiemu udało się przekonać władze do kolekcji Hoff, określając całe przedsięwzięcie modnym wówczas słowem "eksperyment". To miał być eksperyment w handlu - dowieść, że i u nas można produkować na masową skalę ładne, tanie kolekcje.

W latach 70. i 80. dla Barbary Hoff pracowało ok. 20 zakładów. Angielsko brzmiącą nazwę jej stoiska - Hoffland - wymyśliły trzy studentki z warszawskiej ASP w zorganizowanym przez DT Centrum konkursie na projekt stoiska. Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. Barbara Hoff omijała zjednoczenia, rozdzielniki, przydziały, komisje, które siedziały, oglądały projekty i decydowały, czy to się nadaje do sklepu. Być może, udawało się to dlatego, że przez pierwszych 13 lat swoje kolekcje przygotowywała za darmo. Żyła z pensji dziennikarki "Przekroju". Dopiero potem dostała pół etatu w DT Centrum.Cały czas jednak pracowała tak, jak się to robi na świecie: prosto od producenta do sklepu. - Sukces Hofflandu polegał też na tym, że działaliśmy tak, jak teraz to się robi, zgodnie z zasadami wolnego rynku - podkreśla Hoff, która i obecnie, i wtedy sama wszystkiego pilnowała.Dzisiaj, kiedy większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku, a wiele padło - ze sztandarową Modą Polską na czele - w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków. W 1997 r. "Gazeta Stołeczna" informowała, że w Hofflandzie na pewien czas wróciła nawet społeczna lista: trzeba było zapisać się, aby kupić modne czarne długie sukienki-koszulki. Codzienne dostawy sprzedawały się w kilka minut.</body>
      <spans>
        <span start="353" end="819">W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski, a przy firmowym stoisku w warszawskim Juniorze stały w pogotowiu nosze dla mdlejących w kolejkach. Dzisiaj kolejek,  co prawda, już nie ma,  ale mimo ogromnej konkurencji nowe kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces jest prosta: modne, tanie i dla ludzi. Tyle że Barbara Hoff jest chyba jedną osobą, której udało się wprowadzić ją w życie. 
</span>
        <span start="1609" end="1837">Modę, oczywiście, zawsze bardzo lubiła. Jednak nie bardziej niż wiele młodych dziewczyn. Skończyła historię sztuki, która nadal ją zresztą pasjonuje. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. </span>
        <span start="3061" end="3194">Pierwsza kolekcja, którą przygotowała  od razu była ogromna;  w tysiącach sztuk, w tym tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu.</span>
        <span start="4008" end="4013">Sama </span>
        <span start="4018" end="4145">przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. </span>
        <span start="4467" end="4917">Marek Borowski, wicemarszałek sejmu, który w latach 1969-1983 pracował najpierw w Cedecie, a potem w DT Centrum (jako ekspert ds. ekonomicznych), wspomina, że ówczesnemu dyrektorowi  przedsiębiorstwa, Albinowi Kostrzewskiemu udało się przekonać władze do kolekcji Hoff, określając całe przedsięwzięcie modnym wówczas słowem "eksperyment". To miał być eksperyment w handlu - dowieść, że i u nas można produkować na masową skalę ładne, tanie kolekcje.
</span>
        <span start="5692" end="5693">
</span>
        <span start="5903" end="6124">W latach 70. i 80. dla Barbary Hoff pracowało ok. 20 zakładów. Angielsko brzmiącą nazwę jej stoiska - Hoffland - wymyśliły trzy studentki z warszawskiej ASP w zorganizowanym przez DT Centrum konkursie na projekt stoiska. </span>
        <span start="6234" end="6630">Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. Barbara Hoff omijała zjednoczenia, rozdzielniki, przydziały, komisje, które siedziały, oglądały projekty i decydowały, czy to się nadaje do sklepu. Być może, udawało się to dlatego, że przez pierwszych 13 lat swoje kolekcje przygotowywała za darmo. Żyła z pensji dziennikarki "Przekroju". Dopiero potem dostała pół etatu w DT Centrum.</span>
        <span start="6632" end="6909">Cały czas jednak pracowała tak, jak się to robi na świecie: prosto od producenta do sklepu. - Sukces Hofflandu polegał też na tym, że działaliśmy tak, jak teraz to się robi, zgodnie z zasadami wolnego rynku - podkreśla Hoff, która i obecnie, i wtedy sama wszystkiego pilnowała.</span>
        <span start="8107" end="8553">Dzisiaj, kiedy większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku, a wiele padło - ze sztandarową Modą Polską na czele - w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków. W 1997 r. "Gazeta Stołeczna" informowała, że w Hofflandzie na pewien czas wróciła nawet społeczna lista: trzeba było zapisać się, aby kupić modne czarne długie sukienki-koszulki. Codzienne dostawy sprzedawały się w kilka minut.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>W latach 70. i 80. po ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski. Dzisiaj mimo konkurencji nowe kolekcje Barbary Hoff szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces jest prosta: modne, tanie i dla ludzi. Tyle że Barbara Hoff jest jedną osobą, której udało się wprowadzić ją w życie. 
Modę, oczywiście, zawsze bardzo lubiła. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. Pierwsza kolekcja, którą przygotowała  od razu była ogromna;  w tysiącach sztuk, w tym tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu.Sama przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="353" end="375">W latach 70. i 80. po </span>
        <span start="381" end="438">ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski</span>
        <span start="537" end="546">. Dzisiaj</span>
        <span start="584" end="590"> mimo </span>
        <span start="599" end="638">konkurencji nowe kolekcje Barbary Hoff </span>
        <span start="644" end="759">szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces jest prosta: modne, tanie i dla ludzi. Tyle że Barbara Hoff jest </span>
        <span start="765" end="819">jedną osobą, której udało się wprowadzić ją w życie. 
</span>
        <span start="1609" end="1649">Modę, oczywiście, zawsze bardzo lubiła. </span>
        <span start="1759" end="1837">Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. </span>
        <span start="3061" end="3194">Pierwsza kolekcja, którą przygotowała  od razu była ogromna;  w tysiącach sztuk, w tym tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu.</span>
        <span start="4008" end="4013">Sama </span>
        <span start="4018" end="4144">przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski. Dzisiaj mimo ogromnej konkurencji kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. 

Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. Dlaczego więc nią się zajęła? Tłumaczy, że z przyczyn ideologicznych. - Pomyślałam, że moda to jakaś możliwość wpuszczenia tutaj trochę powietrza ze świata - mówi Hoff. - Chciałam, żeby było tanie, modne i dla ludzi. Interesowała mnie tylko modna masówka - mówi Hoff. Zaproponowała dyrektorowi CDT, że zrobi dla niego modną kolekcję. nie chciała żadnych pieniędzy. W latach 70. i 80. dla Hoff pracowało ok. 20 zakładów. Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. - Nie wymyślam nierealnych cudów. Próbuję coś zrobić z tego, co jest, zamiast siedzieć i płakać, że nie realizują moich projektów, bo ja chcę złoty tren z tiulu, a mam ścierkę - mówi Hoff. 

Dzisiaj w Hofflandzie nadal ciuchy rozchodzą się jak ciepłe bułeczki. O wielości sprzedaży, dochodach Hofflandu nie chce mówić Hoff, która konsekwentnie nie ujawnia nawet wielkości kolekcji. Tak jak wtedy Hoff  zajmuje się organizacją produkcji i sprzedaży. Jej recepta na sukces w modzie: tanio, na czasie i dla ludzi, sprawdza się nadal. Hoff przyznaje, że po 1989 roku pomyślała sobie, że skoro system padł, to jej misja już się skończyła. Ale polubiła zawód projektanta.</body>
      <spans>
        <span start="353" end="438">W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski</span>
        <span start="537" end="547">. Dzisiaj </span>
        <span start="585" end="611">mimo ogromnej konkurencji </span>
        <span start="616" end="672">kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. </span>
        <span start="1588" end="1590">

</span>
        <span start="1759" end="1909">Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. Dlaczego więc nią się zajęła? Tłumaczy, że z przyczyn ideologicznych. - </span>
        <span start="2094" end="2104">Pomyślałam</span>
        <span start="2110" end="2191">, że moda to jakaś możliwość wpuszczenia tutaj trochę powietrza ze świata - mówi </span>
        <span start="2199" end="2204">Hoff.</span>
        <span start="2938" end="2939"> </span>
        <span start="3218" end="3317">- Chciałam, żeby było tanie, modne i dla ludzi. Interesowała mnie tylko modna masówka - mówi Hoff. </span>
        <span start="3440" end="3454">Zaproponowała </span>
        <span start="3459" end="3511">dyrektorowi CDT, że zrobi dla niego modną kolekcję. </span>
        <span start="3704" end="3735">nie chciała żadnych pieniędzy. </span>
        <span start="5903" end="5926">W latach 70. i 80. dla </span>
        <span start="5934" end="5966">Hoff pracowało ok. 20 zakładów. </span>
        <span start="6234" end="6296">Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. </span>
        <span start="7297" end="7472">- Nie wymyślam nierealnych cudów. Próbuję coś zrobić z tego, co jest, zamiast siedzieć i płakać, że nie realizują moich projektów, bo ja chcę złoty tren z tiulu, a mam ścierkę</span>
        <span start="7563" end="7571"> - mówi </span>
        <span start="7579" end="7583">Hoff</span>
        <span start="7658" end="7660">. </span>
        <span start="8105" end="8114">

Dzisiaj</span>
        <span start="8216" end="8217"> </span>
        <span start="8271" end="8298">w Hofflandzie nadal ciuchy </span>
        <span start="8633" end="8666">rozchodzą się jak ciepłe bułeczki</span>
        <span start="8742" end="8801">. O wielości sprzedaży, dochodach Hofflandu nie chce mówić </span>
        <span start="8822" end="8848">Hoff, która konsekwentnie </span>
        <span start="8855" end="8893">nie ujawnia nawet wielkości kolekcji. </span>
        <span start="9113" end="9180">Tak jak wtedy Hoff  zajmuje się organizacją produkcji i sprzedaży. </span>
        <span start="10743" end="10824">Jej recepta na sukces w modzie: tanio, na czasie i dla ludzi, sprawdza się nadal.</span>
        <span start="10991" end="10992"> </span>
        <span start="11686" end="11789">Hoff przyznaje, że po 1989 roku pomyślała sobie, że skoro system padł, to jej misja już się skończyła. </span>
        <span start="11901" end="11905">Ale </span>
        <span start="11916" end="11943">polubiła zawód projektanta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski. Dzisiaj kolejek już nie ma, ale mimo ogromnej konkurencji kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. 

Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. Dlaczego więc nią się zajęła? Tłumaczy, że z przyczyn ideologicznych. - Pomyślałam, że moda to jakaś możliwość wpuszczenia tutaj trochę powietrza ze świata - mówi Hoff.Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju". Jak zaczęła robić kolekcje? w Ameryce zobaczyła, jak się robi masową modę. Do Polski wróciła z gotowym planem. - Chciałam, żeby było tanie, modne i dla ludzi. Interesowała mnie tylko modna masówka - mówi Hoff. Do dużej skali musiał być duży sklep. Zaproponowała dyrektorowi CDT, że zrobi dla niego modną kolekcję. nie chciała żadnych pieniędzy. Sama przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. 

Tłumy przed stoiskiem z kolekcją Hoff utrzymały się także potem, gdy przeniesiono je do Juniora. W latach 70. i 80. dla Hoff pracowało ok. 20 zakładów. Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. Być może, udawało się to dlatego, że przez pierwszych 13 lat swoje kolekcje przygotowywała za darmo. Cały czas jednak pracowała tak, jak się to robi na świecie: prosto od producenta do sklepu. - Nie wymyślam nierealnych cudów. Próbuję coś zrobić z tego, co jest, zamiast siedzieć i płakać, że nie realizują moich projektów, bo ja chcę złoty tren z tiulu, a mam ścierkę - mówi Hoff. 

Dzisiaj, kiedy większość firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku, w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków. - Ubrania w Hofflandzie rozchodzą się jak ciepłe bułeczki -uważa Katarzyna Górecka, rzecznik DT Centrum. O wielości sprzedaży, dochodach Hofflandu nie chce mówić ani ona, ani Hoff, która konsekwentnie nie ujawnia nawet wielkości kolekcji. Tak jak wtedy Hoff  zajmuje się organizacją produkcji i sprzedaży. nadal jest pracownikiem DT Centrum. Jej recepta na sukces w modzie: tanio, na czasie i dla ludzi, sprawdza się nadal.Co prawda, teraz trudniej utrzymać niskie ceny. Drożeje transport. Coraz częściej kolekcje Hofflandu szyte są z importowanych tkanin, bo ubywa krajowych producentów. 

Hoff przyznaje, że po 1989 roku pomyślała sobie, że skoro system padł, to jej misja już się skończyła. Ale polubiła zawód projektanta. Nie organizuje pokazów ani nie reklamuje Hofflandu. Jak jej się to udaje?- To moje know-how, nie sprzedam tego tak łatwo - podkreśla Hoff.W opinii Bernarda Hanaoki Hoff jest osobą, która potrafi wychwycić to, co w modzie najważniejsze. Sama Hoff mówi, że po prostu chce robić rzeczy z sensem.</body>
      <spans>
        <span start="353" end="438">W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski</span>
        <span start="537" end="554">. Dzisiaj kolejek</span>
        <span start="567" end="579"> już nie ma,</span>
        <span start="580" end="611"> ale mimo ogromnej konkurencji </span>
        <span start="616" end="672">kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. </span>
        <span start="1588" end="1590">

</span>
        <span start="1759" end="1909">Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. Dlaczego więc nią się zajęła? Tłumaczy, że z przyczyn ideologicznych. - </span>
        <span start="2094" end="2104">Pomyślałam</span>
        <span start="2110" end="2191">, że moda to jakaś możliwość wpuszczenia tutaj trochę powietrza ze świata - mówi </span>
        <span start="2199" end="2204">Hoff.</span>
        <span start="2206" end="2269">Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju". </span>
        <span start="2575" end="2602">Jak zaczęła robić kolekcje?</span>
        <span start="2938" end="2949"> w Ameryce </span>
        <span start="2983" end="3038">zobaczyła, jak się robi masową modę. Do Polski wróciła </span>
        <span start="3042" end="3060">z gotowym planem. </span>
        <span start="3218" end="3355">- Chciałam, żeby było tanie, modne i dla ludzi. Interesowała mnie tylko modna masówka - mówi Hoff. Do dużej skali musiał być duży sklep. </span>
        <span start="3440" end="3454">Zaproponowała </span>
        <span start="3459" end="3511">dyrektorowi CDT, że zrobi dla niego modną kolekcję. </span>
        <span start="3704" end="3735">nie chciała żadnych pieniędzy. </span>
        <span start="4008" end="4013">Sama </span>
        <span start="4018" end="4145">przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. </span>
        <span start="5281" end="5283">

</span>
        <span start="5302" end="5390">Tłumy przed stoiskiem z kolekcją Hoff utrzymały się także potem, gdy przeniesiono je do </span>
        <span start="5405" end="5414">Juniora. </span>
        <span start="5903" end="5926">W latach 70. i 80. dla </span>
        <span start="5934" end="5966">Hoff pracowało ok. 20 zakładów. </span>
        <span start="6234" end="6296">Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. </span>
        <span start="6444" end="6545">Być może, udawało się to dlatego, że przez pierwszych 13 lat swoje kolekcje przygotowywała za darmo. </span>
        <span start="6632" end="6724">Cały czas jednak pracowała tak, jak się to robi na świecie: prosto od producenta do sklepu. </span>
        <span start="7297" end="7472">- Nie wymyślam nierealnych cudów. Próbuję coś zrobić z tego, co jest, zamiast siedzieć i płakać, że nie realizują moich projektów, bo ja chcę złoty tren z tiulu, a mam ścierkę</span>
        <span start="7563" end="7571"> - mówi </span>
        <span start="7579" end="7583">Hoff</span>
        <span start="7658" end="7660">. </span>
        <span start="8105" end="8132">

Dzisiaj, kiedy większość </span>
        <span start="8154" end="8217">firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku, </span>
        <span start="8271" end="8326">w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków. </span>
        <span start="8609" end="8702">- Ubrania w Hofflandzie rozchodzą się jak ciepłe bułeczki -uważa Katarzyna Górecka, rzecznik </span>
        <span start="8729" end="8739">DT Centrum</span>
        <span start="8742" end="8814">. O wielości sprzedaży, dochodach Hofflandu nie chce mówić ani ona, ani </span>
        <span start="8822" end="8848">Hoff, która konsekwentnie </span>
        <span start="8855" end="8893">nie ujawnia nawet wielkości kolekcji. </span>
        <span start="9113" end="9180">Tak jak wtedy Hoff  zajmuje się organizacją produkcji i sprzedaży. </span>
        <span start="9410" end="9444">nadal jest pracownikiem DT Centrum</span>
        <span start="9500" end="9502">. </span>
        <span start="10743" end="10824">Jej recepta na sukces w modzie: tanio, na czasie i dla ludzi, sprawdza się nadal.</span>
        <span start="10826" end="10992">Co prawda, teraz trudniej utrzymać niskie ceny. Drożeje transport. Coraz częściej kolekcje Hofflandu szyte są z importowanych tkanin, bo ubywa krajowych producentów. </span>
        <span start="11662" end="11664">

</span>
        <span start="11686" end="11789">Hoff przyznaje, że po 1989 roku pomyślała sobie, że skoro system padł, to jej misja już się skończyła. </span>
        <span start="11901" end="11905">Ale </span>
        <span start="11916" end="11944">polubiła zawód projektanta. </span>
        <span start="12293" end="12316">Nie organizuje pokazów </span>
        <span start="12356" end="12385">ani nie reklamuje Hofflandu. </span>
        <span start="12476" end="12497">Jak jej się to udaje?</span>
        <span start="12499" end="12504">- To </span>
        <span start="12517" end="12577">moje know-how, nie sprzedam tego tak łatwo - podkreśla Hoff.</span>
        <span start="12579" end="12605">W opinii Bernarda Hanaoki </span>
        <span start="12613" end="12644">Hoff jest osobą, która potrafi </span>
        <span start="12655" end="12694">wychwycić to, co w modzie najważniejsze</span>
        <span start="12725" end="12727">. </span>
        <span start="13011" end="13016">Sama </span>
        <span start="13024" end="13075">Hoff mówi, że po prostu chce robić rzeczy z sensem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W latach 70. po ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski. Dzisiaj kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jest dziennikarką i humanistką, a modą się zajęła z przyczyn ideologicznych. - Pomyślałam, że moda to jakaś możliwość wpuszczenia tutaj trochę powietrza ze świata - mówi Hoff. - Chciałam, żeby było tanie, modne i dla ludzi - mówi Hoff. Zaproponowała dyrektorowi CDT, że zrobi kolekcję. nie chciała pieniędzy. Jej recepta na sukces w modzie: tanio, na czasie i dla ludzi, sprawdza się nadal. Hoff przyznaje, że po 1989 roku pomyślała sobie, że skoro system padł, to jej misja już się skończyła. Ale polubiła zawód projektanta.</body>
      <spans>
        <span start="353" end="366">W latach 70. </span>
        <span start="372" end="375">po </span>
        <span start="381" end="438">ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski</span>
        <span start="537" end="547">. Dzisiaj </span>
        <span start="616" end="672">kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. </span>
        <span start="1759" end="1798">Jest dziennikarką i humanistką, a modą </span>
        <span start="1855" end="1865">się zajęła</span>
        <span start="1879" end="1909"> z przyczyn ideologicznych. - </span>
        <span start="2094" end="2104">Pomyślałam</span>
        <span start="2110" end="2191">, że moda to jakaś możliwość wpuszczenia tutaj trochę powietrza ze świata - mówi </span>
        <span start="2199" end="2204">Hoff.</span>
        <span start="2938" end="2939"> </span>
        <span start="3218" end="3264">- Chciałam, żeby było tanie, modne i dla ludzi</span>
        <span start="3303" end="3317"> - mówi Hoff. </span>
        <span start="3440" end="3454">Zaproponowała </span>
        <span start="3459" end="3485">dyrektorowi CDT, że zrobi </span>
        <span start="3501" end="3511">kolekcję. </span>
        <span start="3704" end="3716">nie chciała </span>
        <span start="3724" end="3735">pieniędzy. </span>
        <span start="10743" end="10824">Jej recepta na sukces w modzie: tanio, na czasie i dla ludzi, sprawdza się nadal.</span>
        <span start="10991" end="10992"> </span>
        <span start="11686" end="11789">Hoff przyznaje, że po 1989 roku pomyślała sobie, że skoro system padł, to jej misja już się skończyła. </span>
        <span start="11901" end="11905">Ale </span>
        <span start="11916" end="11943">polubiła zawód projektanta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski. Dzisiaj kolejek już nie ma,  ale mimo ogromnej konkurencji kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces jest prosta: modne, tanie i dla ludzi. Tyle że Barbara Hoff jest chyba jedną osobą, której udało się wprowadzić ją w życie. Barbara Hoff przyznaje, że sama nie lubi się ubierać. Modę, oczywiście, zawsze bardzo lubiła. Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju". Po pewnym czasie samo tylko pisanie o światowej modzie przestało jej wystarczać. Pierwsza kolekcja, którą przygotowała od razu była ogromna; w tysiącach sztuk. Sama przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. W latach 70. i 80. dla Barbary Hoff pracowało ok. 20 zakładów. Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. - Sukces Hofflandu polegał też na tym, że działaliśmy zgodnie z zasadami wolnego rynku - podkreśla Hoff, która i obecnie, i wtedy sama wszystkiego pilnowała. - Nie wymyślam nierealnych cudów. Próbuję coś zrobić z tego, co jest - mówi Barbara Hoff. Dzisiaj, kiedy większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku, w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków.</body>
      <spans>
        <span start="353" end="438">W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski</span>
        <span start="537" end="554">. Dzisiaj kolejek</span>
        <span start="567" end="611"> już nie ma,  ale mimo ogromnej konkurencji </span>
        <span start="616" end="817">kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces jest prosta: modne, tanie i dla ludzi. Tyle że Barbara Hoff jest chyba jedną osobą, której udało się wprowadzić ją w życie.</span>
        <span start="1038" end="1093"> Barbara Hoff przyznaje, że sama nie lubi się ubierać. </span>
        <span start="1609" end="1649">Modę, oczywiście, zawsze bardzo lubiła. </span>
        <span start="2206" end="2269">Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju". </span>
        <span start="2431" end="2510">Po pewnym czasie samo tylko pisanie o światowej modzie przestało jej wystarczać</span>
        <span start="2573" end="2575">. </span>
        <span start="3061" end="3099">Pierwsza kolekcja, którą przygotowała </span>
        <span start="3100" end="3121">od razu była ogromna;</span>
        <span start="3122" end="3140"> w tysiącach sztuk</span>
        <span start="3193" end="3194">.</span>
        <span start="3204" end="3205"> </span>
        <span start="4008" end="4013">Sama </span>
        <span start="4018" end="4145">przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. </span>
        <span start="5903" end="5966">W latach 70. i 80. dla Barbary Hoff pracowało ok. 20 zakładów. </span>
        <span start="6234" end="6296">Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. </span>
        <span start="6724" end="6778">- Sukces Hofflandu polegał też na tym, że działaliśmy </span>
        <span start="6806" end="6909">zgodnie z zasadami wolnego rynku - podkreśla Hoff, która i obecnie, i wtedy sama wszystkiego pilnowała.</span>
        <span start="7287" end="7288"> </span>
        <span start="7297" end="7365">- Nie wymyślam nierealnych cudów. Próbuję coś zrobić z tego, co jest</span>
        <span start="7563" end="7583"> - mówi Barbara Hoff</span>
        <span start="7658" end="7660">. </span>
        <span start="8107" end="8217">Dzisiaj, kiedy większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku, </span>
        <span start="8271" end="8325">w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski. Dzisiaj kolejek już nie ma,  ale mimo ogromnej konkurencji kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces jest prosta: modne, tanie i dla ludzi. Tyle że Barbara Hoff jest chyba jedną osobą, której udało się wprowadzić ją w życie. Barbara Hoff przyznaje, że sama nie lubi się ubierać. Modę, oczywiście, zawsze bardzo lubiła. Skończyła historię sztuki. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. Dlaczego więc nią się zajęła? Tłumaczy, że z przyczyn ideologicznych. Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju". Po pewnym czasie samo tylko pisanie o światowej modzie przestało jej wystarczać, zwłaszcza że w polskich sklepach wisiały zupełnie inne rzeczy. Pierwsza kolekcja, którą przygotowała od razu była ogromna; w tysiącach sztuk, w tym tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu. - Chciałam, żeby było tanie, modne i dla ludzi. Interesowała mnie tylko modna masówka - mówi Hoff. Do dużej skali musiał być duży sklep. Największy był wtedy warszawski CDT. Sama przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. W latach 70. i 80. dla Barbary Hoff pracowało ok. 20 zakładów. Angielsko brzmiącą nazwę jej stoiska - Hoffland - wymyśliły trzy studentki z warszawskiej ASP. Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. Barbara Hoff omijała zjednoczenia, rozdzielniki, przydziały, komisje, które siedziały, oglądały projekty i decydowały, czy to się nadaje do sklepu. - Sukces Hofflandu polegał też na tym, że działaliśmy tak, jak teraz to się robi, zgodnie z zasadami wolnego rynku - podkreśla Hoff, która i obecnie, i wtedy sama wszystkiego pilnowała. - Nie wymyślam nierealnych cudów. Próbuję coś zrobić z tego, co jest - mówi Barbara Hoff - Jestem bardzo uparta; tak długo bombardowałam, że w końcu mi się udawało. Podkreśla, że nie miała żadnych przywilejów. - Chciałam tylko, żeby ludzie mieli się w co ubrać, i to była moja cała ideologia. Dzisiaj, kiedy większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku, w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków. Hoff  zajmuje się organizacją produkcji i sprzedaży. Nie założyła jednak własnej firmy, chociaż władze DT Centrum proponowały jej taki układ. Jej recepta na sukces w modzie sprawdza się nadal. Barbarze Hoff udało się to, co osiąga niewielu projektantów: zdobyła ulicę, dotarła ze swymi kolekcjami do mas. Sama Barbara Hoff mówi, że po prostu chce robić rzeczy z sensem.</body>
      <spans>
        <span start="353" end="438">W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski</span>
        <span start="537" end="554">. Dzisiaj kolejek</span>
        <span start="567" end="611"> już nie ma,  ale mimo ogromnej konkurencji </span>
        <span start="616" end="817">kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces jest prosta: modne, tanie i dla ludzi. Tyle że Barbara Hoff jest chyba jedną osobą, której udało się wprowadzić ją w życie.</span>
        <span start="1038" end="1093"> Barbara Hoff przyznaje, że sama nie lubi się ubierać. </span>
        <span start="1609" end="1649">Modę, oczywiście, zawsze bardzo lubiła. </span>
        <span start="1698" end="1723">Skończyła historię sztuki</span>
        <span start="1757" end="1907">. Jest dziennikarką i humanistką, a modą interesowała się jako działem kultury. Dlaczego więc nią się zajęła? Tłumaczy, że z przyczyn ideologicznych. </span>
        <span start="2206" end="2269">Debiutowała jako dziennikarka pisząca o modzie do "Przekroju". </span>
        <span start="2431" end="2575">Po pewnym czasie samo tylko pisanie o światowej modzie przestało jej wystarczać, zwłaszcza że w polskich sklepach wisiały zupełnie inne rzeczy. </span>
        <span start="3061" end="3099">Pierwsza kolekcja, którą przygotowała </span>
        <span start="3100" end="3121">od razu była ogromna;</span>
        <span start="3122" end="3194"> w tysiącach sztuk, w tym tysiące kolorowych minispódniczek ze sztruksu.</span>
        <span start="3204" end="3205"> </span>
        <span start="3218" end="3390">- Chciałam, żeby było tanie, modne i dla ludzi. Interesowała mnie tylko modna masówka - mówi Hoff. Do dużej skali musiał być duży sklep. Największy był wtedy warszawski CDT</span>
        <span start="3438" end="3440">. </span>
        <span start="4008" end="4013">Sama </span>
        <span start="4018" end="4145">przygotowała wzory, wyszukała materiały i nadzorowała produkcję. W pierwszym dniu sprzedaży jej kolekcji przyszedł tłum ludzi. </span>
        <span start="5903" end="6059">W latach 70. i 80. dla Barbary Hoff pracowało ok. 20 zakładów. Angielsko brzmiącą nazwę jej stoiska - Hoffland - wymyśliły trzy studentki z warszawskiej ASP</span>
        <span start="6122" end="6124">. </span>
        <span start="6234" end="6444">Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. Barbara Hoff omijała zjednoczenia, rozdzielniki, przydziały, komisje, które siedziały, oglądały projekty i decydowały, czy to się nadaje do sklepu. </span>
        <span start="6724" end="6909">- Sukces Hofflandu polegał też na tym, że działaliśmy tak, jak teraz to się robi, zgodnie z zasadami wolnego rynku - podkreśla Hoff, która i obecnie, i wtedy sama wszystkiego pilnowała.</span>
        <span start="7287" end="7288"> </span>
        <span start="7297" end="7365">- Nie wymyślam nierealnych cudów. Próbuję coś zrobić z tego, co jest</span>
        <span start="7563" end="7660"> - mówi Barbara Hoff - Jestem bardzo uparta; tak długo bombardowałam, że w końcu mi się udawało. </span>
        <span start="7763" end="7808">Podkreśla, że nie miała żadnych przywilejów. </span>
        <span start="7960" end="8043">- Chciałam tylko, żeby ludzie mieli się w co ubrać, i to była moja cała ideologia. </span>
        <span start="8107" end="8217">Dzisiaj, kiedy większość znanych przed 1989 r. firm odzieżowych z trudem radzi sobie na konkurencyjnym rynku, </span>
        <span start="8271" end="8326">w Hofflandzie nadal ciuchy szybko znikają z wieszaków. </span>
        <span start="9127" end="9269">Hoff  zajmuje się organizacją produkcji i sprzedaży. Nie założyła jednak własnej firmy, chociaż władze DT Centrum proponowały jej taki układ. </span>
        <span start="10743" end="10773">Jej recepta na sukces w modzie</span>
        <span start="10804" end="10824"> sprawdza się nadal.</span>
        <span start="12774" end="12886"> Barbarze Hoff udało się to, co osiąga niewielu projektantów: zdobyła ulicę, dotarła ze swymi kolekcjami do mas.</span>
        <span start="13000" end="13001"> </span>
        <span start="13011" end="13075">Sama Barbara Hoff mówi, że po prostu chce robić rzeczy z sensem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski. Dzisiaj kolejek już nie ma,  ale mimo ogromnej konkurencji kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces jest prosta: modne, tanie i dla ludzi. Tyle że Barbara Hoff jest chyba jedną osobą, której udało się wprowadzić ją w życie. W latach 70. i 80. dla Barbary Hoff pracowało ok. 20 zakładów. Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. - Sukces Hofflandu polegał też na tym, że działaliśmy zgodnie z zasadami wolnego rynku - podkreśla Hoff, która i obecnie, i wtedy sama wszystkiego pilnowała.</body>
      <spans>
        <span start="353" end="438">W latach 70. i 80. po modne ciuchy z Hofflandu przyjeżdżały dziewczyny z całej Polski</span>
        <span start="537" end="554">. Dzisiaj kolejek</span>
        <span start="567" end="611"> już nie ma,  ale mimo ogromnej konkurencji </span>
        <span start="616" end="817">kolekcje Barbary Hoff wciąż szybko znikają z wieszaków. Jej recepta na sukces jest prosta: modne, tanie i dla ludzi. Tyle że Barbara Hoff jest chyba jedną osobą, której udało się wprowadzić ją w życie.</span>
        <span start="1038" end="1039"> </span>
        <span start="5903" end="5966">W latach 70. i 80. dla Barbary Hoff pracowało ok. 20 zakładów. </span>
        <span start="6234" end="6296">Hoffland działał poza systemem centralnie sterowanego handlu. </span>
        <span start="6724" end="6778">- Sukces Hofflandu polegał też na tym, że działaliśmy </span>
        <span start="6806" end="6909">zgodnie z zasadami wolnego rynku - podkreśla Hoff, która i obecnie, i wtedy sama wszystkiego pilnowała.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
