<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200101150045">
  <date>2001-01-15</date>
  <title>Miejsce dla debaty</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Andrzej Siciński</authors>
  <body>Na kongresie udało się doprowadzić do spotkania środowisk wyznających przeciwne światopoglądy

Miejsce dla debaty

RYS. ALICJA KRZĘTOWSKA

ANDRZEJ SICIŃSKI

Kongres Kultury Polskiej 2000 roku był - jak sądzę - znaczącym wydarzeniem w naszym życiu kulturalnym i jego organizatorzy mają satysfakcję z rezultatów swej półtorarocznej, społecznie wykonywanej pracy. 

Nie do mnie jednak należy ocena kongresu. Chyba zresztą na ocenę taką jest zbyt wcześnie: na razie bowiem trudno, nawet jego organizatorom, zapoznać się z całym jego dorobkiem. Moja wypowiedź ma być natomiast komentarzem współorganizatora dotyczącym zarówno założeń, jak i przebiegu kongresu. Być może taki komentarz przyda się tym, którzy podejmą w przyszłości podobne inicjatywy.

Kongres Kultury Polskiej 2000 (Teatr Narodowy w Warszawie, 7 - 10 grudnia 2000 r.) odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim, kongresie, który trwale pozostał w pamięci jego uczestników zarówno z przyczyny gorącej atmosfery ówczesnych obrad, jak i ich dramatycznego przerwania wprowadzeniem stanu wojennego. Ta pamięć rzutowała na stosunku ludzi kultury (choć już raczej nie szerszych kręgów społecznych) do idei zwołania nowego kongresu. Przede wszystkim zastanawiano się nad tym, czym ma być kongres roku 2000: czy "zamknięciem" poprzedniego kongresu, czy raczej powinien mieć całkiem nową formułę, a przede wszystkim - czy rzeczywiście w roku 2000 potrzebne jest spotkanie noszące nazwę w sposób oczywisty kojarzącą się ze spotkaniem roku 1981. Ponadto pojawiały się - wyrażane w sposób bardziej lub mniej otwarty - wątpliwości co do tego, kto ma "prawo" zwołania nowego kongresu.

Pomysł zwołania kongresu budził i inne wątpliwości - zwłaszcza polityków i niektórych dziennikarzy. Obawiano się, że będzie on wielkim lamentem nad niedostatkiem pieniędzy na kulturę - i niczym więcej.

Co udało się osiągnąć?

Przede wszystkim wydaje mi się, iż program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.

Organizatorzy kongresu deklarowali przy tym, iż pragną, aby obrady nie pomijały problemów, co do których istnieją istotne różnice poglądów związane z orientacjami światopoglądowymi, ideowymi, politycznymi, proponują jednak, aby dyskusja o takich problemach odbywała się "ponad podziałami". Cel ten w znacznym stopniu został osiągnięty: na kongresie zasiadali przy wspólnym stole obrad ludzie znani z zajmowania przeciwnych stanowisk w takich sprawach jak - przykładowo wymieniając - współczesne elity i autorytety, "ponowoczesność", "istota" polskości, wieloetniczność kultury polskiej, samorządność w sferze kultury. Również w dyskusjach uczestniczyli zwolennicy wielu orientacji - z reguły jednak udawało się im prezentować swoje poglądy nie tylko bez urażania osób myślących inaczej, ale i z szacunkiem dla odmienności stanowisk.

Cztery dni obrad kongresowych zgromadziły ponad 800 uczestników z całej Polski: twórców (kultury wysokiej i bardziej popularnej), animatorów, działaczy, menedżerów. Spotkanie roku 2000 było zatem o wiele bardziej "demokratyczne" niż kongres roku 1981 - wynikało to zarówno z faktu, iż każdy z tych kongresów odbywał się w odmiennym ustroju politycznym, jak i zapewne również z nieco odmiennego sposobu myślenia o kulturze. To zróżnicowanie składu kongresowej publiczności wywoływało niechętne reakcje części uczestników, a przede wszystkim komentatorów, którzy sądzą - całkiem fałszywie - że losy polskiej kultury zależą jedynie od ogólnonarodowych elit kulturalnych i intelektualnych (zresztą przecież bardzo licznie reprezentowanych na kongresie), nie doceniają natomiast tego, co dzieje się w regionach, czy na szczeblu lokalnym.

Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność na większości spotkań kongresowych przedstawicieli najwyższych władz państwowych - w tym prezydenta RP i premiera, posłów, a także ministra kultury i dziedzictwa narodowego - i to obecność czynną, ich żywy udział w kongresowych dyskusjach, jak również zapowiedź dalszego zainteresowania problemami omawianymi w toku obrad. Z wielką satysfakcją zauważyłem na sali Teatru Narodowego osoby, które w czasie przygotowań do kongresu wyrażały wobec jego idei krytyczne opinie.

A wreszcie warto przypomnieć, iż określenie "Kongres Kultury Polskiej 2000" obejmowało nie tylko cztery grudniowe dni obrad, ale kilkadziesiąt konferencji tematycznych i kilkanaście regionalnych kongresów kultury, jak również wiele imprez artystycznych: muzycznych, plastycznych, teatralnych. Naszą intencją było bowiem, aby kongres nie stanowił jedynie okazji do refleksji nad problemami kultury, ale by stał się również sam w sobie wydarzeniem kulturalnym.

Co trzeba było zrobić inaczej?

Oczywiście, dziś, po kongresie, nietrudno wskazać, że wiele rzeczy można było zrobić lepiej. Nie będę jednak pisał o zdarzających się czasem usterkach technicznych (choć dzięki profesjonalizmowi Fundacji Kultury nie było ich zbyt wiele), lecz wskażę na dwie bardziej istotne sprawy.

Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju: ich życia kulturalnego, ich wkładu w polską kulturę. Bardzo szczęśliwie się stało, iż na ten temat zechciała zabrać głos już na otwarciu kongresu pani marszałek Senatu Alicja Grześkowiak.

Po drugie, słusznie się wytyka organizatorom kongresu, że w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych (nie mam jednak dobrego pomysłu na to, jak można było tego błędu uniknąć w sytuacji, gdy większość uczestników była delegowana przez różne stowarzyszenia, samorządy).

Jak relacjonowano obrady

Organizatorom kongresu bardzo zależało na tym, aby jego idee dotarły do możliwie najszerszych kręgów społecznych. Oczekiwaliśmy, że kongres zostanie społeczeństwu szeroko zaprezentowany przez media. Jednak, niestety, wydarzenie to niezbyt zainteresowało PAP; znacznie pełniejszą informację uzyskiwali ci, którzy korzystali z serwisu Polskiej Agencji Informacyjnej, która w Internecie na bieżąco przekazywała relacje z obrad.

Świetnie ze swej roli medialnego patrona kongresu wywiązała się "Rzeczpospolita": wcześniej relacjonując przygotowania do kongresu, następnie kompetentnie omawiając dorobek poszczególnych spotkań, zamieszczając wypowiedzi uczestników kongresu, a także drukując - już następnego dnia po wygłoszeniu - przemówienie inauguracyjne Ryszarda Kapuścińskiego.

Z gazet na wdzięczność organizatorów zasługuje również "Życie", w którym można było znaleźć rzeczowe relacje z przebiegu kongresu i interesujące (co nie znaczy, że zawsze przychylne) komentarze. Także "The Warsaw Voice" przedstawił swym czytelnikom założenia i idee kongresu.

Natomiast zastanawiająco zachowała się "Gazeta Wyborcza": najpierw przez czas dłuższy nie dostrzegała przygotowań do kongresu (czyżby podjęte zostały przez "niewłaściwych" ludzi?), następnie zamieszczała wybiórczo powierzchowne komentarze swych dziennikarzy. Także prezentacja kongresu przez jeden z czołowych naszych tygodników, "Politykę", była w istocie polemiką publicysty z własnymi wyobrażeniami na temat zadań i przebiegu kongresu, a niezbornym artykułom tygodnika "Wprost" nie warto poświęcać uwagi.

Dość szeroką informację na temat kongresu można było znaleźć w wielu programach Polskiego Radia. Również Telewizja Polska przekazywała sporo informacji - czasem jednak w sposób budzący dość istotne zastrzeżenia.

Obawiam się więc i bardzo ubolewam nad tym, że idee kongresu w niewystarczającym stopniu miały szanse dotarcia pod strzechy.

Co dalej?

Organizatorzy kongresu zaplanowali jednak działania, które mają na celu upowszechnienie jego dorobku (oczywiście jednak nie na taką skalę, na jaką mogły to zrobić media).

Przede wszystkim wnioski i rezolucje, które sformułowano na kongresie, przekazane zostaną właściwym adresatom, a ponadto przewidujemy opublikowanie ich - wraz z prezentacją przebiegu obrad - w Księdze Kongresu Kultury Polskiej 2000.

Plonem kongresu już są - i będą następne - publikacje przedstawiające dorobek kongresów regionalnych i konferencji tematycznych poprzedzających kongres. A wreszcie Instytut Kultury podjął przygotowania do naukowego opracowania bardzo bogatych materiałów kongresowych.

Pozwolę sobie zakończyć te uwagi zacytowaniem własnej wypowiedzi z przemówienia zamykającego kongres: "... jako socjolog odczuwałem pewien niedosyt refleksji nad znaczeniem kultury dla kształtowania się społeczeństwa obywatelskiego, dla rozwoju i umacniania demokracji, praworządności, dla stabilności i umacniania naszego państwa. Niech mi będzie wolno wyrazić nadzieję, że następny Kongres Kultury Polskiej - a sądzę, że okaże się, iż warto go zwołać po okresie czasu krótszym niż ten, który dzieli nasze spotkanie od kongresu 1981 roku - podejmie również i wymienione przeze mnie problemy".

Autor był przewodniczącym Komitetu  Organizacyjnego Kongresu Kultury Polskiej 2000.  W rządzie Jana Olszewskiego był ministrem kultury.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Kongres Kultury Polskiej 2000 roku był - jak sądzę - znaczącym wydarzeniem w naszym życiu kulturalnym i jego organizatorzy mają satysfakcję z rezultatów swej półtorarocznej, społecznie wykonywanej pracy. 
program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.Organizatorzy kongresu deklarowali przy tym, iż pragną, aby obrady nie pomijały problemów, co do których istnieją istotne różnice poglądów związane z orientacjami światopoglądowymi, ideowymi, politycznymi, proponują jednak, aby dyskusja o takich problemach odbywała się "ponad podziałami". Cel ten w znacznym stopniu został osiągnięty. Cztery dni obrad kongresowych zgromadziły ponad 800 uczestników z całej Polski. Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność na większości spotkań kongresowych przedstawicieli najwyższych władz państwowych.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="361">Kongres Kultury Polskiej 2000 roku był - jak sądzę - znaczącym wydarzeniem w naszym życiu kulturalnym i jego organizatorzy mają satysfakcję z rezultatów swej półtorarocznej, społecznie wykonywanej pracy. </span>
        <span start="1868" end="1869">
</span>
        <span start="1904" end="2094">program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.</span>
        <span start="2096" end="2430">Organizatorzy kongresu deklarowali przy tym, iż pragną, aby obrady nie pomijały problemów, co do których istnieją istotne różnice poglądów związane z orientacjami światopoglądowymi, ideowymi, politycznymi, proponują jednak, aby dyskusja o takich problemach odbywała się "ponad podziałami". Cel ten w znacznym stopniu został osiągnięty</span>
        <span start="2712" end="2714">. </span>
        <span start="2930" end="3008">Cztery dni obrad kongresowych zgromadziły ponad 800 uczestników z całej Polski</span>
        <span start="3093" end="3095">. </span>
        <span start="3764" end="3886">Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność na większości spotkań kongresowych przedstawicieli najwyższych władz państwowych</span>
        <span start="4127" end="4128">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Kongres Kultury Polskiej 2000 roku był - jak sądzę - znaczącym wydarzeniem w naszym życiu kulturalnym i jego organizatorzy mają satysfakcję z rezultatów swej półtorarocznej, społecznie wykonywanej pracy. 
program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.Organizatorzy kongresu deklarowali przy tym, iż pragną, aby obrady nie pomijały problemów, co do których istnieją istotne różnice poglądów związane z orientacjami światopoglądowymi, ideowymi, politycznymi, proponują jednak, aby dyskusja o takich problemach odbywała się "ponad podziałami". Cel ten w znacznym stopniu został osiągnięty. Cztery dni obrad kongresowych zgromadziły ponad 800 uczestników z całej Polski. Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność na większości spotkań kongresowych przedstawicieli najwyższych władz państwowych. A wreszcie warto przypomnieć, iż określenie "Kongres Kultury Polskiej 2000" obejmowało nie tylko cztery grudniowe dni obrad, ale kilkadziesiąt konferencji tematycznych i kilkanaście regionalnych kongresów kultury, jak również wiele imprez artystycznych: muzycznych, plastycznych, teatralnych. 
Oczywiście, dziś, po kongresie, nietrudno wskazać, że wiele rzeczy można było zrobić lepiej. Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju. Po drugie, słusznie się wytyka organizatorom kongresu, że w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych.
Organizatorom kongresu bardzo zależało na tym, aby jego idee dotarły do możliwie najszerszych kręgów społecznych. bardzo ubolewam nad tym, że idee kongresu w niewystarczającym stopniu miały szanse dotarcia pod strzechy. Organizatorzy kongresu zaplanowali jednak działania, które mają na celu upowszechnienie jego dorobku.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="361">Kongres Kultury Polskiej 2000 roku był - jak sądzę - znaczącym wydarzeniem w naszym życiu kulturalnym i jego organizatorzy mają satysfakcję z rezultatów swej półtorarocznej, społecznie wykonywanej pracy. </span>
        <span start="1868" end="1869">
</span>
        <span start="1904" end="2094">program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.</span>
        <span start="2096" end="2430">Organizatorzy kongresu deklarowali przy tym, iż pragną, aby obrady nie pomijały problemów, co do których istnieją istotne różnice poglądów związane z orientacjami światopoglądowymi, ideowymi, politycznymi, proponują jednak, aby dyskusja o takich problemach odbywała się "ponad podziałami". Cel ten w znacznym stopniu został osiągnięty</span>
        <span start="2712" end="2714">. </span>
        <span start="2930" end="3008">Cztery dni obrad kongresowych zgromadziły ponad 800 uczestników z całej Polski</span>
        <span start="3093" end="3095">. </span>
        <span start="3764" end="3886">Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność na większości spotkań kongresowych przedstawicieli najwyższych władz państwowych</span>
        <span start="4127" end="4129">. </span>
        <span start="4277" end="4570">A wreszcie warto przypomnieć, iż określenie "Kongres Kultury Polskiej 2000" obejmowało nie tylko cztery grudniowe dni obrad, ale kilkadziesiąt konferencji tematycznych i kilkanaście regionalnych kongresów kultury, jak również wiele imprez artystycznych: muzycznych, plastycznych, teatralnych. </span>
        <span start="4768" end="4862">
Oczywiście, dziś, po kongresie, nietrudno wskazać, że wiele rzeczy można było zrobić lepiej. </span>
        <span start="5053" end="5174">Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju</span>
        <span start="5227" end="5229">. </span>
        <span start="5365" end="5471">Po drugie, słusznie się wytyka organizatorom kongresu, że w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych</span>
        <span start="5637" end="5639">.
</span>
        <span start="5666" end="5780">Organizatorom kongresu bardzo zależało na tym, aby jego idee dotarły do możliwie najszerszych kręgów społecznych. </span>
        <span start="7463" end="7568">bardzo ubolewam nad tym, że idee kongresu w niewystarczającym stopniu miały szanse dotarcia pod strzechy.</span>
        <span start="7572" end="7573"> </span>
        <span start="7581" end="7681">Organizatorzy kongresu zaplanowali jednak działania, które mają na celu upowszechnienie jego dorobku</span>
        <span start="7750" end="7751">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Kongres Kultury Polskiej 2000 roku był  znaczącym wydarzeniem w naszym życiu kulturalnym i jego organizatorzy mają satysfakcję z rezultatów swej półtorarocznej, społecznie wykonywanej pracy. 
program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.Cztery dni obrad kongresowych zgromadziły ponad 800 uczestników z całej Polski.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="196">Kongres Kultury Polskiej 2000 roku był </span>
        <span start="209" end="361"> znaczącym wydarzeniem w naszym życiu kulturalnym i jego organizatorzy mają satysfakcję z rezultatów swej półtorarocznej, społecznie wykonywanej pracy. </span>
        <span start="1868" end="1869">
</span>
        <span start="1904" end="2094">program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.</span>
        <span start="2930" end="3008">Cztery dni obrad kongresowych zgromadziły ponad 800 uczestników z całej Polski</span>
        <span start="3093" end="3094">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Kongres Kultury Polskiej 2000 odbył się dziewiętnaście lat po poprzednim kongresie, który pozostał w pamięci jego uczestników z przyczyny gorącej atmosfery ówczesnych obrad. program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze. na kongresie zasiadali przy wspólnym stole ludzie znani z zajmowania przeciwnych stanowisk. Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność przedstawicieli najwyższych władz państwowych. wiele rzeczy można było zrobić lepiej. w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju. Organizatorom kongresu zależało na tym, aby jego idee dotarły do możliwie najszerszych kręgów społecznych. niestety, wydarzenie to niezbyt zainteresowało PAP.Świetnie ze swej roli medialnego patrona kongresu wywiązała się "Rzeczpospolita". Organizatorzy kongresu zaplanowali działania, które mają na celu upowszechnienie jego dorobku.</body>
      <spans>
        <span start="746" end="776">Kongres Kultury Polskiej 2000 </span>
        <span start="829" end="861">odbył się dziewiętnaście lat po </span>
        <span start="871" end="881">poprzednim</span>
        <span start="882" end="900"> kongresie, który </span>
        <span start="907" end="943">pozostał w pamięci jego uczestników </span>
        <span start="951" end="997">z przyczyny gorącej atmosfery ówczesnych obrad</span>
        <span start="1063" end="1065">. </span>
        <span start="1904" end="2014">program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury</span>
        <span start="2038" end="2094">, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.</span>
        <span start="2431" end="2475"> na kongresie zasiadali przy wspólnym stole </span>
        <span start="2481" end="2528">ludzie znani z zajmowania przeciwnych stanowisk</span>
        <span start="2712" end="2714">. </span>
        <span start="3764" end="3806">Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność </span>
        <span start="3841" end="3886">przedstawicieli najwyższych władz państwowych</span>
        <span start="4127" end="4129">. </span>
        <span start="4823" end="4862">wiele rzeczy można było zrobić lepiej. </span>
        <span start="5066" end="5174">w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju</span>
        <span start="5227" end="5229">. </span>
        <span start="5666" end="5689">Organizatorom kongresu </span>
        <span start="5696" end="5780">zależało na tym, aby jego idee dotarły do możliwie najszerszych kręgów społecznych. </span>
        <span start="5873" end="5923">niestety, wydarzenie to niezbyt zainteresowało PAP</span>
        <span start="6089" end="6090">.</span>
        <span start="6092" end="6172">Świetnie ze swej roli medialnego patrona kongresu wywiązała się "Rzeczpospolita"</span>
        <span start="6442" end="6443">.</span>
        <span start="6452" end="6453"> </span>
        <span start="7581" end="7616">Organizatorzy kongresu zaplanowali </span>
        <span start="7623" end="7681">działania, które mają na celu upowszechnienie jego dorobku</span>
        <span start="7750" end="7751">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Kongres Kultury Polskiej 2000 odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim, kongresie, który pozostał w pamięci jego uczestników z przyczyny gorącej atmosfery ówczesnych obrad i ich dramatycznego przerwania wprowadzeniem stanu wojennego. zastanawiano się, czym ma być kongres roku 2000: czy "zamknięciem" poprzedniego kongresu, czy powinien mieć nową formułę. 

program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.Organizatorzy kongresu deklarowali, iż pragną, aby obrady nie pomijały problemów, co do których istnieją istotne różnice poglądów związane z orientacjami światopoglądowymi, ideowymi, proponują jednak, aby dyskusja o takich problemach odbywała się "ponad podziałami". Cel ten został osiągnięty: na kongresie zasiadali przy wspólnym stole ludzie znani z zajmowania przeciwnych stanowisk. Cztery dni obrad kongresowych zgromadziły ponad 800 uczestników. Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność przedstawicieli najwyższych władz państwowych - w tym prezydenta RP i premiera. 

wiele rzeczy można było zrobić lepiej. Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju. Po drugie, w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych.

Organizatorom kongresu zależało na tym, aby jego idee dotarły do możliwie najszerszych kręgów społecznych. niestety, wydarzenie to niezbyt zainteresowało PAP.Świetnie ze swej roli medialnego patrona kongresu wywiązała się "Rzeczpospolita". na wdzięczność organizatorów zasługuje "Życie". zastanawiająco zachowała się "Gazeta Wyborcza": najpierw nie dostrzegała przygotowań do kongresu, następnie zamieszczała wybiórczo powierzchowne komentarze. 

Organizatorzy kongresu zaplanowali jednak działania, które mają na celu upowszechnienie jego dorobku. wnioski i rezolucje, które sformułowano na kongresie, przekazane zostaną właściwym adresatom, a ponadto przewidujemy opublikowanie ich.</body>
      <spans>
        <span start="746" end="776">Kongres Kultury Polskiej 2000 </span>
        <span start="829" end="900">odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim, kongresie, który </span>
        <span start="907" end="943">pozostał w pamięci jego uczestników </span>
        <span start="951" end="997">z przyczyny gorącej atmosfery ówczesnych obrad</span>
        <span start="1002" end="1065"> i ich dramatycznego przerwania wprowadzeniem stanu wojennego. </span>
        <span start="1213" end="1229">zastanawiano się</span>
        <span start="1237" end="1315">, czym ma być kongres roku 2000: czy "zamknięciem" poprzedniego kongresu, czy </span>
        <span start="1322" end="1335">powinien mieć</span>
        <span start="1343" end="1356"> nową formułę</span>
        <span start="1503" end="1505">. </span>
        <span start="1867" end="1869">

</span>
        <span start="1904" end="2014">program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury</span>
        <span start="2038" end="2094">, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.</span>
        <span start="2096" end="2130">Organizatorzy kongresu deklarowali</span>
        <span start="2139" end="2287">, iż pragną, aby obrady nie pomijały problemów, co do których istnieją istotne różnice poglądów związane z orientacjami światopoglądowymi, ideowymi,</span>
        <span start="2301" end="2394"> proponują jednak, aby dyskusja o takich problemach odbywała się "ponad podziałami". Cel ten </span>
        <span start="2413" end="2475">został osiągnięty: na kongresie zasiadali przy wspólnym stole </span>
        <span start="2481" end="2528">ludzie znani z zajmowania przeciwnych stanowisk</span>
        <span start="2712" end="2714">. </span>
        <span start="2930" end="2993">Cztery dni obrad kongresowych zgromadziły ponad 800 uczestników</span>
        <span start="3093" end="3095">. </span>
        <span start="3764" end="3806">Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność </span>
        <span start="3841" end="3919">przedstawicieli najwyższych władz państwowych - w tym prezydenta RP i premiera</span>
        <span start="4127" end="4129">. </span>
        <span start="4767" end="4769">

</span>
        <span start="4823" end="4862">wiele rzeczy można było zrobić lepiej. </span>
        <span start="5053" end="5174">Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju</span>
        <span start="5227" end="5229">. </span>
        <span start="5365" end="5376">Po drugie, </span>
        <span start="5423" end="5471">w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych</span>
        <span start="5637" end="5638">.</span>
        <span start="5664" end="5689">

Organizatorom kongresu </span>
        <span start="5696" end="5780">zależało na tym, aby jego idee dotarły do możliwie najszerszych kręgów społecznych. </span>
        <span start="5873" end="5923">niestety, wydarzenie to niezbyt zainteresowało PAP</span>
        <span start="6089" end="6090">.</span>
        <span start="6092" end="6172">Świetnie ze swej roli medialnego patrona kongresu wywiązała się "Rzeczpospolita"</span>
        <span start="6442" end="6443">.</span>
        <span start="6452" end="6492"> na wdzięczność organizatorów zasługuje </span>
        <span start="6500" end="6507">"Życie"</span>
        <span start="6638" end="6640">. </span>
        <span start="6732" end="6789">zastanawiająco zachowała się "Gazeta Wyborcza": najpierw </span>
        <span start="6808" end="6847">nie dostrzegała przygotowań do kongresu</span>
        <span start="6901" end="6960">, następnie zamieszczała wybiórczo powierzchowne komentarze</span>
        <span start="6979" end="6981">. </span>
        <span start="7579" end="7681">

Organizatorzy kongresu zaplanowali jednak działania, które mają na celu upowszechnienie jego dorobku</span>
        <span start="7750" end="7751">.</span>
        <span start="7769" end="7904"> wnioski i rezolucje, które sformułowano na kongresie, przekazane zostaną właściwym adresatom, a ponadto przewidujemy opublikowanie ich</span>
        <span start="7984" end="7985">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Kongres Kultury Polskiej 2000 odbył się dziewiętnaście lat po poprzednim kongresie. program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze. na kongresie zasiadali przy wspólnym stole ludzie znani z zajmowania przeciwnych stanowisk. Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność przedstawicieli najwyższych władz państwowych. wiele rzeczy można było zrobić lepiej.</body>
      <spans>
        <span start="746" end="776">Kongres Kultury Polskiej 2000 </span>
        <span start="829" end="861">odbył się dziewiętnaście lat po </span>
        <span start="871" end="881">poprzednim</span>
        <span start="882" end="892"> kongresie</span>
        <span start="1063" end="1065">. </span>
        <span start="1904" end="2014">program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury</span>
        <span start="2038" end="2094">, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.</span>
        <span start="2431" end="2475"> na kongresie zasiadali przy wspólnym stole </span>
        <span start="2481" end="2528">ludzie znani z zajmowania przeciwnych stanowisk</span>
        <span start="2712" end="2714">. </span>
        <span start="3764" end="3806">Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność </span>
        <span start="3841" end="3886">przedstawicieli najwyższych władz państwowych</span>
        <span start="4127" end="4129">. </span>
        <span start="4823" end="4861">wiele rzeczy można było zrobić lepiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Kongres Kultury Polskiej 2000 odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim. Organizatorzy kongresu deklarowali, iż pragną, aby obrady nie pomijały problemów, co do których istnieją istotne różnice poglądów, proponują jednak, aby dyskusja o takich problemach odbywała się "ponad podziałami". Cel ten w znacznym stopniu został osiągnięty.Cztery dni obrad kongresowych zgromadziły twórców (kultury wysokiej i popularnej), animatorów, działaczy, menedżerów. określenie "Kongres Kultury Polskiej 2000" obejmowało również wiele imprez artystycznych. 
wiele rzeczy można było zrobić lepiej. w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju. w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych.Oczekiwaliśmy, że kongres zostanie społeczeństwu szeroko zaprezentowany przez media. niestety, wydarzenie to niezbyt zainteresowało PAP.Organizatorzy kongresu zaplanowali jednak działania, które mają na celu upowszechnienie jego dorobku.</body>
      <spans>
        <span start="746" end="776">Kongres Kultury Polskiej 2000 </span>
        <span start="829" end="881">odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim</span>
        <span start="1063" end="1065">. </span>
        <span start="2096" end="2130">Organizatorzy kongresu deklarowali</span>
        <span start="2139" end="2234">, iż pragną, aby obrady nie pomijały problemów, co do których istnieją istotne różnice poglądów</span>
        <span start="2300" end="2430">, proponują jednak, aby dyskusja o takich problemach odbywała się "ponad podziałami". Cel ten w znacznym stopniu został osiągnięty</span>
        <span start="2927" end="2928">.</span>
        <span start="2930" end="2972">Cztery dni obrad kongresowych zgromadziły </span>
        <span start="3010" end="3038">twórców (kultury wysokiej i </span>
        <span start="3047" end="3095">popularnej), animatorów, działaczy, menedżerów. </span>
        <span start="4310" end="4364">określenie "Kongres Kultury Polskiej 2000" obejmowało </span>
        <span start="4495" end="4529">również wiele imprez artystycznych</span>
        <span start="4568" end="4570">. </span>
        <span start="4736" end="4737">
</span>
        <span start="4823" end="4862">wiele rzeczy można było zrobić lepiej. </span>
        <span start="5087" end="5174">w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju</span>
        <span start="5227" end="5229">. </span>
        <span start="5423" end="5471">w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych</span>
        <span start="5637" end="5638">.</span>
        <span start="5780" end="5865">Oczekiwaliśmy, że kongres zostanie społeczeństwu szeroko zaprezentowany przez media. </span>
        <span start="5873" end="5923">niestety, wydarzenie to niezbyt zainteresowało PAP</span>
        <span start="6089" end="6090">.</span>
        <span start="7581" end="7681">Organizatorzy kongresu zaplanowali jednak działania, które mają na celu upowszechnienie jego dorobku</span>
        <span start="7750" end="7751">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Kongres Kultury Polskiej 2000 odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim, który pozostał w pamięci jego uczestników zarówno z przyczyny gorącej atmosfery ówczesnych obrad, jak i ich dramatycznego przerwania wprowadzeniem stanu wojennego. Ta pamięć rzutowała na stosunku ludzi kultury do idei zwołania nowego kongresu. 

Organizatorzy kongresu deklarowali, iż pragną, aby obrady nie pomijały problemów, co do których istnieją istotne różnice poglądów związane z orientacjami światopoglądowymi, ideowymi, politycznymi, proponują jednak, aby dyskusja o takich problemach odbywała się "ponad podziałami". Cel ten w znacznym stopniu został osiągnięty.Cztery dni obrad kongresowych zgromadziły twórców (kultury wysokiej i bardziej popularnej), animatorów, działaczy, menedżerów. Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność przedstawicieli najwyższych władz państwowych. określenie "Kongres Kultury Polskiej 2000" obejmowało nie tylko cztery grudniowe dni obrad, ale kilkadziesiąt konferencji tematycznych i kilkanaście regionalnych kongresów kultury, jak również wiele imprez artystycznych: muzycznych, plastycznych, teatralnych. 

wiele rzeczy można było zrobić lepiej. Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju. Po drugie, w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych.

Oczekiwaliśmy, że kongres zostanie społeczeństwu szeroko zaprezentowany przez media. niestety, wydarzenie to niezbyt zainteresowało PAP.Świetnie ze swej roli medialnego patrona kongresu wywiązała się "Rzeczpospolita". na wdzięczność organizatorów zasługuje również "Życie". Dość szeroką informację na temat kongresu można było znaleźć w wielu programach Polskiego Radia. Również Telewizja Polska przekazywała sporo informacji - czasem jednak w sposób budzący zastrzeżenia.Organizatorzy kongresu zaplanowali jednak działania, które mają na celu upowszechnienie jego dorobku.</body>
      <spans>
        <span start="746" end="776">Kongres Kultury Polskiej 2000 </span>
        <span start="829" end="883">odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim, </span>
        <span start="894" end="900">który </span>
        <span start="907" end="1111">pozostał w pamięci jego uczestników zarówno z przyczyny gorącej atmosfery ówczesnych obrad, jak i ich dramatycznego przerwania wprowadzeniem stanu wojennego. Ta pamięć rzutowała na stosunku ludzi kultury </span>
        <span start="1162" end="1196">do idei zwołania nowego kongresu. </span>
        <span start="1844" end="1845">
</span>
        <span start="1868" end="1869">
</span>
        <span start="2096" end="2130">Organizatorzy kongresu deklarowali</span>
        <span start="2139" end="2430">, iż pragną, aby obrady nie pomijały problemów, co do których istnieją istotne różnice poglądów związane z orientacjami światopoglądowymi, ideowymi, politycznymi, proponują jednak, aby dyskusja o takich problemach odbywała się "ponad podziałami". Cel ten w znacznym stopniu został osiągnięty</span>
        <span start="2927" end="2928">.</span>
        <span start="2930" end="2972">Cztery dni obrad kongresowych zgromadziły </span>
        <span start="3010" end="3095">twórców (kultury wysokiej i bardziej popularnej), animatorów, działaczy, menedżerów. </span>
        <span start="3764" end="3806">Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność </span>
        <span start="3841" end="3886">przedstawicieli najwyższych władz państwowych</span>
        <span start="4127" end="4129">. </span>
        <span start="4310" end="4570">określenie "Kongres Kultury Polskiej 2000" obejmowało nie tylko cztery grudniowe dni obrad, ale kilkadziesiąt konferencji tematycznych i kilkanaście regionalnych kongresów kultury, jak również wiele imprez artystycznych: muzycznych, plastycznych, teatralnych. </span>
        <span start="4736" end="4737">
</span>
        <span start="4768" end="4769">
</span>
        <span start="4823" end="4862">wiele rzeczy można było zrobić lepiej. </span>
        <span start="5053" end="5174">Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju</span>
        <span start="5227" end="5229">. </span>
        <span start="5365" end="5376">Po drugie, </span>
        <span start="5423" end="5471">w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych</span>
        <span start="5637" end="5638">.</span>
        <span start="5639" end="5640">
</span>
        <span start="5665" end="5666">
</span>
        <span start="5780" end="5865">Oczekiwaliśmy, że kongres zostanie społeczeństwu szeroko zaprezentowany przez media. </span>
        <span start="5873" end="5923">niestety, wydarzenie to niezbyt zainteresowało PAP</span>
        <span start="6089" end="6090">.</span>
        <span start="6092" end="6172">Świetnie ze swej roli medialnego patrona kongresu wywiązała się "Rzeczpospolita"</span>
        <span start="6442" end="6443">.</span>
        <span start="6452" end="6507"> na wdzięczność organizatorów zasługuje również "Życie"</span>
        <span start="6638" end="6640">. </span>
        <span start="7231" end="7416">Dość szeroką informację na temat kongresu można było znaleźć w wielu programach Polskiego Radia. Również Telewizja Polska przekazywała sporo informacji - czasem jednak w sposób budzący </span>
        <span start="7429" end="7442">zastrzeżenia.</span>
        <span start="7581" end="7681">Organizatorzy kongresu zaplanowali jednak działania, które mają na celu upowszechnienie jego dorobku</span>
        <span start="7750" end="7751">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Kongres Kultury Polskiej 2000 odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim. obrady nie pomijały problemów, co do których istnieją różnice poglądów, jednak dyskusja o takich problemach odbywała się "ponad podziałami". Cztery dni obrad zgromadziły twórców (kultury wysokiej i popularnej), animatorów, działaczy, menedżerów. określenie "Kongres Kultury Polskiej 2000" obejmowało również wiele imprez artystycznych. niestety, wydarzenie to niezbyt zainteresowało PAP.</body>
      <spans>
        <span start="746" end="776">Kongres Kultury Polskiej 2000 </span>
        <span start="829" end="881">odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim</span>
        <span start="1063" end="1065">. </span>
        <span start="2156" end="2210">obrady nie pomijały problemów, co do których istnieją </span>
        <span start="2218" end="2234">różnice poglądów</span>
        <span start="2300" end="2302">, </span>
        <span start="2312" end="2318">jednak</span>
        <span start="2323" end="2386"> dyskusja o takich problemach odbywała się "ponad podziałami". </span>
        <span start="2930" end="2947">Cztery dni obrad </span>
        <span start="2960" end="2972">zgromadziły </span>
        <span start="3010" end="3038">twórców (kultury wysokiej i </span>
        <span start="3047" end="3095">popularnej), animatorów, działaczy, menedżerów. </span>
        <span start="4310" end="4364">określenie "Kongres Kultury Polskiej 2000" obejmowało </span>
        <span start="4495" end="4529">również wiele imprez artystycznych</span>
        <span start="4568" end="4570">. </span>
        <span start="5873" end="5923">niestety, wydarzenie to niezbyt zainteresowało PAP</span>
        <span start="6089" end="6090">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Kongres Kultury Polskiej 2000 roku był znaczącym wydarzeniem w naszym życiu kulturalnym i jego organizatorzy mają satysfakcję z rezultatów swej półtorarocznej, społecznie wykonywanej pracy. odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim, który trwale pozostał w pamięci jego uczestników zarówno z przyczyny gorącej atmosfery ówczesnych obrad, jak i ich dramatycznego przerwania wprowadzeniem stanu wojennego. wydaje mi się, iż program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze. Oczywiście, dziś, po kongresie, nietrudno wskazać, że wiele rzeczy można było zrobić lepiej. Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju. Po drugie, w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="196">Kongres Kultury Polskiej 2000 roku był </span>
        <span start="210" end="360">znaczącym wydarzeniem w naszym życiu kulturalnym i jego organizatorzy mają satysfakcję z rezultatów swej półtorarocznej, społecznie wykonywanej pracy.</span>
        <span start="775" end="776"> </span>
        <span start="829" end="883">odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim, </span>
        <span start="894" end="1065">który trwale pozostał w pamięci jego uczestników zarówno z przyczyny gorącej atmosfery ówczesnych obrad, jak i ich dramatycznego przerwania wprowadzeniem stanu wojennego. </span>
        <span start="1886" end="2094">wydaje mi się, iż program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.</span>
        <span start="2917" end="2918"> </span>
        <span start="4769" end="4862">Oczywiście, dziś, po kongresie, nietrudno wskazać, że wiele rzeczy można było zrobić lepiej. </span>
        <span start="5053" end="5174">Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju</span>
        <span start="5227" end="5229">. </span>
        <span start="5365" end="5376">Po drugie, </span>
        <span start="5423" end="5471">w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych</span>
        <span start="5637" end="5638">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Kongres Kultury Polskiej 2000 roku był - jak sądzę - znaczącym wydarzeniem w naszym życiu kulturalnym i jego organizatorzy mają satysfakcję z rezultatów swej półtorarocznej, społecznie wykonywanej pracy. Kongres Kultury Polskiej 2000 odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim, który trwale pozostał w pamięci jego uczestników zarówno z przyczyny gorącej atmosfery ówczesnych obrad, jak i ich dramatycznego przerwania wprowadzeniem stanu wojennego. Ta pamięć rzutowała na stosunku do idei zwołania nowego kongresu. wydaje mi się, iż program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze. Cztery dni obrad kongresowych zgromadziły ponad 800 uczestników z całej Polski. Spotkanie roku 2000 było zatem o wiele bardziej "demokratyczne" niż kongres roku 1981 - wynikało to zarówno z faktu, iż każdy z tych kongresów odbywał się w odmiennym ustroju politycznym, jak i zapewne również z nieco odmiennego sposobu myślenia o kulturze. Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność na większości spotkań kongresowych przedstawicieli najwyższych władz państwowych. Oczywiście, dziś, po kongresie, nietrudno wskazać, że wiele rzeczy można było zrobić lepiej. Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju. Po drugie, w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych. Organizatorom kongresu bardzo zależało na tym, aby jego idee dotarły do możliwie najszerszych kręgów społecznych. Oczekiwaliśmy, że kongres zostanie społeczeństwu szeroko zaprezentowany przez media. Jednak wydarzenie to niezbyt zainteresowało PAP.Świetnie ze swej roli medialnego patrona kongresu wywiązała się "Rzeczpospolita".</body>
      <spans>
        <span start="157" end="360">Kongres Kultury Polskiej 2000 roku był - jak sądzę - znaczącym wydarzeniem w naszym życiu kulturalnym i jego organizatorzy mają satysfakcję z rezultatów swej półtorarocznej, społecznie wykonywanej pracy.</span>
        <span start="732" end="733"> </span>
        <span start="746" end="776">Kongres Kultury Polskiej 2000 </span>
        <span start="829" end="883">odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim, </span>
        <span start="894" end="1097">który trwale pozostał w pamięci jego uczestników zarówno z przyczyny gorącej atmosfery ówczesnych obrad, jak i ich dramatycznego przerwania wprowadzeniem stanu wojennego. Ta pamięć rzutowała na stosunku </span>
        <span start="1162" end="1196">do idei zwołania nowego kongresu. </span>
        <span start="1886" end="2094">wydaje mi się, iż program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.</span>
        <span start="2917" end="2918"> </span>
        <span start="2930" end="3008">Cztery dni obrad kongresowych zgromadziły ponad 800 uczestników z całej Polski</span>
        <span start="3093" end="3353">. Spotkanie roku 2000 było zatem o wiele bardziej "demokratyczne" niż kongres roku 1981 - wynikało to zarówno z faktu, iż każdy z tych kongresów odbywał się w odmiennym ustroju politycznym, jak i zapewne również z nieco odmiennego sposobu myślenia o kulturze. </span>
        <span start="3764" end="3886">Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność na większości spotkań kongresowych przedstawicieli najwyższych władz państwowych</span>
        <span start="4127" end="4129">. </span>
        <span start="4769" end="4862">Oczywiście, dziś, po kongresie, nietrudno wskazać, że wiele rzeczy można było zrobić lepiej. </span>
        <span start="5053" end="5174">Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju</span>
        <span start="5227" end="5229">. </span>
        <span start="5365" end="5376">Po drugie, </span>
        <span start="5423" end="5471">w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych</span>
        <span start="5637" end="5638">.</span>
        <span start="5657" end="5658"> </span>
        <span start="5666" end="5871">Organizatorom kongresu bardzo zależało na tym, aby jego idee dotarły do możliwie najszerszych kręgów społecznych. Oczekiwaliśmy, że kongres zostanie społeczeństwu szeroko zaprezentowany przez media. Jednak</span>
        <span start="5872" end="5873"> </span>
        <span start="5883" end="5923">wydarzenie to niezbyt zainteresowało PAP</span>
        <span start="6089" end="6090">.</span>
        <span start="6092" end="6172">Świetnie ze swej roli medialnego patrona kongresu wywiązała się "Rzeczpospolita"</span>
        <span start="6442" end="6443">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Kongres Kultury Polskiej 2000 roku był znaczącym wydarzeniem w naszym życiu kulturalnym. odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim, który trwale pozostał w pamięci jego uczestników zarówno z przyczyny gorącej atmosfery ówczesnych obrad, jak i ich dramatycznego przerwania wprowadzeniem stanu wojennego. program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="196">Kongres Kultury Polskiej 2000 roku był </span>
        <span start="210" end="258">znaczącym wydarzeniem w naszym życiu kulturalnym</span>
        <span start="359" end="360">.</span>
        <span start="775" end="776"> </span>
        <span start="829" end="883">odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim, </span>
        <span start="894" end="1064">który trwale pozostał w pamięci jego uczestników zarówno z przyczyny gorącej atmosfery ówczesnych obrad, jak i ich dramatycznego przerwania wprowadzeniem stanu wojennego.</span>
        <span start="1903" end="2038"> program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia</span>
        <span start="2093" end="2094">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Kongres Kultury Polskiej 2000 odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim.Co udało się osiągnąć?Przede wszystkim program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność na większości spotkań kongresowych przedstawicieli najwyższych władz państwowych - w tym prezydenta RP i premiera, posłów, a także ministra kultury i dziedzictwa narodowego.Oczywiście, dziś, po kongresie, nietrudno wskazać, że wiele rzeczy można było zrobić lepiej. Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju: ich życia kulturalnego, ich wkładu w polską kulturę. Po drugie, słusznie się wytyka organizatorom kongresu, że w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych.</body>
      <spans>
        <span start="746" end="776">Kongres Kultury Polskiej 2000 </span>
        <span start="829" end="881">odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim</span>
        <span start="1063" end="1064">.</span>
        <span start="1845" end="1867">Co udało się osiągnąć?</span>
        <span start="1869" end="1886">Przede wszystkim </span>
        <span start="1904" end="2094">program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.</span>
        <span start="3764" end="3978">Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność na większości spotkań kongresowych przedstawicieli najwyższych władz państwowych - w tym prezydenta RP i premiera, posłów, a także ministra kultury i dziedzictwa narodowego</span>
        <span start="4127" end="4128">.</span>
        <span start="4769" end="4862">Oczywiście, dziś, po kongresie, nietrudno wskazać, że wiele rzeczy można było zrobić lepiej. </span>
        <span start="5053" end="5229">Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju: ich życia kulturalnego, ich wkładu w polską kulturę. </span>
        <span start="5365" end="5471">Po drugie, słusznie się wytyka organizatorom kongresu, że w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych</span>
        <span start="5637" end="5638">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Kongres Kultury Polskiej 2000 odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim, kongresie, który trwale pozostał w pamięci jego uczestników zarówno z przyczyny gorącej atmosfery ówczesnych obrad, jak i ich dramatycznego przerwania wprowadzeniem stanu wojennego. Przede wszystkim zastanawiano się nad tym, czym ma być kongres roku 2000: czy "zamknięciem" poprzedniego kongresu, czy raczej powinien mieć całkiem nową formułę. Ponadto pojawiały się wątpliwości co do tego, kto ma "prawo" zwołania nowego kongresu.
Pomysł zwołania kongresu budził i inne wątpliwości. Obawiano się, że będzie on wielkim lamentem nad niedostatkiem pieniędzy na kulturę - i niczym więcej.
Co udało się osiągnąć?Przede wszystkim program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.Organizatorzy kongresu deklarowali przy tym, iż pragną, aby obrady nie pomijały problemów, co do których istnieją istotne różnice poglądów związane z orientacjami światopoglądowymi, ideowymi, politycznymi, proponują jednak, aby dyskusja o takich problemach odbywała się "ponad podziałami". Cel ten w znacznym stopniu został osiągnięty.Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność na większości spotkań kongresowych przedstawicieli najwyższych władz państwowych - w tym prezydenta RP i premiera, posłów, a także ministra kultury i dziedzictwa narodowego.Oczywiście, dziś, po kongresie, nietrudno wskazać, że wiele rzeczy można było zrobić lepiej. Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju: ich życia kulturalnego, ich wkładu w polską kulturę. Po drugie, słusznie się wytyka organizatorom kongresu, że w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych.</body>
      <spans>
        <span start="746" end="776">Kongres Kultury Polskiej 2000 </span>
        <span start="829" end="1064">odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim, kongresie, który trwale pozostał w pamięci jego uczestników zarówno z przyczyny gorącej atmosfery ówczesnych obrad, jak i ich dramatycznego przerwania wprowadzeniem stanu wojennego.</span>
        <span start="1195" end="1356"> Przede wszystkim zastanawiano się nad tym, czym ma być kongres roku 2000: czy "zamknięciem" poprzedniego kongresu, czy raczej powinien mieć całkiem nową formułę</span>
        <span start="1503" end="1526">. Ponadto pojawiały się</span>
        <span start="1575" end="1641"> wątpliwości co do tego, kto ma "prawo" zwołania nowego kongresu.
</span>
        <span start="1642" end="1692">Pomysł zwołania kongresu budził i inne wątpliwości</span>
        <span start="1740" end="1844">. Obawiano się, że będzie on wielkim lamentem nad niedostatkiem pieniędzy na kulturę - i niczym więcej.
</span>
        <span start="1845" end="1867">Co udało się osiągnąć?</span>
        <span start="1869" end="1886">Przede wszystkim </span>
        <span start="1904" end="2094">program kongresu był dobrze pomyślany: kładł nacisk na dyskusję o najogólniejszych problemach polskiej kultury u progu nowego stulecia, ale uwzględniał również praktyczne kłopoty dzisiejsze.</span>
        <span start="2096" end="2430">Organizatorzy kongresu deklarowali przy tym, iż pragną, aby obrady nie pomijały problemów, co do których istnieją istotne różnice poglądów związane z orientacjami światopoglądowymi, ideowymi, politycznymi, proponują jednak, aby dyskusja o takich problemach odbywała się "ponad podziałami". Cel ten w znacznym stopniu został osiągnięty</span>
        <span start="2927" end="2928">.</span>
        <span start="3764" end="3978">Za duże osiągnięcie trzeba uznać obecność na większości spotkań kongresowych przedstawicieli najwyższych władz państwowych - w tym prezydenta RP i premiera, posłów, a także ministra kultury i dziedzictwa narodowego</span>
        <span start="4127" end="4128">.</span>
        <span start="4769" end="4862">Oczywiście, dziś, po kongresie, nietrudno wskazać, że wiele rzeczy można było zrobić lepiej. </span>
        <span start="5053" end="5229">Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju: ich życia kulturalnego, ich wkładu w polską kulturę. </span>
        <span start="5365" end="5471">Po drugie, słusznie się wytyka organizatorom kongresu, że w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych</span>
        <span start="5637" end="5638">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Kongres Kultury Polskiej 2000 odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim.Co udało się osiągnąć?Przede wszystkim program kongresu był dobrze pomyślany.Oczywiście nietrudno wskazać, że wiele rzeczy można było zrobić lepiej. Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju. Po drugie, słusznie się wytyka organizatorom kongresu, że w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych.</body>
      <spans>
        <span start="746" end="776">Kongres Kultury Polskiej 2000 </span>
        <span start="829" end="881">odbył się dziewiętnaście lat po kongresie poprzednim</span>
        <span start="1063" end="1064">.</span>
        <span start="1845" end="1867">Co udało się osiągnąć?</span>
        <span start="1869" end="1886">Przede wszystkim </span>
        <span start="1904" end="1941">program kongresu był dobrze pomyślany</span>
        <span start="2093" end="2094">.</span>
        <span start="4769" end="4779">Oczywiście</span>
        <span start="4800" end="4862"> nietrudno wskazać, że wiele rzeczy można było zrobić lepiej. </span>
        <span start="5053" end="5174">Po pierwsze, w programie kongresu w niedostatecznym stopniu uwzględniliśmy problemy Polaków żyjących poza granicami kraju</span>
        <span start="5227" end="5229">. </span>
        <span start="5365" end="5471">Po drugie, słusznie się wytyka organizatorom kongresu, że w obradach wzięło udział zbyt mało ludzi młodych</span>
        <span start="5637" end="5638">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
