<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200102070016">
  <date>2001-02-07</date>
  <title>Jawność w cyfrach utopiona</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Krzysztof Leski</authors>
  <body>Wszyscy kandydaci złożyli sprawozdania z kampanii prezydenckiej, jednak o finansowaniu polityki w Polsce można się z nich dowiedzieć bardzo mało

Jawność w cyfrach utopiona 

Na organizację wieców podczas kampanii wyborczej prezydent Kwaśniewski wydał dwa miliony złotych.

FOT. PIOTR KOWALCZYK

KRZYSZTOF LESKI

To była kampania multimilionerów. Kandydaci, jeśli wierzyć ich sprawozdaniom, wydali prawie 28 mln zł. Zaledwie ubiegłej wiosny, gdy parlament uchwalał nową ordynację i Sejm ograniczył wydatki każdego kandydata do  20 mln zł, a Senat ten pułap obniżył do 12 mln,  w kuluarach mówiono,  że to bez znaczenia.

"Nikogo w tym kraju nie stać, by wydać nawet milion dolarów" - usłyszeć można było także z ust ludzi, którzy rządzili potem w sztabie Aleksandra Kwaśniewskiego. I wydali niemal trzy miliony dolarów. Dokładnie, jeśli uwzględnić "darowizny niepieniężne" - do granicznej kwoty 12 mln zł zabrakło niespełna 400 zł.

Gdyby Marian Krzaklewski wtedy o tym wiedział, zapewne podarowałby konkurentowi hulajnogę, tę z tych ostatnio modnych, aluminiową. Kwaśniewski, wsiadając na nią choć raz, "skorzystałby z użyczenia", mówiąc językiem ordynacji. W efekcie przekroczyłby limit i mógłby być zdyskwalifikowany, o czym marzył Krzaklewski.

Pewność, że nikt nie zbliży się do 12 mln, wynikała pewnie z nowych zapisów w ordynacji. Nakazywały one pozornie precyzyjne rozliczanie się z wpływów i wydatków, a na pełnomocników, którzy by tego nie zrobili, nakładały wysokie kary. Ale okazało się, że choć wszyscy złożyli sprawozdania z grubsza zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce. Owszem, więcej niż po którychkolwiek poprzednich wyborach, ale jednak niewiele. Magiczne rubryki "Inne wpływy", "Inne koszty" itd. sprawiły, że choć ordynacja zaordynowała jawność finansów, jest to niestety "jawność inaczej".

Niemniej warto zajrzeć w to, co ujawniono. W tej próbie analizy uwzględniam 13 kandydatów: 12 uczestników wyborów z 8 października 2000 roku i Jana Olszewskiego, który, choć nie wystartował, kampanię prowadził - a zatem wydawał pieniądze - niemal do końca. Sprawozdania pozostałych są mniej interesujące. Na przykład pełnomocnik Zbigniewa Antoniego Wesołowskiego pracowicie wpisał w każdej rubryce rodzajów wpływów i wydatków: "nie wystąpiły".

Cztery z dwunastu

Ponad dwie trzecie zgromadzonych i wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. Ponad 7 mln zł dał mu Fundusz Wyborczy SLD, ponad milion przyniosła sprzedaż cegiełek. Razem 8,2 mln z 12 mln.

Pytanie, skąd SLD, ponoć biedny, miał tyle pieniędzy, pozostaje bez odpowiedzi. Pod sprzedaż cegiełek podciągnąć można każdy przychód, a szczegółowe rozliczenie komitetu Kwaśniewskiego (ile cegiełek o jakich nominałach wydrukowano, ile sprzedano, ile zwrócono), mnie nie przekonuje. Dość jasne jest pochodzenie niecałych 4 mln zł po stronie wpływów tego komitetu.

Jawność finansów kampanii prezydenta wyniosła więc nieco mniej niż jedną trzecią. Ale to o niebo lepiej niż u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie zaledwie co dwunastej złotówki. Na 1,85 mln zł składają się: dotacja NKW PSL, zbiórki i cegiełki oraz anonimowy (przynajmniej w ujawnionej części sprawozdania) "przychód niepieniężny".

Przyjmijmy, że "współczynnik jawności finansów kampanii" to udział "jawnych" dochodów w ich ogólnej kwocie. Do "jawnych" zaliczmy datki firm i osób fizycznych oraz darowizny niepieniężne, które zostały szczegółowo wyliczone w sprawozdaniu, oraz odsetki z kont bankowych. Do dochodów niejawnych - dotacje własnych partii oraz anonimowe. Opieramy się na tym, co Państwowa Komisja Wyborcza ujawniła - nie można wykluczyć, że niejawna część sprawozdań zmieniłaby nieco wyniki obliczeń (patrz - wykresy)

Triumf Andrzeja Olechowskiego w tej klasyfikacji nie dziwi: pieniędzy od własnej partii nie dostał, bo jej nie miał, na cegiełki nie tracił czasu. Ale nie ujawnił dawców na dwie trzecie wartości "darowizn i usług niepieniężnych". A to, co ujawnił, pozostawia miejscami niedosyt. Jakąż to darowiznę niepieniężną wartą 90 zł otrzymał komitet Olechowskiego od wytwórni komponentów dźwigów osobowych? Wyobraźni mi nie staje. Błagam o publiczną odpowiedź.

Wałęsie, zgodnie z przyjętymi tu kryteriami, do "jawnych" zaliczyć można tylko połowę datków od osób prawnych, gdyż choć kandydat podał listę, nie umieścił na niej kwot. Pawłowskiemu nie było czego zaliczyć do "jawnych", bo zapewne sam sfinansował swoją kampanię. Trudno, reguły mej klasyfikacji są twarde.

Listy życzliwych

To była huśtawka nastrojów! Najpierw wyglądało na to, że listy indywidualnych sponsorów kampanii nie poznamy. Ciekawscy wpadli chyba w euforię, gdy Państwowa Komisja Wyborcza postanowiła je jednak udostępnić, choć tylko do wglądu w swej siedzibie, z samymi nazwiskami, bez adresów. I wreszcie - rozczarowanie: listy są nieciekawe, oczekiwanych nazwisk z biznesowej czołówki mało.

Na dodatek, według PKW, listy przedstawiło tylko ośmiu kandydatów: Kwaśniewski, Olechowski, Krzaklewski, Kalinowski, Lepper, Łopuszański, Wilecki i Olszewski. Żeby było trudniej, tylko listy Krzaklewskiego i Łopuszańskiego są według alfabetu.

Owszem, wśród sponsorów jest wielu polityków. Nie dziwi, że na Krzaklewskiego złożyło się wielu parlamentarzystów AWS, na Kwaśniewskiego - z SLD oraz wysokich urzędników z prezydenckiej kancelarii itd.

Dzisiejszych i wczorajszych rekinów biznesu najwięcej widać u Kwaśniewskiego. Państwo Niemczyccy wpłacili wspólnie 10 tysięcy, choć wpłacając osobno mogli dać 21 tysięcy. Po 10,5 tysiąca dali Władysław Bartoszewicz (Plus GSM), Lew Rywin (Canal+), Grzegorz Tuderek. Jest sporo, z wysokimi wpłatami, nazwisk z Bartimpeksu i firm z nim powiązanych, choć brak Aleksandra Gudzowatego.

Nazwisko P. J. Buchnera znalazłem na listach Kwaśniewskiego (10 tys. zł) i, już jako Piotra J. Buchnera, u Olechowskiego (lepiej, bo 10,5 tys, zł). Ale może to tylko zbieżność inicjałów i nazwisk? U Olechowskiego zwraca też uwagę Leszek Kuzaj (10,5 tys. zł) i Hotel Gołębiewski (10 tys. zł). Nie widać polityków Unii Wolności, którzy dziś z Olechowskim tworzą Platformę Obywatelską, choć Unia kandydata nie miała i żadnej zdrady by nie było.

Lista Krzaklewskiego to lista nieobecności. Nie ma na niej na przykład byłych prezesów PZU lub ludzi z PKN Orlen, jakoby powiązanych z AWS. Znajduje się natomiast aż dwóch panów o nazwisku Krzak (nie mieli wyjścia?) i tajemnicza "Małżonka Kuklińska". Konkurentów Krzaklewski pobił na głowę łączną kwotą indywidualnych wpłat, a zwłaszcza ich liczbą: 3166 (drugi w kolejności Kwaśniewski - ponad jedenaście razy mniej).

Kandydaci często wpłacali sami sobie: Kwaśniewski i Olechowski - maksymalną dozwoloną kwotę 10,5 tysiąca, Wilecki - 10 tysięcy, Olszewski - 13 tysięcy, Lepper - 500 złotych. Na liście wpłat figurują też zwykle pełnomocnicy finansowi kandydatów z kwotami rzędu tysiąca złotych. Zastanawiają dwa datki: Marek Ratuszniak, pełnomocnik Wileckiego, wpłacił mu 287 złotych, a prowadząca finanse Łopuszańskiego Barbara Łuczak swemu kandydatowi - 56 groszy. Czy po to, by słupki się zgadzały?

Gigaplakaty górą

Dość o dochodach - czas na wydatki. Kwaśniewski, według sprawozdania, na reklamę w prasie wydał prawie tyle samo, co na telewizyjną. To nieco szokujące - tak jakby w myśl zarzutów prawicy uznał, że w TVP i tak widać go dość. Ale Kalinowski - według prawicy również pupil telewizji publicznej - najwyraźniej nie był tego zdania: na telewizję, tak jak Krzaklewski, wydał trzecią część budżetu swej kampanii.

Ogólne proporcje zdają się zrazu zgodne z oczekiwaniami. Telewizje i producenci TV zarobili na wszystkich kandydatach ponad 7 mln zł, prasa niecałe 2,5 mln, radia tylko 400 tys. zł. Ale uwaga: wszyscy kandydaci zadeklarowali, że na plakaty wydali 7,2 mln zł - nieco więcej niż na promocję telewizyjną. Zapewne lwią część tej kwoty pochłonęły bardzo drogie europlakaty. Inna sprawa, że ordynacja gwarantowała darmowy czas w TVP, ale darmowych plakatów już nie.

Prasa, radio i właściciele plakatowych tablic większość zarobku zawdzięczają Kwaśniewskiemu. Zaskakująco małe wydatki na plakaty, wydawnictwa, ulotki itd. zadeklarował Olechowski. Deptał mu po piętach pod tym względem Łopuszański, którego cały budżet był przecież nieporównanie skromniejszy niż Olechowskiego.

Zwraca uwagę wiara Krzaklewskiego w tradycyjną propagandę drukowaną; kandydaci SLD i PSL wydali znaczne kwoty na "inne materiały wyborcze", zapewne głównie reklamowe gadżety. Ale teza o konserwatyzmie prawicy byłaby przedwczesna: Lech Wałęsa deklaruje, że wydał na "inne" 169 tys. zł - ponad połowę swego budżetu i pięciokrotnie więcej niż na promocję w telewizji.

Podróż za jeden uśmiech

Nasi politycy wiedzą, że telewizyjny spot nie zastąpi uścisku dłoni wyborcy. Z doniesień podczas kampanii wynikało, że wszyscy bez przerwy gdzieś jeżdżą. Nie dziwi mnie, że tak różne są wydatki kandydatów na organizację wieców, choć dwa miliony prezydenta szokują. Można wynająć drogą salę albo spotykać ludzi na targu.

Skąd jednak drastyczne różnice kosztów podróży? Kwaśniewski twierdzi, że wydał na nie dwanaście razy mniej niż Krzaklewski i trzy razy mniej niż Olechowski. Czy to nie pośredni dowód, że kampanię w terenie prowadził "przy okazji" obowiązków prezydenckich? Kalinowski podróżował minimalnie taniej niż Łopuszański, reszta deklaruje na podróże najczęściej po kilka tysięcy złotych, Olszewski - niecały tysiąc. Pawłowski zaś zero! A był na prawyborach w Nysie. Teleportował się za darmo?

Do grafiki z wiecami i podróżami pozwoliłem sobie dołączyć słupek "Pozostałe". Jest on sumą dwóch pozycji ze sprawozdań: "pozostałe koszty" i "pozostałe wydatki gotówkowe". Pieniądze te wydali niektórzy na coś, co nie było promocją ani kosztami podróży i wieców, nie mieściło się w rubrykach "Materiały i energia" ani "Wynagrodzenia i ubezpieczenia społeczne".

A propos tych ostatnich: tylko czterej kandydaci zadeklarowali, że dali zarobić swoim pomocnikom. Kwaśniewski wydał na to prawie 200 tysięcy, Krzaklewski ponad 150, Olechowski niespełna 90, a Łopuszański 7 tysięcy. Reszta oparła się tylko na społecznikach. A może na jednorazowych umowach o dzieło?

Odwróć tabelę, wojak na czele

Skoro były "dochody od innych podmiotów" oraz "inne wpływy", musiały też być "pozostałe" koszty i wydatki. Kwaśniewski i Krzaklewski zmieścili tam ponad milion każdy - ich wydatki różnią się zaledwie o tysiąc złotych.

Te rubryki w sprawozdaniach zwiększają "szarą strefę" finansów kampanii. Jawność dochodów jest dużo ważniejsza, ale czemu nie stworzyć "współczynnika tajności wydatków"? Sumę kwot wspomnianych "pozostałych" wydatków i kosztów dzielę przez ogół wydatków - kto na czele, ten najmniej "jawny".

Czyżby Olechowski znów zająć miał pierwsze, tym razem niechlubne miejsce? Nie, bo pretendenci z drugiej ligi (wedle budżetu i sukcesu wyborczego) byli nie do pobicia. Generał Wilecki nie bardzo wie, na co wydał prawie połowę pieniędzy.

Ale w pierwszej lidze Olechowski zdecydowanie wyprzedza trójkę głównych rywali. Może kosztowała go konserwacja czy wręcz naprawa owej darowizny niepieniężnej od wytwórni komponentów dźwigów osobowych?

Gdybym chciał się czepiać, zrobiłbym jeszcze tabelę stopnia zaufania do banków. Ordynacja zachęcała, by pieniądze przepuszczać przez specjalnie zakładane konta bankowe. Grabowski je założył, ale wpłynęło tam raptem 356 złotych, dalsze 74 tysiące ominęły bank. U Wileckiego proporcje są podobne, a Pawłowski w sprawozdaniu nawet nie wspomina o kontach.

Wielcy przepuścili przez konta ogromne kwoty. Trzymali je krótko, ale od prawie 12 mln zł można nawet w tydzień uzyskać niezłe odsetki. A Kwaśniewski deklaruje, że zyskał (w Kredyt Banku) tylko 16 tysięcy, około półtora promila, Krzaklewski (w PKO BP) jeszcze słabiej - niewiele ponad jeden promil, Olechowski (Raiffeisen) - około pół promila, podobnie Łopuszański (PKO BP), Olszewski (PBK), Wałęsa (Pekao SA) i nawet Kalinowski w bliskim sobie BGŻ.

PKO BP, najpopularniejszy wśród kandydatów, nie naliczył Piotrowi Ikonowiczowi od 500 złotych - według sprawozdania - ani grosza odsetek. Tylko Janusz Korwin-Mikke, jak przystało na fanatyka rynku, wycisnął z PBK ponad cztery promile. Kredytu bankowego żaden kandydat, według sprawozdań, nie brał.

Każdy po swojemu

Nietrudno porównać Kwaśniewskiego z Krzaklewskim lub wydatki na reklamę radiową i telewizyjną. Jak porównać strukturę wpływów i wydatków wszystkich kandydatów? Sądząc, że widoczne gołym okiem ogromne różnice mogą być pozorne, poprosiłem o pomoc fachowców z Instytutu Podstaw Informatyki PAN. Do opracowanego przez nich unikatowego w skali świata programu komputerowego do gradacyjnej analizy danych wprowadziliśmy macierz głównych elementów wszystkich sprawozdań.

Wyniki opublikować można raczej w czasopiśmie specjalistycznym, ale komentarz fachowców brzmiał: "Znikome podobieństwo struktury". Nie dały się zauważyć ani większe podobieństwa, ani nawet dające się intuicyjnie zinterpretować reguły zróżnicowania. Innymi słowy, obliczenia potwierdziły wrażenie, że każdy kandydat zbierał i wydawał fundusze w innym kraju, w innym społeczeństwie.

Wynik działania programu to swoista graficzna "mapa" kandydatów i ich finansów. Na mapie, od lewej do prawej, uszeregowani wedle względnego podobieństwa swych finansów, widnieją: Kwaśniewski, Olszewski, Lepper, Krzaklewski, Olechowski, Łopuszański, Korwin-Mikke, Grabowski, Wilecki, Pawłowski, Wałęsa, Kalinowski i Ikonowicz. W takiej właśnie kolejności.

Nic dziwnego, że sporządzenie sprawozdań sprawiło pełnomocnikom trudności. Wszystkie sprawozdania zawierają niedociągnięcia formalne i PKW mogłaby je odrzucić. Tyle że ordynacja konsekwencji za to nie przewiduje.

Wnioski? Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi. Prawo jednak nie wystarczy - bez zmiany obyczajów się nie obejdzie. Wtedy współczynniki jawności i tajności finansów kampanii stracą sens, bo te pierwsze wynosić będą po sto, a te drugie - zero procent.

Krzysztof Leski  jest dziennikarzem BBC Polska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>To była kampania multimilionerów. Kandydaci wydali 28 mln zł. choć wszyscy złożyli sprawozdania zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki. 

Ponad dwie trzecie wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. to lepiej niż u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie co dwunastej złotówki. listy indywidualnych sponsorów kampanii są nieciekawe, nazwisk z biznesowej czołówki mało. wśród sponsorów jest wielu polityków. rekinów biznesu najwięcej widać u Kwaśniewskiego. Lista Krzaklewskiego to lista nieobecności. 

czas na wydatki. wszyscy kandydaci zadeklarowali, że na plakaty wydali 7,2 mln zł - więcej niż na promocję telewizyjną. Nie dziwi, że różne są wydatki kandydatów na organizację wieców. Skąd drastyczne różnice kosztów podróży? Kwaśniewski wydał na nie dwanaście razy mniej niż Krzaklewski. Czy to nie pośredni dowód, że kampanię prowadził "przy okazji" obowiązków prezydenckich? były też "pozostałe" koszty i wydatki. Kwaśniewski i Krzaklewski zmieścili tam ponad milion każdy.Te rubryki w sprawozdaniach zwiększają "szarą strefę" finansów kampanii. 

Wszystkie sprawozdania zawierają niedociągnięcia formalne i PKW mogłaby je odrzucić. Tyle że ordynacja konsekwencji za to nie przewiduje. Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła jawnymi.</body>
      <spans>
        <span start="313" end="356">To była kampania multimilionerów. Kandydaci</span>
        <span start="390" end="398"> wydali </span>
        <span start="405" end="416">28 mln zł. </span>
        <span start="1503" end="1537">choć wszyscy złożyli sprawozdania </span>
        <span start="1547" end="1641">zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki</span>
        <span start="1650" end="1652">. </span>
        <span start="2341" end="2362">

Ponad dwie trzecie </span>
        <span start="2378" end="2481">wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. </span>
        <span start="3044" end="3047">to </span>
        <span start="3055" end="3157">lepiej niż u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie </span>
        <span start="3166" end="3189">co dwunastej złotówki. </span>
        <span start="4678" end="4718">listy indywidualnych sponsorów kampanii </span>
        <span start="4937" end="4952">są nieciekawe, </span>
        <span start="4965" end="5000">nazwisk z biznesowej czołówki mało.</span>
        <span start="5253" end="5292"> wśród sponsorów jest wielu polityków. </span>
        <span start="5477" end="5527">rekinów biznesu najwięcej widać u Kwaśniewskiego. </span>
        <span start="6273" end="6317">Lista Krzaklewskiego to lista nieobecności. </span>
        <span start="7193" end="7195">

</span>
        <span start="7214" end="7231">czas na wydatki. </span>
        <span start="7795" end="7862">wszyscy kandydaci zadeklarowali, że na plakaty wydali 7,2 mln zł - </span>
        <span start="7868" end="7904">więcej niż na promocję telewizyjną. </span>
        <span start="8919" end="8928">Nie dziwi</span>
        <span start="8933" end="8938">, że </span>
        <span start="8942" end="8991">różne są wydatki kandydatów na organizację wieców</span>
        <span start="9028" end="9030">. </span>
        <span start="9086" end="9091">Skąd </span>
        <span start="9098" end="9146">drastyczne różnice kosztów podróży? Kwaśniewski </span>
        <span start="9159" end="9208">wydał na nie dwanaście razy mniej niż Krzaklewski</span>
        <span start="9241" end="9282">. Czy to nie pośredni dowód, że kampanię </span>
        <span start="9292" end="9342">prowadził "przy okazji" obowiązków prezydenckich? </span>
        <span start="10270" end="10275">były </span>
        <span start="10333" end="10337">też </span>
        <span start="10341" end="10429">"pozostałe" koszty i wydatki. Kwaśniewski i Krzaklewski zmieścili tam ponad milion każdy</span>
        <span start="10480" end="10481">.</span>
        <span start="10483" end="10556">Te rubryki w sprawozdaniach zwiększają "szarą strefę" finansów kampanii. </span>
        <span start="12333" end="12335">

</span>
        <span start="13613" end="13750">Wszystkie sprawozdania zawierają niedociągnięcia formalne i PKW mogłaby je odrzucić. Tyle że ordynacja konsekwencji za to nie przewiduje.</span>
        <span start="13760" end="13921"> Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła </span>
        <span start="13930" end="13938">jawnymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>To była kampania multimilionerów. Kandydaci wydali 28 mln zł. gdy parlament uchwalał nową ordynację i Sejm ograniczył wydatki każdego kandydata do 20 mln zł, a Senat do 12 mln, mówiono, że to bez znaczenia. Pewność, że nikt nie zbliży się do 12 mln, wynikała z nowych zapisów w ordynacji. choć wszyscy złożyli sprawozdania zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki. Niemniej warto zajrzeć w to, co ujawniono. 

Ponad dwie trzecie wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. Ponad 7 mln zł dał mu Fundusz Wyborczy SLD, ponad milion przyniosła sprzedaż cegiełek. Pytanie, skąd SLD, miał tyle pieniędzy, pozostaje bez odpowiedzi. Pod sprzedaż cegiełek podciągnąć można każdy przychód. Jawność finansów kampanii prezydenta wyniosła nieco mniej niż jedną trzecią. to lepiej niż u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie co dwunastej złotówki. 

listy indywidualnych sponsorów kampanii są nieciekawe, nazwisk z biznesowej czołówki mało. wśród sponsorów jest wielu polityków. rekinów biznesu najwięcej widać u Kwaśniewskiego. Państwo Niemczyccy wpłacili 10 tysięcy. Po 10,5 tysiąca dali Władysław Bartoszewicz, Lew Rywin. Lista Krzaklewskiego to lista nieobecności. Nie ma na niej byłych prezesów PZU, powiązanych z AWS. 

czas na wydatki. Kwaśniewski na reklamę w prasie wydał tyle samo, co na telewizyjną. Ale Kalinowski na telewizję wydał trzecią część budżetu kampanii. wszyscy kandydaci zadeklarowali, że na plakaty wydali 7,2 mln zł - więcej niż na promocję telewizyjną. 

Nie dziwi, że różne są wydatki kandydatów na organizację wieców, choć dwa miliony prezydenta szokują. Skąd drastyczne różnice kosztów podróży? Kwaśniewski wydał na nie dwanaście razy mniej niż Krzaklewski. Czy to nie pośredni dowód, że kampanię prowadził "przy okazji" obowiązków prezydenckich? 

były też "pozostałe" koszty i wydatki. Kwaśniewski i Krzaklewski zmieścili tam ponad milion każdy.Te rubryki w sprawozdaniach zwiększają "szarą strefę" finansów kampanii. Generał Wilecki nie bardzo wie, na co wydał prawie połowę pieniędzy. Ordynacja zachęcała, by pieniądze przepuszczać przez specjalnie zakładane konta bankowe. Wielcy przepuścili przez konta ogromne kwoty. Trzymali je krótko. 

Jak porównać strukturę wpływów i wydatków wszystkich kandydatów? Do programu komputerowego do gradacyjnej analizy danych wprowadziliśmy macierz głównych elementów wszystkich sprawozdań. komentarz fachowców brzmiał: "Znikome podobieństwo struktury". Nie dały się zauważyć ani większe podobieństwa, ani reguły zróżnicowania. Wszystkie sprawozdania zawierają niedociągnięcia formalne i PKW mogłaby je odrzucić. Tyle że ordynacja konsekwencji za to nie przewiduje. Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła jawnymi.</body>
      <spans>
        <span start="313" end="356">To była kampania multimilionerów. Kandydaci</span>
        <span start="390" end="398"> wydali </span>
        <span start="405" end="416">28 mln zł. </span>
        <span start="442" end="527">gdy parlament uchwalał nową ordynację i Sejm ograniczył wydatki każdego kandydata do </span>
        <span start="528" end="547">20 mln zł, a Senat </span>
        <span start="565" end="576">do 12 mln, </span>
        <span start="589" end="598">mówiono, </span>
        <span start="599" end="619">że to bez znaczenia.</span>
        <span start="628" end="629"> </span>
        <span start="1249" end="1300">Pewność, że nikt nie zbliży się do 12 mln, wynikała</span>
        <span start="1307" end="1338"> z nowych zapisów w ordynacji. </span>
        <span start="1503" end="1537">choć wszyscy złożyli sprawozdania </span>
        <span start="1547" end="1641">zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki</span>
        <span start="1650" end="1652">. </span>
        <span start="1879" end="1922">Niemniej warto zajrzeć w to, co ujawniono. </span>
        <span start="2341" end="2362">

Ponad dwie trzecie </span>
        <span start="2378" end="2568">wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. Ponad 7 mln zł dał mu Fundusz Wyborczy SLD, ponad milion przyniosła sprzedaż cegiełek. </span>
        <span start="2593" end="2612">Pytanie, skąd SLD, </span>
        <span start="2626" end="2726">miał tyle pieniędzy, pozostaje bez odpowiedzi. Pod sprzedaż cegiełek podciągnąć można każdy przychód</span>
        <span start="2874" end="2876">. </span>
        <span start="2958" end="3004">Jawność finansów kampanii prezydenta wyniosła </span>
        <span start="3009" end="3040">nieco mniej niż jedną trzecią. </span>
        <span start="3044" end="3047">to </span>
        <span start="3055" end="3157">lepiej niż u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie </span>
        <span start="3166" end="3189">co dwunastej złotówki. </span>
        <span start="4619" end="4621">

</span>
        <span start="4678" end="4718">listy indywidualnych sponsorów kampanii </span>
        <span start="4937" end="4952">są nieciekawe, </span>
        <span start="4965" end="5000">nazwisk z biznesowej czołówki mało.</span>
        <span start="5253" end="5292"> wśród sponsorów jest wielu polityków. </span>
        <span start="5477" end="5555">rekinów biznesu najwięcej widać u Kwaśniewskiego. Państwo Niemczyccy wpłacili </span>
        <span start="5564" end="5574">10 tysięcy</span>
        <span start="5618" end="5663">. Po 10,5 tysiąca dali Władysław Bartoszewicz</span>
        <span start="5674" end="5685">, Lew Rywin</span>
        <span start="5712" end="5714">. </span>
        <span start="6273" end="6332">Lista Krzaklewskiego to lista nieobecności. Nie ma na niej </span>
        <span start="6344" end="6363">byłych prezesów PZU</span>
        <span start="6385" end="6387">, </span>
        <span start="6394" end="6413">powiązanych z AWS. </span>
        <span start="7193" end="7195">

</span>
        <span start="7214" end="7242">czas na wydatki. Kwaśniewski</span>
        <span start="7264" end="7291"> na reklamę w prasie wydał </span>
        <span start="7298" end="7328">tyle samo, co na telewizyjną. </span>
        <span start="7420" end="7435">Ale Kalinowski </span>
        <span start="7523" end="7535">na telewizję</span>
        <span start="7557" end="7586"> wydał trzecią część budżetu </span>
        <span start="7591" end="7600">kampanii.</span>
        <span start="7794" end="7862"> wszyscy kandydaci zadeklarowali, że na plakaty wydali 7,2 mln zł - </span>
        <span start="7868" end="7904">więcej niż na promocję telewizyjną. </span>
        <span start="8763" end="8765">

</span>
        <span start="8919" end="8928">Nie dziwi</span>
        <span start="8933" end="8938">, że </span>
        <span start="8942" end="9030">różne są wydatki kandydatów na organizację wieców, choć dwa miliony prezydenta szokują. </span>
        <span start="9086" end="9091">Skąd </span>
        <span start="9098" end="9146">drastyczne różnice kosztów podróży? Kwaśniewski </span>
        <span start="9159" end="9208">wydał na nie dwanaście razy mniej niż Krzaklewski</span>
        <span start="9241" end="9282">. Czy to nie pośredni dowód, że kampanię </span>
        <span start="9292" end="9342">prowadził "przy okazji" obowiązków prezydenckich? </span>
        <span start="10262" end="10264">

</span>
        <span start="10270" end="10275">były </span>
        <span start="10333" end="10337">też </span>
        <span start="10341" end="10429">"pozostałe" koszty i wydatki. Kwaśniewski i Krzaklewski zmieścili tam ponad milion każdy</span>
        <span start="10480" end="10481">.</span>
        <span start="10483" end="10556">Te rubryki w sprawozdaniach zwiększają "szarą strefę" finansów kampanii. </span>
        <span start="10942" end="11010">Generał Wilecki nie bardzo wie, na co wydał prawie połowę pieniędzy.</span>
        <span start="11293" end="11383"> Ordynacja zachęcała, by pieniądze przepuszczać przez specjalnie zakładane konta bankowe. </span>
        <span start="11567" end="11631">Wielcy przepuścili przez konta ogromne kwoty. Trzymali je krótko</span>
        <span start="11701" end="11703">. </span>
        <span start="12333" end="12335">

</span>
        <span start="12430" end="12495">Jak porównać strukturę wpływów i wydatków wszystkich kandydatów? </span>
        <span start="12627" end="12630">Do </span>
        <span start="12681" end="12798">programu komputerowego do gradacyjnej analizy danych wprowadziliśmy macierz głównych elementów wszystkich sprawozdań.</span>
        <span start="12867" end="12983"> komentarz fachowców brzmiał: "Znikome podobieństwo struktury". Nie dały się zauważyć ani większe podobieństwa, ani </span>
        <span start="13027" end="13048">reguły zróżnicowania.</span>
        <span start="13612" end="13750"> Wszystkie sprawozdania zawierają niedociągnięcia formalne i PKW mogłaby je odrzucić. Tyle że ordynacja konsekwencji za to nie przewiduje.</span>
        <span start="13760" end="13921"> Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła </span>
        <span start="13930" end="13938">jawnymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>To była kampania multimilionerów. choć wszyscy złożyli sprawozdania zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki. Ponad dwie trzecie wydanych pieniędzy komitetu Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. listy indywidualnych sponsorów kampanii są nieciekawe, nazwisk z biznesowej czołówki mało. kandydaci na plakaty wydali więcej niż na promocję telewizyjną. różne są wydatki na organizację wieców. Skąd drastyczne różnice kosztów podróży? Kwaśniewski wydał na nie dwanaście razy mniej niż Krzaklewski. Czy to nie dowód, że kampanię prowadził "przy okazji" obowiązków prezydenckich? Przed politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła jawnymi.</body>
      <spans>
        <span start="313" end="347">To była kampania multimilionerów. </span>
        <span start="1503" end="1537">choć wszyscy złożyli sprawozdania </span>
        <span start="1547" end="1641">zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki</span>
        <span start="1650" end="1652">. </span>
        <span start="2343" end="2362">Ponad dwie trzecie </span>
        <span start="2378" end="2406">wydanych pieniędzy komitetu </span>
        <span start="2417" end="2481">Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. </span>
        <span start="4678" end="4718">listy indywidualnych sponsorów kampanii </span>
        <span start="4937" end="4952">są nieciekawe, </span>
        <span start="4965" end="5000">nazwisk z biznesowej czołówki mało.</span>
        <span start="7802" end="7813"> kandydaci </span>
        <span start="7831" end="7849">na plakaty wydali </span>
        <span start="7868" end="7904">więcej niż na promocję telewizyjną. </span>
        <span start="8942" end="8959">różne są wydatki </span>
        <span start="8970" end="8991">na organizację wieców</span>
        <span start="9028" end="9030">. </span>
        <span start="9086" end="9091">Skąd </span>
        <span start="9098" end="9146">drastyczne różnice kosztów podróży? Kwaśniewski </span>
        <span start="9159" end="9208">wydał na nie dwanaście razy mniej niż Krzaklewski</span>
        <span start="9241" end="9254">. Czy to nie </span>
        <span start="9263" end="9282">dowód, że kampanię </span>
        <span start="9292" end="9342">prowadził "przy okazji" obowiązków prezydenckich? </span>
        <span start="13761" end="13767">Przed </span>
        <span start="13776" end="13873">politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - </span>
        <span start="13879" end="13921">wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła </span>
        <span start="13930" end="13938">jawnymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>To była kampania multimilionerów. Kandydaci wydali prawie 28 mln zł. choć wszyscy złożyli sprawozdania z grubsza zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce. W tej próbie analizy uwzględniam 13 kandydatów. 
Jawność finansów kampanii prezydenta wyniosła nieco mniej niż jedną trzecią. Przyjmijmy, że "współczynnik jawności finansów kampanii" to udział "jawnych" dochodów w ich ogólnej kwocie. Do "jawnych" zaliczmy datki firm i osób fizycznych oraz darowizny niepieniężne, które zostały szczegółowo wyliczone w sprawozdaniu, oraz odsetki z kont bankowych. Do dochodów niejawnych - dotacje własnych partii oraz anonimowe. 
listy indywidualnych sponsorów kampanii są nieciekawe, oczekiwanych nazwisk z biznesowej czołówki mało. Telewizje i producenci TV zarobili na wszystkich kandydatach ponad 7 mln zł, prasa niecałe 2,5 mln, radia tylko 400 tys. zł. 
Skoro były "dochody od innych podmiotów" oraz "inne wpływy", musiały też być "pozostałe" koszty i wydatki. Te rubryki w sprawozdaniach zwiększają "szarą strefę" finansów kampanii. Olechowski zdecydowanie wyprzedza trójkę głównych rywali. 
Jak porównać strukturę wpływów i wydatków wszystkich kandydatów? komentarz fachowców brzmiał: "Znikome podobieństwo struktury". 
Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi.</body>
      <spans>
        <span start="313" end="356">To była kampania multimilionerów. Kandydaci</span>
        <span start="390" end="416"> wydali prawie 28 mln zł. </span>
        <span start="1503" end="1652">choć wszyscy złożyli sprawozdania z grubsza zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce. </span>
        <span start="1922" end="1968">W tej próbie analizy uwzględniam 13 kandydatów</span>
        <span start="2134" end="2136">. </span>
        <span start="2342" end="2343">
</span>
        <span start="2958" end="3004">Jawność finansów kampanii prezydenta wyniosła </span>
        <span start="3009" end="3040">nieco mniej niż jedną trzecią. </span>
        <span start="3343" end="3679">Przyjmijmy, że "współczynnik jawności finansów kampanii" to udział "jawnych" dochodów w ich ogólnej kwocie. Do "jawnych" zaliczmy datki firm i osób fizycznych oraz darowizny niepieniężne, które zostały szczegółowo wyliczone w sprawozdaniu, oraz odsetki z kont bankowych. Do dochodów niejawnych - dotacje własnych partii oraz anonimowe. </span>
        <span start="4602" end="4603">
</span>
        <span start="4678" end="4718">listy indywidualnych sponsorów kampanii </span>
        <span start="4937" end="5000">są nieciekawe, oczekiwanych nazwisk z biznesowej czołówki mało.</span>
        <span start="5253" end="5254"> </span>
        <span start="7659" end="7784">Telewizje i producenci TV zarobili na wszystkich kandydatach ponad 7 mln zł, prasa niecałe 2,5 mln, radia tylko 400 tys. zł. </span>
        <span start="10263" end="10371">
Skoro były "dochody od innych podmiotów" oraz "inne wpływy", musiały też być "pozostałe" koszty i wydatki. </span>
        <span start="10483" end="10556">Te rubryki w sprawozdaniach zwiększają "szarą strefę" finansów kampanii. </span>
        <span start="11034" end="11092">Olechowski zdecydowanie wyprzedza trójkę głównych rywali. </span>
        <span start="12334" end="12335">
</span>
        <span start="12430" end="12495">Jak porównać strukturę wpływów i wydatków wszystkich kandydatów? </span>
        <span start="12868" end="12931">komentarz fachowców brzmiał: "Znikome podobieństwo struktury". </span>
        <span start="13537" end="13538">
</span>
        <span start="13761" end="13938">Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>To była kampania multimilionerów. Kandydaci wydali prawie 28 mln zł. ubiegłej wiosny Sejm ograniczył wydatki każdego kandydata do  20 mln zł, a Senat ten pułap obniżył do 12 mln. w sztabie Aleksandra Kwaśniewskiego do granicznej kwoty 12 mln zł zabrakło niespełna 400 zł.

choć wszyscy złożyli sprawozdania z grubsza zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce. W tej próbie analizy uwzględniam 13 kandydatów: 12 uczestników wyborów z 8 października 2000 roku i Jana Olszewskiego, który, choć nie wystartował, kampanię prowadził niemal do końca. 

Jawność finansów kampanii prezydenta wyniosła nieco mniej niż jedną trzecią. Przyjmijmy, że "współczynnik jawności finansów kampanii" to udział "jawnych" dochodów w ich ogólnej kwocie. Do "jawnych" zaliczmy datki firm i osób fizycznych oraz darowizny niepieniężne, które zostały szczegółowo wyliczone w sprawozdaniu, oraz odsetki z kont bankowych. Do dochodów niejawnych - dotacje własnych partii oraz anonimowe. Triumf Andrzeja Olechowskiego w tej klasyfikacji nie dziwi. 

Najpierw wyglądało na to, że listy indywidualnych sponsorów kampanii nie poznamy. Państwowa Komisja Wyborcza postanowiła je jednak udostępnić. listy są nieciekawe, oczekiwanych nazwisk z biznesowej czołówki mało. wśród sponsorów jest wielu polityków. rekinów biznesu najwięcej widać u Kwaśniewskiego. 

Telewizje i producenci TV zarobili na wszystkich kandydatach ponad 7 mln zł, prasa niecałe 2,5 mln, radia tylko 400 tys. zł. wszyscy kandydaci zadeklarowali, że na plakaty wydali 7,2 mln zł - nieco więcej niż na promocję telewizyjną. Zwraca uwagę wiara Krzaklewskiego w tradycyjną propagandę drukowaną; kandydaci SLD i PSL wydali znaczne kwoty na "inne materiały wyborcze", zapewne głównie reklamowe gadżety. 

Skąd drastyczne różnice kosztów podróży? Kwaśniewski twierdzi, że wydał na nie dwanaście razy mniej niż Krzaklewski i trzy razy mniej niż Olechowski. Czy to nie pośredni dowód, że kampanię w terenie prowadził "przy okazji" obowiązków prezydenckich? tylko czterej kandydaci zadeklarowali, że dali zarobić swoim pomocnikom. 

Skoro były "dochody od innych podmiotów" oraz "inne wpływy", musiały też być "pozostałe" koszty i wydatki. Kwaśniewski i Krzaklewski zmieścili tam ponad milion każdy.Te rubryki w sprawozdaniach zwiększają "szarą strefę" finansów kampanii. Olechowski zdecydowanie wyprzedza trójkę głównych rywali. 

Jak porównać strukturę wpływów i wydatków wszystkich kandydatów? poprosiłem o pomoc fachowców z Instytutu Podstaw Informatyki PAN. komentarz fachowców brzmiał: "Znikome podobieństwo struktury". 

Wnioski? Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi. Prawo jednak nie wystarczy - bez zmiany obyczajów się nie obejdzie.</body>
      <spans>
        <span start="313" end="356">To była kampania multimilionerów. Kandydaci</span>
        <span start="390" end="416"> wydali prawie 28 mln zł. </span>
        <span start="425" end="440">ubiegłej wiosny</span>
        <span start="481" end="574"> Sejm ograniczył wydatki każdego kandydata do  20 mln zł, a Senat ten pułap obniżył do 12 mln</span>
        <span start="618" end="619">.</span>
        <span start="744" end="780"> w sztabie Aleksandra Kwaśniewskiego</span>
        <span start="874" end="933"> do granicznej kwoty 12 mln zł zabrakło niespełna 400 zł.

</span>
        <span start="1503" end="1652">choć wszyscy złożyli sprawozdania z grubsza zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce. </span>
        <span start="1922" end="2089">W tej próbie analizy uwzględniam 13 kandydatów: 12 uczestników wyborów z 8 października 2000 roku i Jana Olszewskiego, który, choć nie wystartował, kampanię prowadził </span>
        <span start="2119" end="2136">niemal do końca. </span>
        <span start="2323" end="2324">
</span>
        <span start="2342" end="2343">
</span>
        <span start="2958" end="3004">Jawność finansów kampanii prezydenta wyniosła </span>
        <span start="3009" end="3040">nieco mniej niż jedną trzecią. </span>
        <span start="3343" end="3679">Przyjmijmy, że "współczynnik jawności finansów kampanii" to udział "jawnych" dochodów w ich ogólnej kwocie. Do "jawnych" zaliczmy datki firm i osób fizycznych oraz darowizny niepieniężne, które zostały szczegółowo wyliczone w sprawozdaniu, oraz odsetki z kont bankowych. Do dochodów niejawnych - dotacje własnych partii oraz anonimowe. </span>
        <span start="3843" end="3901">Triumf Andrzeja Olechowskiego w tej klasyfikacji nie dziwi</span>
        <span start="3988" end="3990">. </span>
        <span start="4602" end="4603">
</span>
        <span start="4620" end="4621">
</span>
        <span start="4649" end="4731">Najpierw wyglądało na to, że listy indywidualnych sponsorów kampanii nie poznamy. </span>
        <span start="4769" end="4828">Państwowa Komisja Wyborcza postanowiła je jednak udostępnić</span>
        <span start="4901" end="4903">. </span>
        <span start="4931" end="5000">listy są nieciekawe, oczekiwanych nazwisk z biznesowej czołówki mało.</span>
        <span start="5253" end="5292"> wśród sponsorów jest wielu polityków. </span>
        <span start="5477" end="5527">rekinów biznesu najwięcej widać u Kwaśniewskiego. </span>
        <span start="7176" end="7177">
</span>
        <span start="7194" end="7195">
</span>
        <span start="7659" end="7784">Telewizje i producenci TV zarobili na wszystkich kandydatach ponad 7 mln zł, prasa niecałe 2,5 mln, radia tylko 400 tys. zł. </span>
        <span start="7795" end="7904">wszyscy kandydaci zadeklarowali, że na plakaty wydali 7,2 mln zł - nieco więcej niż na promocję telewizyjną. </span>
        <span start="8374" end="8549">Zwraca uwagę wiara Krzaklewskiego w tradycyjną propagandę drukowaną; kandydaci SLD i PSL wydali znaczne kwoty na "inne materiały wyborcze", zapewne głównie reklamowe gadżety. </span>
        <span start="8739" end="8740">
</span>
        <span start="8764" end="8765">
</span>
        <span start="9086" end="9091">Skąd </span>
        <span start="9098" end="9342">drastyczne różnice kosztów podróży? Kwaśniewski twierdzi, że wydał na nie dwanaście razy mniej niż Krzaklewski i trzy razy mniej niż Olechowski. Czy to nie pośredni dowód, że kampanię w terenie prowadził "przy okazji" obowiązków prezydenckich? </span>
        <span start="9958" end="10031">tylko czterej kandydaci zadeklarowali, że dali zarobić swoim pomocnikom. </span>
        <span start="10232" end="10233">
</span>
        <span start="10263" end="10429">
Skoro były "dochody od innych podmiotów" oraz "inne wpływy", musiały też być "pozostałe" koszty i wydatki. Kwaśniewski i Krzaklewski zmieścili tam ponad milion każdy</span>
        <span start="10480" end="10481">.</span>
        <span start="10483" end="10556">Te rubryki w sprawozdaniach zwiększają "szarą strefę" finansów kampanii. </span>
        <span start="11034" end="11092">Olechowski zdecydowanie wyprzedza trójkę głównych rywali. </span>
        <span start="12316" end="12317">
</span>
        <span start="12334" end="12335">
</span>
        <span start="12430" end="12495">Jak porównać strukturę wpływów i wydatków wszystkich kandydatów? </span>
        <span start="12561" end="12627">poprosiłem o pomoc fachowców z Instytutu Podstaw Informatyki PAN. </span>
        <span start="12868" end="12931">komentarz fachowców brzmiał: "Znikome podobieństwo struktury". </span>
        <span start="13537" end="13538">
</span>
        <span start="13751" end="14006">
Wnioski? Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi. Prawo jednak nie wystarczy - bez zmiany obyczajów się nie obejdzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Kandydaci wydali prawie 28 mln zł. choć wszyscy złożyli sprawozdania z grubsza zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce. W tej próbie analizy uwzględniam 13 kandydatów. Jawność finansów kampanii prezydenta wyniosła nieco mniej niż jedną trzecią. Przyjmijmy, że "współczynnik jawności finansów kampanii" to udział "jawnych" dochodów w ich ogólnej kwocie. "pozostałe" koszty i wydatki zwiększają "szarą strefę" finansów kampanii. Olechowski zdecydowanie wyprzedza trójkę głównych rywali. Jak porównać strukturę wpływów i wydatków wszystkich kandydatów? komentarz fachowców brzmiał: "Znikome podobieństwo struktury". Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="356">Kandydaci</span>
        <span start="390" end="416"> wydali prawie 28 mln zł. </span>
        <span start="1503" end="1652">choć wszyscy złożyli sprawozdania z grubsza zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce. </span>
        <span start="1922" end="1968">W tej próbie analizy uwzględniam 13 kandydatów</span>
        <span start="2134" end="2136">. </span>
        <span start="2958" end="3004">Jawność finansów kampanii prezydenta wyniosła </span>
        <span start="3009" end="3040">nieco mniej niż jedną trzecią. </span>
        <span start="3343" end="3451">Przyjmijmy, że "współczynnik jawności finansów kampanii" to udział "jawnych" dochodów w ich ogólnej kwocie. </span>
        <span start="10341" end="10369">"pozostałe" koszty i wydatki</span>
        <span start="10510" end="10556"> zwiększają "szarą strefę" finansów kampanii. </span>
        <span start="11034" end="11092">Olechowski zdecydowanie wyprzedza trójkę głównych rywali. </span>
        <span start="12430" end="12495">Jak porównać strukturę wpływów i wydatków wszystkich kandydatów? </span>
        <span start="12868" end="12931">komentarz fachowców brzmiał: "Znikome podobieństwo struktury". </span>
        <span start="13761" end="13851">Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Wszyscy kandydaci złożyli sprawozdania z kampanii prezydenckiej. To była kampania multimilionerów. Kandydaci, jeśli wierzyć ich sprawozdaniom, wydali prawie 28 mln zł. Ponad dwie trzecie zgromadzonych i wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. Ponad 7 mln zł dał mu Fundusz Wyborczy SLD, ponad milion przyniosła sprzedaż cegiełek. Pytanie, skąd SLD, ponoć biedny, miał tyle pieniędzy, pozostaje bez odpowiedzi. Dość jasne jest pochodzenie niecałych 4 mln zł po stronie wpływów tego komitetu. Ale to o niebo lepiej niż u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie zaledwie co dwunastej złotówki. Triumf Andrzeja Olechowskiego w tej klasyfikacji nie dziwi: pieniędzy od własnej partii nie dostał, bo jej nie miał, na cegiełki nie tracił czasu. Ale nie ujawnił dawców na dwie trzecie wartości "darowizn i usług niepieniężnych". Jak porównać strukturę wpływów i wydatków wszystkich kandydatów? poprosiłem o pomoc fachowców z Instytutu Podstaw Informatyki PAN. komentarz fachowców brzmiał: "Znikome podobieństwo struktury". Wnioski? Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi. Prawo jednak nie wystarczy - bez zmiany obyczajów się nie obejdzie.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="63">Wszyscy kandydaci złożyli sprawozdania z kampanii prezydenckiej</span>
        <span start="271" end="272">.</span>
        <span start="305" end="306"> </span>
        <span start="313" end="416">To była kampania multimilionerów. Kandydaci, jeśli wierzyć ich sprawozdaniom, wydali prawie 28 mln zł. </span>
        <span start="2343" end="2568">Ponad dwie trzecie zgromadzonych i wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. Ponad 7 mln zł dał mu Fundusz Wyborczy SLD, ponad milion przyniosła sprzedaż cegiełek. </span>
        <span start="2593" end="2673">Pytanie, skąd SLD, ponoć biedny, miał tyle pieniędzy, pozostaje bez odpowiedzi. </span>
        <span start="2876" end="2956">Dość jasne jest pochodzenie niecałych 4 mln zł po stronie wpływów tego komitetu.</span>
        <span start="3039" end="3189"> Ale to o niebo lepiej niż u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie zaledwie co dwunastej złotówki. </span>
        <span start="3843" end="4073">Triumf Andrzeja Olechowskiego w tej klasyfikacji nie dziwi: pieniędzy od własnej partii nie dostał, bo jej nie miał, na cegiełki nie tracił czasu. Ale nie ujawnił dawców na dwie trzecie wartości "darowizn i usług niepieniężnych". </span>
        <span start="12430" end="12495">Jak porównać strukturę wpływów i wydatków wszystkich kandydatów? </span>
        <span start="12561" end="12627">poprosiłem o pomoc fachowców z Instytutu Podstaw Informatyki PAN. </span>
        <span start="12868" end="12931">komentarz fachowców brzmiał: "Znikome podobieństwo struktury". </span>
        <span start="13752" end="14006">Wnioski? Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi. Prawo jednak nie wystarczy - bez zmiany obyczajów się nie obejdzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Wszyscy kandydaci złożyli sprawozdania z kampanii prezydenckiej. To była kampania multimilionerów. Kandydaci, jeśli wierzyć ich sprawozdaniom, wydali prawie 28 mln zł. ubiegłej wiosny, gdy parlament uchwalał nową ordynację i Sejm ograniczył wydatki każdego kandydata do  20 mln zł, a Senat ten pułap obniżył do 12 mln,  w kuluarach mówiono,  że to bez znaczenia. Ponad dwie trzecie zgromadzonych i wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. Ponad 7 mln zł dał mu Fundusz Wyborczy SLD, ponad milion przyniosła sprzedaż cegiełek. Pytanie, skąd SLD, ponoć biedny, miał tyle pieniędzy, pozostaje bez odpowiedzi. Dość jasne jest pochodzenie niecałych 4 mln zł po stronie wpływów tego komitetu. Ale to o niebo lepiej niż u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie zaledwie co dwunastej złotówki. Triumf Andrzeja Olechowskiego w tej klasyfikacji nie dziwi: pieniędzy od własnej partii nie dostał, bo jej nie miał, na cegiełki nie tracił czasu. Ale nie ujawnił dawców na dwie trzecie wartości "darowizn i usług niepieniężnych". To była huśtawka nastrojów! Najpierw wyglądało na to, że listy indywidualnych sponsorów kampanii nie poznamy. Państwowa Komisja Wyborcza postanowiła je jednak udostępnić. I wreszcie - rozczarowanie: listy są nieciekawe, oczekiwanych nazwisk z biznesowej czołówki mało. Dość o dochodach - czas na wydatki. Kwaśniewski, według sprawozdania, na reklamę w prasie wydał prawie tyle samo, co na telewizyjną. Telewizje i producenci TV zarobili na wszystkich kandydatach ponad 7 mln zł, prasa niecałe 2,5 mln, radia tylko 400 tys. zł. Nasi politycy wiedzą, że telewizyjny spot nie zastąpi uścisku dłoni wyborcy. Z doniesień podczas kampanii wynikało, że wszyscy bez przerwy gdzieś jeżdżą. Skąd jednak drastyczne różnice kosztów podróży? Kwaśniewski twierdzi, że wydał na nie dwanaście razy mniej niż Krzaklewski. Czy to nie pośredni dowód, że kampanię w terenie prowadził "przy okazji" obowiązków prezydenckich? 
Jak porównać strukturę wpływów i wydatków wszystkich kandydatów? poprosiłem o pomoc fachowców z Instytutu Podstaw Informatyki PAN. Do opracowanego przez nich unikatowego w skali świata programu komputerowego do gradacyjnej analizy danych wprowadziliśmy macierz głównych elementów wszystkich sprawozdań.komentarz fachowców brzmiał: "Znikome podobieństwo struktury". Wnioski? Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi. Prawo jednak nie wystarczy - bez zmiany obyczajów się nie obejdzie. Wtedy współczynniki jawności i tajności finansów kampanii stracą sens, bo te pierwsze wynosić będą po sto, a te drugie - zero procent.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="63">Wszyscy kandydaci złożyli sprawozdania z kampanii prezydenckiej</span>
        <span start="271" end="272">.</span>
        <span start="305" end="306"> </span>
        <span start="313" end="416">To była kampania multimilionerów. Kandydaci, jeśli wierzyć ich sprawozdaniom, wydali prawie 28 mln zł. </span>
        <span start="425" end="619">ubiegłej wiosny, gdy parlament uchwalał nową ordynację i Sejm ograniczył wydatki każdego kandydata do  20 mln zł, a Senat ten pułap obniżył do 12 mln,  w kuluarach mówiono,  że to bez znaczenia.</span>
        <span start="2332" end="2333"> </span>
        <span start="2343" end="2568">Ponad dwie trzecie zgromadzonych i wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. Ponad 7 mln zł dał mu Fundusz Wyborczy SLD, ponad milion przyniosła sprzedaż cegiełek. </span>
        <span start="2593" end="2673">Pytanie, skąd SLD, ponoć biedny, miał tyle pieniędzy, pozostaje bez odpowiedzi. </span>
        <span start="2876" end="2956">Dość jasne jest pochodzenie niecałych 4 mln zł po stronie wpływów tego komitetu.</span>
        <span start="3039" end="3189"> Ale to o niebo lepiej niż u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie zaledwie co dwunastej złotówki. </span>
        <span start="3843" end="4073">Triumf Andrzeja Olechowskiego w tej klasyfikacji nie dziwi: pieniędzy od własnej partii nie dostał, bo jej nie miał, na cegiełki nie tracił czasu. Ale nie ujawnił dawców na dwie trzecie wartości "darowizn i usług niepieniężnych". </span>
        <span start="4621" end="4731">To była huśtawka nastrojów! Najpierw wyglądało na to, że listy indywidualnych sponsorów kampanii nie poznamy. </span>
        <span start="4769" end="4828">Państwowa Komisja Wyborcza postanowiła je jednak udostępnić</span>
        <span start="4901" end="5000">. I wreszcie - rozczarowanie: listy są nieciekawe, oczekiwanych nazwisk z biznesowej czołówki mało.</span>
        <span start="7188" end="7189"> </span>
        <span start="7195" end="7328">Dość o dochodach - czas na wydatki. Kwaśniewski, według sprawozdania, na reklamę w prasie wydał prawie tyle samo, co na telewizyjną. </span>
        <span start="7659" end="7783">Telewizje i producenci TV zarobili na wszystkich kandydatach ponad 7 mln zł, prasa niecałe 2,5 mln, radia tylko 400 tys. zł.</span>
        <span start="8755" end="8756"> </span>
        <span start="8765" end="8919">Nasi politycy wiedzą, że telewizyjny spot nie zastąpi uścisku dłoni wyborcy. Z doniesień podczas kampanii wynikało, że wszyscy bez przerwy gdzieś jeżdżą. </span>
        <span start="9086" end="9208">Skąd jednak drastyczne różnice kosztów podróży? Kwaśniewski twierdzi, że wydał na nie dwanaście razy mniej niż Krzaklewski</span>
        <span start="9241" end="9342">. Czy to nie pośredni dowód, że kampanię w terenie prowadził "przy okazji" obowiązków prezydenckich? </span>
        <span start="10481" end="10482">
</span>
        <span start="12430" end="12495">Jak porównać strukturę wpływów i wydatków wszystkich kandydatów? </span>
        <span start="12561" end="12798">poprosiłem o pomoc fachowców z Instytutu Podstaw Informatyki PAN. Do opracowanego przez nich unikatowego w skali świata programu komputerowego do gradacyjnej analizy danych wprowadziliśmy macierz głównych elementów wszystkich sprawozdań.</span>
        <span start="12868" end="12931">komentarz fachowców brzmiał: "Znikome podobieństwo struktury". </span>
        <span start="13752" end="14141">Wnioski? Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi. Prawo jednak nie wystarczy - bez zmiany obyczajów się nie obejdzie. Wtedy współczynniki jawności i tajności finansów kampanii stracą sens, bo te pierwsze wynosić będą po sto, a te drugie - zero procent.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Wszyscy kandydaci złożyli sprawozdania z kampanii prezydenckiej. To była kampania multimilionerów. Kandydaci wydali prawie 28 mln zł. Dość jasne jest pochodzenie niecałych 4 mln zł po stronie wpływów tego komitetu. Ale to o niebo lepiej niż u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie zaledwie co dwunastej złotówki. Jak porównać strukturę wpływów wszystkich kandydatów? poprosiłem o pomoc fachowców z Instytutu Podstaw Informatyki PAN. komentarz fachowców brzmiał: "Znikome podobieństwo struktury". Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="63">Wszyscy kandydaci złożyli sprawozdania z kampanii prezydenckiej</span>
        <span start="271" end="272">.</span>
        <span start="305" end="306"> </span>
        <span start="313" end="356">To była kampania multimilionerów. Kandydaci</span>
        <span start="390" end="416"> wydali prawie 28 mln zł. </span>
        <span start="2876" end="2956">Dość jasne jest pochodzenie niecałych 4 mln zł po stronie wpływów tego komitetu.</span>
        <span start="3039" end="3189"> Ale to o niebo lepiej niż u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie zaledwie co dwunastej złotówki. </span>
        <span start="12430" end="12460">Jak porównać strukturę wpływów</span>
        <span start="12471" end="12495"> wszystkich kandydatów? </span>
        <span start="12561" end="12627">poprosiłem o pomoc fachowców z Instytutu Podstaw Informatyki PAN. </span>
        <span start="12868" end="12931">komentarz fachowców brzmiał: "Znikome podobieństwo struktury". </span>
        <span start="13761" end="13938">Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Kandydaci
choć złożyli sprawozdania, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce. W tej próbie analizy uwzględniam 13 kandydatów: 12 uczestników wyborów z 8 października 2000 roku i Jana Olszewskiego. Ponad dwie trzecie zgromadzonych i wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie zaledwie co dwunastej złotówki. 
Andrzej Olechowski nie ujawnił dawców na dwie trzecie wartości "darowizn i usług niepieniężnych".
Wałęsie do "jawnych" zaliczyć można tylko połowę datków od osób prawnych. Pawłowskiemu nie było czego zaliczyć do "jawnych", bo zapewne sam sfinansował swoją kampanię. listy indywidualnych sponsorów kampanii Państwowa Komisja Wyborcza postanowiła udostępnić. 
listy przedstawiło ośmiu kandydatów: Kwaśniewski, Olechowski, Krzaklewski, Kalinowski, Lepper, Łopuszański, Wilecki i Olszewski.  
Kwaśniewski na reklamę w prasie wydał prawie tyle samo, co na telewizyjną. Kalinowski na telewizję, tak jak Krzaklewski, wydał trzecią część budżetu swej kampanii.wszyscy kandydaci zadeklarowali, że na plakaty wydali 7,2 mln zł. tylko czterej kandydaci zadeklarowali, że dali zarobić swoim pomocnikom. musiały być "pozostałe" koszty i wydatki. Kwaśniewski i Krzaklewski zmieścili tam ponad milion każdy.
Te rubryki w sprawozdaniach zwiększają "szarą strefę" finansów kampanii. Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="356">Kandydaci</span>
        <span start="619" end="620">
</span>
        <span start="1503" end="1508">choć </span>
        <span start="1516" end="1536">złożyli sprawozdania</span>
        <span start="1573" end="1651">, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce.</span>
        <span start="1731" end="1732"> </span>
        <span start="1922" end="2039">W tej próbie analizy uwzględniam 13 kandydatów: 12 uczestników wyborów z 8 października 2000 roku i Jana Olszewskiego</span>
        <span start="2134" end="2136">. </span>
        <span start="2343" end="2481">Ponad dwie trzecie zgromadzonych i wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. </span>
        <span start="3066" end="3189">u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie zaledwie co dwunastej złotówki. </span>
        <span start="3842" end="3843">
</span>
        <span start="3850" end="3857">Andrzej</span>
        <span start="3858" end="3869"> Olechowski</span>
        <span start="3872" end="3873"> </span>
        <span start="3994" end="4072">nie ujawnił dawców na dwie trzecie wartości "darowizn i usług niepieniężnych".</span>
        <span start="4294" end="4302">
Wałęsie</span>
        <span start="4339" end="4404"> do "jawnych" zaliczyć można tylko połowę datków od osób prawnych</span>
        <span start="4463" end="4558">. Pawłowskiemu nie było czego zaliczyć do "jawnych", bo zapewne sam sfinansował swoją kampanię.</span>
        <span start="4677" end="4718"> listy indywidualnych sponsorów kampanii </span>
        <span start="4769" end="4807">Państwowa Komisja Wyborcza postanowiła</span>
        <span start="4817" end="4828"> udostępnić</span>
        <span start="4901" end="4903">. </span>
        <span start="5000" end="5001">
</span>
        <span start="5026" end="5045">listy przedstawiło </span>
        <span start="5051" end="5161">ośmiu kandydatów: Kwaśniewski, Olechowski, Krzaklewski, Kalinowski, Lepper, Łopuszański, Wilecki i Olszewski. </span>
        <span start="6865" end="6866"> </span>
        <span start="7194" end="7195">
</span>
        <span start="7231" end="7242">Kwaśniewski</span>
        <span start="7264" end="7328"> na reklamę w prasie wydał prawie tyle samo, co na telewizyjną. </span>
        <span start="7424" end="7435">Kalinowski </span>
        <span start="7523" end="7600">na telewizję, tak jak Krzaklewski, wydał trzecią część budżetu swej kampanii.</span>
        <span start="7795" end="7859">wszyscy kandydaci zadeklarowali, że na plakaty wydali 7,2 mln zł</span>
        <span start="7902" end="7904">. </span>
        <span start="9958" end="10031">tylko czterej kandydaci zadeklarowali, że dali zarobić swoim pomocnikom. </span>
        <span start="10325" end="10333">musiały </span>
        <span start="10337" end="10429">być "pozostałe" koszty i wydatki. Kwaśniewski i Krzaklewski zmieścili tam ponad milion każdy</span>
        <span start="10480" end="10481">.</span>
        <span start="10482" end="10556">
Te rubryki w sprawozdaniach zwiększają "szarą strefę" finansów kampanii. </span>
        <span start="13761" end="13851">Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Kandydaci, jeśli wierzyć ich sprawozdaniom, wydali prawie 28 mln zł. 

choć wszyscy złożyli sprawozdania, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce. "Inne wpływy", "Inne koszty" itd. sprawiły, że choć ordynacja zaordynowała jawność finansów, jest to niestety "jawność inaczej".
W tej próbie analizy uwzględniam 13 kandydatów: 12 uczestników wyborów z 8 października 2000 roku i Jana Olszewskiego. 
Ponad dwie trzecie zgromadzonych i wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. Ponad 7 mln zł dał mu Fundusz Wyborczy SLD, ponad milion przyniosła sprzedaż cegiełek. Razem 8,2 mln z 12 mln.

u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie zaledwie co dwunastej złotówki. 
Andrzej Olechowski pieniędzy od własnej partii nie dostał, bo jej nie miał, na cegiełki nie tracił czasu. Ale nie ujawnił dawców na dwie trzecie wartości "darowizn i usług niepieniężnych".
Wałęsie, zgodnie z przyjętymi tu kryteriami, do "jawnych" zaliczyć można tylko połowę datków od osób prawnych. Pawłowskiemu nie było czego zaliczyć do "jawnych", bo zapewne sam sfinansował swoją kampanię.
wyglądało na to, że listy indywidualnych sponsorów kampanii nie poznamy. Państwowa Komisja Wyborcza postanowiła je jednak udostępnić. 
według PKW, listy przedstawiło tylko ośmiu kandydatów: Kwaśniewski, Olechowski, Krzaklewski, Kalinowski, Lepper, Łopuszański, Wilecki i Olszewski. 
Dzisiejszych i wczorajszych rekinów biznesu najwięcej widać u Kwaśniewskiego. Kandydaci często wpłacali sami sobie. 
Kwaśniewski, według sprawozdania, na reklamę w prasie wydał prawie tyle samo, co na telewizyjną. Kalinowski na telewizję, tak jak Krzaklewski, wydał trzecią część budżetu swej kampanii.wszyscy kandydaci zadeklarowali, że na plakaty wydali 7,2 mln zł - nieco więcej niż na promocję telewizyjną. 
Nasi politycy bez przerwy gdzieś jeżdżą. Skąd jednak drastyczne różnice kosztów podróży? Kwaśniewski twierdzi, że wydał na nie dwanaście razy mniej niż Krzaklewski i trzy razy mniej niż Olechowski. Kalinowski podróżował minimalnie taniej niż Łopuszański, reszta deklaruje na podróże najczęściej po kilka tysięcy złotych, Olszewski - niecały tysiąc. Pawłowski zaś zero! 
tylko czterej kandydaci zadeklarowali, że dali zarobić swoim pomocnikom. Kwaśniewski wydał na to prawie 200 tysięcy, Krzaklewski ponad 150, Olechowski niespełna 90, a Łopuszański 7 tysięcy. Reszta oparła się na społecznikach. 
Skoro były "dochody od innych podmiotów" oraz "inne wpływy", musiały też być "pozostałe" koszty i wydatki. Kwaśniewski i Krzaklewski zmieścili tam ponad milion każdy.
Te rubryki w sprawozdaniach zwiększają "szarą strefę" finansów kampanii. 
Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="416">Kandydaci, jeśli wierzyć ich sprawozdaniom, wydali prawie 28 mln zł. </span>
        <span start="619" end="620">
</span>
        <span start="1248" end="1249">
</span>
        <span start="1503" end="1536">choć wszyscy złożyli sprawozdania</span>
        <span start="1573" end="1651">, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce.</span>
        <span start="1731" end="1732"> </span>
        <span start="1749" end="1877">"Inne wpływy", "Inne koszty" itd. sprawiły, że choć ordynacja zaordynowała jawność finansów, jest to niestety "jawność inaczej".</span>
        <span start="1878" end="1879">
</span>
        <span start="1922" end="2039">W tej próbie analizy uwzględniam 13 kandydatów: 12 uczestników wyborów z 8 października 2000 roku i Jana Olszewskiego</span>
        <span start="2134" end="2136">. </span>
        <span start="2342" end="2592">
Ponad dwie trzecie zgromadzonych i wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. Ponad 7 mln zł dał mu Fundusz Wyborczy SLD, ponad milion przyniosła sprzedaż cegiełek. Razem 8,2 mln z 12 mln.
</span>
        <span start="2957" end="2958">
</span>
        <span start="3066" end="3189">u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie zaledwie co dwunastej złotówki. </span>
        <span start="3842" end="3843">
</span>
        <span start="3850" end="3857">Andrzej</span>
        <span start="3858" end="3869"> Olechowski</span>
        <span start="3872" end="3873"> </span>
        <span start="3903" end="4072">pieniędzy od własnej partii nie dostał, bo jej nie miał, na cegiełki nie tracił czasu. Ale nie ujawnił dawców na dwie trzecie wartości "darowizn i usług niepieniężnych".</span>
        <span start="4294" end="4404">
Wałęsie, zgodnie z przyjętymi tu kryteriami, do "jawnych" zaliczyć można tylko połowę datków od osób prawnych</span>
        <span start="4463" end="4558">. Pawłowskiemu nie było czego zaliczyć do "jawnych", bo zapewne sam sfinansował swoją kampanię.</span>
        <span start="4620" end="4621">
</span>
        <span start="4658" end="4731">wyglądało na to, że listy indywidualnych sponsorów kampanii nie poznamy. </span>
        <span start="4769" end="4828">Państwowa Komisja Wyborcza postanowiła je jednak udostępnić</span>
        <span start="4901" end="4903">. </span>
        <span start="5000" end="5001">
</span>
        <span start="5014" end="5161">według PKW, listy przedstawiło tylko ośmiu kandydatów: Kwaśniewski, Olechowski, Krzaklewski, Kalinowski, Lepper, Łopuszański, Wilecki i Olszewski. </span>
        <span start="5448" end="5527">
Dzisiejszych i wczorajszych rekinów biznesu najwięcej widać u Kwaśniewskiego. </span>
        <span start="6692" end="6728">Kandydaci często wpłacali sami sobie</span>
        <span start="6864" end="6866">. </span>
        <span start="7194" end="7195">
</span>
        <span start="7231" end="7328">Kwaśniewski, według sprawozdania, na reklamę w prasie wydał prawie tyle samo, co na telewizyjną. </span>
        <span start="7424" end="7435">Kalinowski </span>
        <span start="7523" end="7600">na telewizję, tak jak Krzaklewski, wydał trzecią część budżetu swej kampanii.</span>
        <span start="7795" end="7904">wszyscy kandydaci zadeklarowali, że na plakaty wydali 7,2 mln zł - nieco więcej niż na promocję telewizyjną. </span>
        <span start="8373" end="8374">
</span>
        <span start="8765" end="8779">Nasi politycy </span>
        <span start="8892" end="8919">bez przerwy gdzieś jeżdżą. </span>
        <span start="9086" end="9243">Skąd jednak drastyczne różnice kosztów podróży? Kwaśniewski twierdzi, że wydał na nie dwanaście razy mniej niż Krzaklewski i trzy razy mniej niż Olechowski. </span>
        <span start="9342" end="9513">Kalinowski podróżował minimalnie taniej niż Łopuszański, reszta deklaruje na podróże najczęściej po kilka tysięcy złotych, Olszewski - niecały tysiąc. Pawłowski zaś zero! </span>
        <span start="9932" end="9933">
</span>
        <span start="9958" end="10166">tylko czterej kandydaci zadeklarowali, że dali zarobić swoim pomocnikom. Kwaśniewski wydał na to prawie 200 tysięcy, Krzaklewski ponad 150, Olechowski niespełna 90, a Łopuszański 7 tysięcy. Reszta oparła się </span>
        <span start="10172" end="10190">na społecznikach. </span>
        <span start="10263" end="10429">
Skoro były "dochody od innych podmiotów" oraz "inne wpływy", musiały też być "pozostałe" koszty i wydatki. Kwaśniewski i Krzaklewski zmieścili tam ponad milion każdy</span>
        <span start="10480" end="10481">.</span>
        <span start="10482" end="10556">
Te rubryki w sprawozdaniach zwiększają "szarą strefę" finansów kampanii. </span>
        <span start="13537" end="13538">
</span>
        <span start="13761" end="13938">Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Kandydaci
choć złożyli sprawozdania, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce. W tej próbie analizy uwzględniam 12 uczestników wyborów z 8 października 2000 roku i Jana Olszewskiego. Ponad dwie trzecie zgromadzonych i wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. u Jarosława Kalinowskiego z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie zaledwie co dwunastej złotówki. 
Olechowski nie ujawnił dawców na dwie trzecie wartości "darowizn i usług niepieniężnych".Wałęsie do "jawnych" zaliczyć można tylko połowę datków od osób prawnych. Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="356">Kandydaci</span>
        <span start="619" end="620">
</span>
        <span start="1503" end="1508">choć </span>
        <span start="1516" end="1536">złożyli sprawozdania</span>
        <span start="1573" end="1651">, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce.</span>
        <span start="1731" end="1732"> </span>
        <span start="1922" end="1955">W tej próbie analizy uwzględniam </span>
        <span start="1970" end="2039">12 uczestników wyborów z 8 października 2000 roku i Jana Olszewskiego</span>
        <span start="2134" end="2136">. </span>
        <span start="2343" end="2481">Ponad dwie trzecie zgromadzonych i wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. </span>
        <span start="3066" end="3091">u Jarosława Kalinowskiego</span>
        <span start="3092" end="3189"> z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie zaledwie co dwunastej złotówki. </span>
        <span start="3842" end="3843">
</span>
        <span start="3859" end="3869">Olechowski</span>
        <span start="3872" end="3873"> </span>
        <span start="3994" end="4072">nie ujawnił dawców na dwie trzecie wartości "darowizn i usług niepieniężnych".</span>
        <span start="4295" end="4302">Wałęsie</span>
        <span start="4339" end="4404"> do "jawnych" zaliczyć można tylko połowę datków od osób prawnych</span>
        <span start="4463" end="4465">. </span>
        <span start="13761" end="13851">Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Kandydaci, jeśli wierzyć ich sprawozdaniom, wydali prawie 28 mln zł. Zaledwie ubiegłej wiosny, gdy parlament uchwalał nową ordynację i Sejm ograniczył wydatki każdego kandydata do  20 mln zł, a Senat ten pułap obniżył do 12 mln,  w kuluarach mówiono,  że to bez znaczenia.Pewność, że nikt nie zbliży się do 12 mln, wynikała pewnie z nowych zapisów w ordynacji. Nakazywały one pozornie precyzyjne rozliczanie się z wpływów i wydatków, a na pełnomocników, którzy by tego nie zrobili, nakładały wysokie kary. Ale okazało się, że choć wszyscy złożyli sprawozdania z grubsza zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce. Magiczne rubryki "Inne wpływy", "Inne koszty" itd. sprawiły, że choć ordynacja zaordynowała jawność finansów, jest to niestety "jawność inaczej".Niemniej warto zajrzeć w to, co ujawniono.Dość o dochodach - czas na wydatki. Ogólne proporcje zdają się zrazu zgodne z oczekiwaniami. Telewizje i producenci TV zarobili na wszystkich kandydatach ponad 7 mln zł, prasa niecałe 2,5 mln, radia tylko 400 tys. zł.Wnioski? Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi. Prawo jednak nie wystarczy - bez zmiany obyczajów się nie obejdzie.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="619">Kandydaci, jeśli wierzyć ich sprawozdaniom, wydali prawie 28 mln zł. Zaledwie ubiegłej wiosny, gdy parlament uchwalał nową ordynację i Sejm ograniczył wydatki każdego kandydata do  20 mln zł, a Senat ten pułap obniżył do 12 mln,  w kuluarach mówiono,  że to bez znaczenia.</span>
        <span start="1249" end="1651">Pewność, że nikt nie zbliży się do 12 mln, wynikała pewnie z nowych zapisów w ordynacji. Nakazywały one pozornie precyzyjne rozliczanie się z wpływów i wydatków, a na pełnomocników, którzy by tego nie zrobili, nakładały wysokie kary. Ale okazało się, że choć wszyscy złożyli sprawozdania z grubsza zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce.</span>
        <span start="1731" end="1877"> Magiczne rubryki "Inne wpływy", "Inne koszty" itd. sprawiły, że choć ordynacja zaordynowała jawność finansów, jest to niestety "jawność inaczej".</span>
        <span start="1879" end="1921">Niemniej warto zajrzeć w to, co ujawniono.</span>
        <span start="7195" end="7231">Dość o dochodach - czas na wydatki. </span>
        <span start="7602" end="7783">Ogólne proporcje zdają się zrazu zgodne z oczekiwaniami. Telewizje i producenci TV zarobili na wszystkich kandydatach ponad 7 mln zł, prasa niecałe 2,5 mln, radia tylko 400 tys. zł.</span>
        <span start="13752" end="14006">Wnioski? Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi. Prawo jednak nie wystarczy - bez zmiany obyczajów się nie obejdzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Kandydaci, jeśli wierzyć ich sprawozdaniom, wydali prawie 28 mln zł. Zaledwie ubiegłej wiosny, gdy parlament uchwalał nową ordynację i Sejm ograniczył wydatki każdego kandydata do  20 mln zł, a Senat ten pułap obniżył do 12 mln,  w kuluarach mówiono,  że to bez znaczenia.Pewność, że nikt nie zbliży się do 12 mln, wynikała pewnie z nowych zapisów w ordynacji. Nakazywały one pozornie precyzyjne rozliczanie się z wpływów i wydatków, a na pełnomocników, którzy by tego nie zrobili, nakładały wysokie kary. Ale okazało się, że choć wszyscy złożyli sprawozdania z grubsza zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce. Magiczne rubryki "Inne wpływy", "Inne koszty" itd. sprawiły, że choć ordynacja zaordynowała jawność finansów, jest to niestety "jawność inaczej".Niemniej warto zajrzeć w to, co ujawniono. W tej próbie analizy uwzględniam 13 kandydatów: 12 uczestników wyborów z 8 października 2000 roku i Jana Olszewskiego, który, choć nie wystartował, kampanię prowadził - a zatem wydawał pieniądze - niemal do końca.Ponad dwie trzecie zgromadzonych i wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi. Dość jasne jest pochodzenie niecałych 4 mln zł po stronie wpływów tego komitetu.Jawność finansów kampanii prezydenta wyniosła więc nieco mniej niż jedną trzecią. Ale to o niebo lepiej niż u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie zaledwie co dwunastej złotówki.Przyjmijmy, że "współczynnik jawności finansów kampanii" to udział "jawnych" dochodów w ich ogólnej kwocie. Do "jawnych" zaliczmy datki firm i osób fizycznych oraz darowizny niepieniężne, które zostały szczegółowo wyliczone w sprawozdaniu, oraz odsetki z kont bankowych. Do dochodów niejawnych - dotacje własnych partii oraz anonimowe.Triumf Andrzeja Olechowskiego w tej klasyfikacji nie dziwi: pieniędzy od własnej partii nie dostał, bo jej nie miał, na cegiełki nie tracił czasu. Ale nie ujawnił dawców na dwie trzecie wartości "darowizn i usług niepieniężnych". Wałęsie, zgodnie z przyjętymi tu kryteriami, do "jawnych" zaliczyć można tylko połowę datków od osób prawnych, gdyż choć kandydat podał listę, nie umieścił na niej kwot.
Dość o dochodach - czas na wydatki. Ogólne proporcje zdają się zrazu zgodne z oczekiwaniami. Telewizje i producenci TV zarobili na wszystkich kandydatach ponad 7 mln zł, prasa niecałe 2,5 mln, radia tylko 400 tys. zł.Wnioski? Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi. Prawo jednak nie wystarczy - bez zmiany obyczajów się nie obejdzie.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="619">Kandydaci, jeśli wierzyć ich sprawozdaniom, wydali prawie 28 mln zł. Zaledwie ubiegłej wiosny, gdy parlament uchwalał nową ordynację i Sejm ograniczył wydatki każdego kandydata do  20 mln zł, a Senat ten pułap obniżył do 12 mln,  w kuluarach mówiono,  że to bez znaczenia.</span>
        <span start="1249" end="1651">Pewność, że nikt nie zbliży się do 12 mln, wynikała pewnie z nowych zapisów w ordynacji. Nakazywały one pozornie precyzyjne rozliczanie się z wpływów i wydatków, a na pełnomocników, którzy by tego nie zrobili, nakładały wysokie kary. Ale okazało się, że choć wszyscy złożyli sprawozdania z grubsza zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce.</span>
        <span start="1731" end="1877"> Magiczne rubryki "Inne wpływy", "Inne koszty" itd. sprawiły, że choć ordynacja zaordynowała jawność finansów, jest to niestety "jawność inaczej".</span>
        <span start="1879" end="2135">Niemniej warto zajrzeć w to, co ujawniono. W tej próbie analizy uwzględniam 13 kandydatów: 12 uczestników wyborów z 8 października 2000 roku i Jana Olszewskiego, który, choć nie wystartował, kampanię prowadził - a zatem wydawał pieniądze - niemal do końca.</span>
        <span start="2343" end="2480">Ponad dwie trzecie zgromadzonych i wydanych pieniędzy komitetu Aleksandra Kwaśniewskiego pochodzi ze źródeł, które trudno nazwać jasnymi.</span>
        <span start="2875" end="2956"> Dość jasne jest pochodzenie niecałych 4 mln zł po stronie wpływów tego komitetu.</span>
        <span start="2958" end="3188">Jawność finansów kampanii prezydenta wyniosła więc nieco mniej niż jedną trzecią. Ale to o niebo lepiej niż u Jarosława Kalinowskiego: z ponad 2 mln zł, które zebrał, jasno wskazane jest pochodzenie zaledwie co dwunastej złotówki.</span>
        <span start="3343" end="3678">Przyjmijmy, że "współczynnik jawności finansów kampanii" to udział "jawnych" dochodów w ich ogólnej kwocie. Do "jawnych" zaliczmy datki firm i osób fizycznych oraz darowizny niepieniężne, które zostały szczegółowo wyliczone w sprawozdaniu, oraz odsetki z kont bankowych. Do dochodów niejawnych - dotacje własnych partii oraz anonimowe.</span>
        <span start="3843" end="4073">Triumf Andrzeja Olechowskiego w tej klasyfikacji nie dziwi: pieniędzy od własnej partii nie dostał, bo jej nie miał, na cegiełki nie tracił czasu. Ale nie ujawnił dawców na dwie trzecie wartości "darowizn i usług niepieniężnych". </span>
        <span start="4295" end="4464">Wałęsie, zgodnie z przyjętymi tu kryteriami, do "jawnych" zaliczyć można tylko połowę datków od osób prawnych, gdyż choć kandydat podał listę, nie umieścił na niej kwot.</span>
        <span start="7194" end="7231">
Dość o dochodach - czas na wydatki. </span>
        <span start="7602" end="7783">Ogólne proporcje zdają się zrazu zgodne z oczekiwaniami. Telewizje i producenci TV zarobili na wszystkich kandydatach ponad 7 mln zł, prasa niecałe 2,5 mln, radia tylko 400 tys. zł.</span>
        <span start="13752" end="14006">Wnioski? Przed polskimi politykami jeszcze wiele pracy, by ustabilizować swoje źródła finansowania. Przed prawodawcami - wiele wysiłków, zanim uda się uczynić te źródła naprawdę jawnymi. Prawo jednak nie wystarczy - bez zmiany obyczajów się nie obejdzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Kandydaci, jeśli wierzyć ich sprawozdaniom, wydali prawie 28 mln zł. Zaledwie ubiegłej wiosny, gdy parlament uchwalał nową ordynację i Sejm ograniczył wydatki każdego kandydata do  20 mln zł, a Senat ten pułap obniżył do 12 mln,  w kuluarach mówiono,  że to bez znaczenia.Pewność, że nikt nie zbliży się do 12 mln, wynikała pewnie z nowych zapisów w ordynacji. Nakazywały one pozornie precyzyjne rozliczanie się z wpływów i wydatków, a na pełnomocników, którzy by tego nie zrobili, nakładały wysokie kary. Ale okazało się, że choć wszyscy złożyli sprawozdania z grubsza zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="347" end="619">Kandydaci, jeśli wierzyć ich sprawozdaniom, wydali prawie 28 mln zł. Zaledwie ubiegłej wiosny, gdy parlament uchwalał nową ordynację i Sejm ograniczył wydatki każdego kandydata do  20 mln zł, a Senat ten pułap obniżył do 12 mln,  w kuluarach mówiono,  że to bez znaczenia.</span>
        <span start="1249" end="1651">Pewność, że nikt nie zbliży się do 12 mln, wynikała pewnie z nowych zapisów w ordynacji. Nakazywały one pozornie precyzyjne rozliczanie się z wpływów i wydatków, a na pełnomocników, którzy by tego nie zrobili, nakładały wysokie kary. Ale okazało się, że choć wszyscy złożyli sprawozdania z grubsza zgodne z prawnym schematem, opinia publiczna nie dowiedziała się wiele o finansowaniu polityki w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
