<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200201280011">
  <date>2002-01-28</date>
  <title>Chcemy współpracować z LOT</title>
  <section type="interview">Ekonomia</section>
  <authors>Danuta Walewska</authors>
  <body>ROZMOWA NA GORĄCO

Ulrich Wachter, wiceprezes Lufthansy AG ds. europejskich

Chcemy współpracować z LOT

Rz: Czy lotnictwo cywilne nadal silnie odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?

ULRICH WACHTER: Nadal wielu Amerykanów boi się latać, ale Europejczycy powoli zapominają ten horror. W dalszym ciągu jest zapaść na rynku japońskim. Mam jednak nadzieję, że jeśli w ciągu najbliższych 2-3 miesięcy nie wydarzy się jakaś kolejna tragedia, sytuacja powoli unormalizuje się.

Zapełnienie samolotów Lufthansy wygląda nieźle - 67,6 procent. To o 4,2 proc. mniej niż w dobrym 2000 roku. Ale trzeba pamiętać, że od początku 2001 roku odczuwaliśmy oznaki spowolnienia gospodarczego na świecie i sytuacja już wcześniej nie była zadowalająca. 11 września ją jeszcze pogorszył. Wyłączyliśmy z latania 44 samoloty, czyli nasze moce przewozowe spadły o 15 procent. Tak więc, chociaż wskaźnik zapełnienia samolotów nie wygląda źle, musimy go  poprawić.

Jak to ograniczenie mocy odbiło się na sytuacji całej firmy?

Wprowadziliśmy kilka programów oszczędnościowych, ale nie zwolniliśmy nikogo z pracy. Zaoferowaliśmy korzystne warunki dla tych, którzy sami zrezygnują z pracy lub wcześniej odejdą na emeryturę. Zlecamy wykonywanie niektórych prac firmom spoza Lufthansy. A żadnego odchodzącego pracownika nie zastępujemy nowym.

Czy pasażerowie odczuli oszczędności Lufthansy w jakiś sposób?

Nie powinni tego akurat odczuwać. Natomiast warunki podróżowania po 11 września zdecydowanie się zmieniły. W lotach atlantyckich trzeba zdejmować buty do prześwietlenia, nie można mieć scyzoryka w bagażu podręcznym, a je się plastikowymi sztućcami. O innych wie tylko personel pokładowy. Pasażerowie nie mogą także zauważyć, w jaki sposób zostały wzmocnione drzwi do kabiny pilotów.

W jaki sposób uczestniczenie w sojuszu pomaga w wypracowaniu lepszych wyników finansowych?

W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą   usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie, więc pasażerowie kupując bilet mają to na uwadze. To się przekłada na wyniki. Star Alliance jest dużą grupą - należy do niego 15 przewoźników. Przez jakiś okres ją rozbudowaliśmy. Teraz chyba już nie powinna być poszerzana, natomiast warto zacieśnić współpracę w jej ramach.

Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał od Lufthansy, że ma szanse znaleźć się w Star. Pan teraz mówi, że na razie nie przewiduje się rozszerzania aliansu, któremu przewodzi Lufthansa? Czy nie ma w tym sprzeczności?

Gdyby nadarzyła się okazja pozyskania do naszej grupy przewoźnika, który wypełni jakąś lukę, trzeba z niej skorzystać i Star powiększy się. Gdyby nie interesowała nas wieloletnia bliska współpraca z LOT, nie złożylibyśmy oferty trzy lata temu. Nadal jesteśmy zainteresowani tą współpracą.

LOT pokrywa połączenia w Europie Środkowej, ale i Lufthansa, tak samo jak SAS i Austrian Airlines, latają już z polskich portów regionalnych. Po co więc rozszerzać Stara o LOT. Przecież te połączenia by się dublowały?

Rzeczywiście, jako Star mamy dobre połączenia. Lufthansa sama także ma dobrą siatkę połączeń w Europie Środkowej i Wschodniej. Tyle że poszczególni członkowie aliansu starają się nie konkurować ze sobą na tych rynkach. Mamy już centra przesiadkowe we Frankfurcie, Monachium czy Wiedniu i Star rzeczywiście ma silną pozycję w tym regionie. Nadal jednak uważam, że na każdym dużym rynku europejskim jest miejsce dla narodowego przewoźnika. Jako linia z obcego kraju możemy starać się konkurować kompetencjami z przewoźnikiem z danego kraju, możemy uzupełnić jego usługi, ale nigdy go nie zastąpimy. I to ma specjalne znaczenie w przypadku takiego kraju jak Polska - gdzie mieszkają ludzie lubiący podróżować, mający interesy i kontakty praktycznie na całym świecie. To wielki potencjał dla przewoźnika lotniczego. Dla LOT doskonałe możliwości rozwoju widzę w przewozach do i ze Skandynawii, na południe Europy, także ze wschodu na zachód. Jeśli więc nie popełni błędów, ma przed sobą bardzo dobrą przyszłość.

Jakie błędy, pana zdaniem, może popełnić teraz LOT?

Wybrać nieodpowiedni sojusz. Wybór Swissaira był błędem. Miałem tę świadomość od początku. Brałem także udział w przygotowaniu oferty Lufthansy dla polskiego przewoźnika i gdyby to ona zwyciężyła, LOT byłby w stanie stawić czoła konkurencji. Wówczas jednak Swissair gotów był zapłacić o 10 milionów dolarów więcej. Uważam, że z trzech ofert złożonych - i naprawdę staram się być tak neutralny, jak tylko jest to możliwe - nasza oferta była najlepsza. Mogło jednak powstać uczucie, że Lufthansa chciałaby kontrolować LOT. To nieprawda. Zawsze byliśmy bardzo ostrożni, aby nie powstało takie wrażenie.

Natomiast teraz wiarygodność przewoźników można ocenić po sposobie w jaki wychodzą z kryzysu. Ja jestem przekonany, że Lufthansa - jeśli nie popełni jakiegoś błędu - poradzi sobie z nim, podczas gdy inni mają i będą mieli kłopoty.

Muszę jednocześnie przyznać, że LOT jest też na dobrej drodze do rozwoju. Gdybym ujawnił niektóre liczby, ale nie mogę tego zrobić, dowiodłyby one, że Lufthansa zaczyna przegrywać na niektórych trasach, gdzie konkuruje z LOT. W ubiegłym roku odczuliśmy to wyraźnie. I po raz pierwszy od lat nie byliśmy w stanie zwiększyć przewozów na trasach między Polską i Niemcami i nie miało to żadnego związku z sytuacją lotnictwa na świecie. LOT odebrał nam pasażerów, umocnił się jako narodowy przewoźnik i wypiera zagraniczne linie, bo jest coraz silniejszy.

Chyba jednak wówczas nie chodziło tylko o pieniądze. Swissair oferował również rozwój przewoźnika i Warszawy jako centrum przesiadkowego. Czy, pana zdaniem, LOT nie rozbudował się zbytnio?

Nie. Tłumaczy to wielkość rynku własnego i potencjał rozwoju. LOT powinien pozostać linią międzynarodową. Ale nie będzie się liczył, jeśli pozostanie sam. Lufthansa bez partnerów też nie miałaby szans. Żyjemy w epoce globalizacji i ten fakt musimy zaakceptować.

Które posunięcie LOT było najbardziej dotkliwe dla Lufthansy?

Zwiększenie częstotliwości lotów pomiędzy Niemcami, a Polską. LOT zwiększył liczbę miejsc, my pozostawiliśmy ją na tym samym poziomie. LOT wymienił duże samoloty na małe i latał częściej, pasażerom było wygodniej. Ludzie, którzy podróżują służbowo, lubią mieć kilka możliwości do wyboru.

Gdyby więc LOT i polskie władze zdecydowały się na wybór Lufthansy i Star, jako partnera, co to oznaczałoby dla LOT?

Taką linię jak Lufthansa lepiej jest mieć jako partnera, a nie jako przeciwnika. Ale nie wiem, czy w obecnej chwili Lufthansa byłaby w stanie kupić udziały w LOT. Finansowa sytuacja w lotnictwie zmieniła się diametralnie w stosunku do czasów, kiedy LOT sprzedawano po raz pierwszy. Za zeszły rok odnotujemy stratę, tak jak większość przewoźników. Nie będzie ona wysoka jak na firmę o takich rozmiarach jak Lufthansa.

Rozmawiała Danuta Walewska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Czy lotnictwo nadal odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?
ULRICH WACHTER: Europejczycy powoli zapominają ten horror. 

Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał od Lufthansy, że ma szanse znaleźć się w Star. Pan mówi, że na razie nie przewiduje się rozszerzania aliansu? 
Gdyby nadarzyła się okazja pozyskania do naszej grupy przewoźnika, który wypełni jakąś lukę, trzeba z niej skorzystać. 

Po co rozszerzać Stara o LOT?
na każdym dużym rynku europejskim jest miejsce dla narodowego przewoźnika. 

Gdyby LOT i polskie władze zdecydowały się na wybór Lufthansy i Star, jako partnera, co to oznaczałoby dla LOT?
Taką linię jak Lufthansa lepiej jest mieć jako partnera.</body>
      <spans>
        <span start="109" end="123">Czy lotnictwo </span>
        <span start="131" end="137">nadal </span>
        <span start="144" end="211">odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?
</span>
        <span start="212" end="228">ULRICH WACHTER: </span>
        <span start="270" end="313">Europejczycy powoli zapominają ten horror. </span>
        <span start="2292" end="2385">

Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał od Lufthansy, że ma szanse znaleźć się w Star. Pan </span>
        <span start="2391" end="2448">mówi, że na razie nie przewiduje się rozszerzania aliansu</span>
        <span start="2477" end="2479">? </span>
        <span start="2510" end="2628">
Gdyby nadarzyła się okazja pozyskania do naszej grupy przewoźnika, który wypełni jakąś lukę, trzeba z niej skorzystać</span>
        <span start="2649" end="2651">. </span>
        <span start="2799" end="2801">

</span>
        <span start="2943" end="2949">Po co </span>
        <span start="2954" end="2976">rozszerzać Stara o LOT</span>
        <span start="3017" end="3018">?</span>
        <span start="3019" end="3020">
</span>
        <span start="3383" end="3458">na każdym dużym rynku europejskim jest miejsce dla narodowego przewoźnika. </span>
        <span start="6269" end="6277">

Gdyby </span>
        <span start="6282" end="6387">LOT i polskie władze zdecydowały się na wybór Lufthansy i Star, jako partnera, co to oznaczałoby dla LOT?</span>
        <span start="6388" end="6444">
Taką linię jak Lufthansa lepiej jest mieć jako partnera</span>
        <span start="6468" end="6469">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Czy lotnictwo cywilne nadal silnie odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?
ULRICH WACHTER: Nadal wielu Amerykanów boi się latać, ale Europejczycy powoli zapominają ten horror. 

W jaki sposób uczestniczenie w sojuszu pomaga w wypracowaniu lepszych wyników finansowych?
W systemie można sprzedać lepszą usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie. Star Alliance jest dużą grupą. chyba już nie powinna być poszerzana.

Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał od Lufthansy, że ma szanse znaleźć się w Star. Pan teraz mówi, że na razie nie przewiduje się rozszerzania aliansu? 
Gdyby nadarzyła się okazja pozyskania do naszej grupy przewoźnika, który wypełni jakąś lukę, trzeba z niej skorzystać. Nadal jesteśmy zainteresowani tą współpracą.

LOT pokrywa połączenia w Europie Środkowej, ale Lufthansa, SAS i Austrian Airlines, latają już z polskich portów regionalnych. Po co więc rozszerzać Stara o LOT?
uważam, że na każdym dużym rynku europejskim jest miejsce dla narodowego przewoźnika. możemy starać się konkurować kompetencjami z przewoźnikiem z danego kraju, możemy uzupełnić jego usługi, ale nigdy go nie zastąpimy. 

Jakie błędy może popełnić teraz LOT?
Wybrać nieodpowiedni sojusz. Wybór Swissaira był błędem. 

Gdyby więc LOT i polskie władze zdecydowały się na wybór Lufthansy i Star, jako partnera, co to oznaczałoby dla LOT?
Taką linię jak Lufthansa lepiej jest mieć jako partnera.</body>
      <spans>
        <span start="109" end="211">Czy lotnictwo cywilne nadal silnie odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?
</span>
        <span start="212" end="313">ULRICH WACHTER: Nadal wielu Amerykanów boi się latać, ale Europejczycy powoli zapominają ten horror. </span>
        <span start="1788" end="1881">

W jaki sposób uczestniczenie w sojuszu pomaga w wypracowaniu lepszych wyników finansowych?
</span>
        <span start="1882" end="1892">W systemie</span>
        <span start="1931" end="1953"> można sprzedać lepszą</span>
        <span start="1955" end="2016"> usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie</span>
        <span start="2066" end="2068">. </span>
        <span start="2096" end="2125">Star Alliance jest dużą grupą</span>
        <span start="2159" end="2161">. </span>
        <span start="2204" end="2240">chyba już nie powinna być poszerzana</span>
        <span start="2291" end="2448">.

Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał od Lufthansy, że ma szanse znaleźć się w Star. Pan teraz mówi, że na razie nie przewiduje się rozszerzania aliansu</span>
        <span start="2477" end="2479">? </span>
        <span start="2510" end="2628">
Gdyby nadarzyła się okazja pozyskania do naszej grupy przewoźnika, który wypełni jakąś lukę, trzeba z niej skorzystać</span>
        <span start="2649" end="2651">. </span>
        <span start="2755" end="2849">Nadal jesteśmy zainteresowani tą współpracą.

LOT pokrywa połączenia w Europie Środkowej, ale </span>
        <span start="2851" end="2862">Lufthansa, </span>
        <span start="2875" end="2976">SAS i Austrian Airlines, latają już z polskich portów regionalnych. Po co więc rozszerzać Stara o LOT</span>
        <span start="3017" end="3018">?</span>
        <span start="3019" end="3020">
</span>
        <span start="3372" end="3458">uważam, że na każdym dużym rynku europejskim jest miejsce dla narodowego przewoźnika. </span>
        <span start="3484" end="3617">możemy starać się konkurować kompetencjami z przewoźnikiem z danego kraju, możemy uzupełnić jego usługi, ale nigdy go nie zastąpimy. </span>
        <span start="4026" end="4039">

Jakie błędy</span>
        <span start="4054" end="4079"> może popełnić teraz LOT?</span>
        <span start="4080" end="4138">
Wybrać nieodpowiedni sojusz. Wybór Swissaira był błędem. </span>
        <span start="6269" end="6387">

Gdyby więc LOT i polskie władze zdecydowały się na wybór Lufthansy i Star, jako partnera, co to oznaczałoby dla LOT?</span>
        <span start="6388" end="6444">
Taką linię jak Lufthansa lepiej jest mieć jako partnera</span>
        <span start="6468" end="6469">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał od Lufthansy, że ma szanse znaleźć się w Star. Pan mówi, że nie przewiduje się rozszerzania aliansu? 
Gdyby nadarzyła się okazja pozyskania do naszej grupy przewoźnika, który wypełni jakąś lukę, trzeba z niej skorzystać. 

Po co rozszerzać Stara o LOT?
na każdym dużym rynku europejskim jest miejsce dla narodowego przewoźnika.</body>
      <spans>
        <span start="2294" end="2385">Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał od Lufthansy, że ma szanse znaleźć się w Star. Pan </span>
        <span start="2391" end="2400">mówi, że </span>
        <span start="2409" end="2448">nie przewiduje się rozszerzania aliansu</span>
        <span start="2477" end="2479">? </span>
        <span start="2510" end="2628">
Gdyby nadarzyła się okazja pozyskania do naszej grupy przewoźnika, który wypełni jakąś lukę, trzeba z niej skorzystać</span>
        <span start="2649" end="2651">. </span>
        <span start="2799" end="2801">

</span>
        <span start="2943" end="2949">Po co </span>
        <span start="2954" end="2976">rozszerzać Stara o LOT</span>
        <span start="3017" end="3018">?</span>
        <span start="3019" end="3020">
</span>
        <span start="3383" end="3457">na każdym dużym rynku europejskim jest miejsce dla narodowego przewoźnika.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>lotnictwo cywilne odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?

ULRICH WACHTER: wielu Amerykanów boi się latać, Europejczycy powoli zapominają. chociaż wskaźnik zapełnienia samolotów nie wygląda źle, musimy go  poprawić.
Natomiast warunki podróżowania po 11 września się zmieniły.
uczestniczenie w sojuszu pomaga w wypracowaniu lepszych wyników finansowych?

Star Alliance jest grupą15 przewoźników. nie powinna być poszerzana, warto zacieśnić współpracę w jej ramach.

Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał, że ma szanse znaleźć się w Star.

LOT pokrywa połączenia w Europie Środkowej, Lufthansa lata z polskich portów regionalnych. połączenia by się dublowały? na każdym rynku europejskim jest miejsce dla narodowego przewoźnika. możemy uzupełnić usługi, ale nie zastąpimy.</body>
      <spans>
        <span start="113" end="131">lotnictwo cywilne </span>
        <span start="144" end="228">odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?

ULRICH WACHTER: </span>
        <span start="234" end="266">wielu Amerykanów boi się latać, </span>
        <span start="270" end="300">Europejczycy powoli zapominają</span>
        <span start="311" end="312">.</span>
        <span start="888" end="965"> chociaż wskaźnik zapełnienia samolotów nie wygląda źle, musimy go  poprawić.</span>
        <span start="1404" end="1405">
</span>
        <span start="1440" end="1486">Natomiast warunki podróżowania po 11 września </span>
        <span start="1499" end="1512">się zmieniły.</span>
        <span start="1789" end="1790">
</span>
        <span start="1804" end="1882">uczestniczenie w sojuszu pomaga w wypracowaniu lepszych wyników finansowych?

</span>
        <span start="2096" end="2115">Star Alliance jest </span>
        <span start="2120" end="2125">grupą</span>
        <span start="2144" end="2160">15 przewoźników.</span>
        <span start="2197" end="2198"> </span>
        <span start="2214" end="2242">nie powinna być poszerzana, </span>
        <span start="2252" end="2333">warto zacieśnić współpracę w jej ramach.

Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał</span>
        <span start="2346" end="2380">, że ma szanse znaleźć się w Star.</span>
        <span start="2509" end="2510">
</span>
        <span start="2799" end="2800">
</span>
        <span start="2801" end="2844">LOT pokrywa połączenia w Europie Środkowej,</span>
        <span start="2850" end="2860"> Lufthansa</span>
        <span start="2899" end="2904"> lata</span>
        <span start="2910" end="2942"> z polskich portów regionalnych.</span>
        <span start="2989" end="3018"> połączenia by się dublowały?</span>
        <span start="3382" end="3393"> na każdym </span>
        <span start="3399" end="3457">rynku europejskim jest miejsce dla narodowego przewoźnika.</span>
        <span start="3558" end="3576"> możemy uzupełnić </span>
        <span start="3581" end="3593">usługi, ale </span>
        <span start="3602" end="3616">nie zastąpimy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>lotnictwo cywilne nadal silnie odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?

ULRICH WACHTER: wielu Amerykanów boi się latać, ale Europejczycy powoli zapominają. chociaż wskaźnik zapełnienia samolotów nie wygląda źle, musimy go  poprawić.

Jak to ograniczenie odbiło się na sytuacji całej firmy?

Wprowadziliśmy kilka programów oszczędnościowych, ale nie zwolniliśmy nikogo z pracy.

pasażerowie odczuli oszczędności?

Nie powinni. Natomiast warunki podróżowania po 11 września się zmieniły. 
uczestniczenie w sojuszu pomaga w wypracowaniu lepszych wyników finansowych?

Star Alliance jest dużą grupą - 15 przewoźników. Teraz nie powinna być poszerzana, warto zacieśnić współpracę w jej ramach.

Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał od Lufthansy, że ma szanse znaleźć się w Star.

LOT pokrywa połączenia w Europie Środkowej, ale i Lufthansa lata z polskich portów regionalnych. połączenia by się dublowały?

poszczególni członkowie aliansu starają się nie konkurować ze sobą na tych rynkach. na każdym dużym rynku europejskim jest miejsce dla narodowego przewoźnika. możemy uzupełnić jego usługi, ale go nie zastąpimy.

Jakie błędy może popełnić teraz LOT?

Wybrać nieodpowiedni sojusz. Wybór Swissaira był błędem. Uważam, że z trzech ofert złożonych nasza oferta była najlepsza. LOT jest też na dobrej drodze do rozwoju. odebrał nam pasażerów, umocnił się jako narodowy przewoźnik i wypiera zagraniczne linie.
Taką linię jak Lufthansa lepiej jest mieć jako partnera, a nie jako przeciwnika.</body>
      <spans>
        <span start="113" end="228">lotnictwo cywilne nadal silnie odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?

ULRICH WACHTER: </span>
        <span start="234" end="300">wielu Amerykanów boi się latać, ale Europejczycy powoli zapominają</span>
        <span start="311" end="312">.</span>
        <span start="888" end="987"> chociaż wskaźnik zapełnienia samolotów nie wygląda źle, musimy go  poprawić.

Jak to ograniczenie </span>
        <span start="992" end="1114">odbiło się na sytuacji całej firmy?

Wprowadziliśmy kilka programów oszczędnościowych, ale nie zwolniliśmy nikogo z pracy.</span>
        <span start="1340" end="1342">

</span>
        <span start="1346" end="1378">pasażerowie odczuli oszczędności</span>
        <span start="1403" end="1417">?

Nie powinni</span>
        <span start="1438" end="1486">. Natomiast warunki podróżowania po 11 września </span>
        <span start="1499" end="1513">się zmieniły. </span>
        <span start="1789" end="1790">
</span>
        <span start="1804" end="1882">uczestniczenie w sojuszu pomaga w wypracowaniu lepszych wyników finansowych?

</span>
        <span start="2096" end="2128">Star Alliance jest dużą grupą - </span>
        <span start="2144" end="2160">15 przewoźników.</span>
        <span start="2197" end="2204"> Teraz </span>
        <span start="2214" end="2242">nie powinna być poszerzana, </span>
        <span start="2252" end="2380">warto zacieśnić współpracę w jej ramach.

Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał od Lufthansy, że ma szanse znaleźć się w Star.</span>
        <span start="2509" end="2510">
</span>
        <span start="2799" end="2800">
</span>
        <span start="2801" end="2860">LOT pokrywa połączenia w Europie Środkowej, ale i Lufthansa</span>
        <span start="2899" end="2904"> lata</span>
        <span start="2910" end="2942"> z polskich portów regionalnych.</span>
        <span start="2989" end="3020"> połączenia by się dublowały?

</span>
        <span start="3155" end="3238">poszczególni członkowie aliansu starają się nie konkurować ze sobą na tych rynkach.</span>
        <span start="3382" end="3457"> na każdym dużym rynku europejskim jest miejsce dla narodowego przewoźnika.</span>
        <span start="3558" end="3593"> możemy uzupełnić jego usługi, ale </span>
        <span start="3599" end="3616">go nie zastąpimy.</span>
        <span start="4026" end="4039">

Jakie błędy</span>
        <span start="4054" end="4137"> może popełnić teraz LOT?

Wybrać nieodpowiedni sojusz. Wybór Swissaira był błędem.</span>
        <span start="4395" end="4431"> Uważam, że z trzech ofert złożonych</span>
        <span start="4502" end="4531"> nasza oferta była najlepsza.</span>
        <span start="4945" end="4987"> LOT jest też na dobrej drodze do rozwoju.</span>
        <span start="5349" end="5437"> odebrał nam pasażerów, umocnił się jako narodowy przewoźnik i wypiera zagraniczne linie</span>
        <span start="5463" end="5464">.</span>
        <span start="6388" end="6469">
Taką linię jak Lufthansa lepiej jest mieć jako partnera, a nie jako przeciwnika.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>lotnictwo cywilne odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?

ULRICH WACHTER: wielu Amerykanów boi się latać, Europejczycy powoli zapominają. wskaźnik zapełnienia samolotów musimy  poprawić.
warunki podróżowania po 11 września się zmieniły.

Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał, że ma szanse znaleźć się w Star.

LOT pokrywa połączenia w Europie Środkowej. możemy uzupełnić usługi.</body>
      <spans>
        <span start="113" end="131">lotnictwo cywilne </span>
        <span start="144" end="228">odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?

ULRICH WACHTER: </span>
        <span start="234" end="266">wielu Amerykanów boi się latać, </span>
        <span start="270" end="300">Europejczycy powoli zapominają</span>
        <span start="311" end="312">.</span>
        <span start="896" end="927"> wskaźnik zapełnienia samolotów</span>
        <span start="944" end="951"> musimy</span>
        <span start="954" end="965">  poprawić.</span>
        <span start="1404" end="1405">
</span>
        <span start="1450" end="1486">warunki podróżowania po 11 września </span>
        <span start="1499" end="1512">się zmieniły.</span>
        <span start="2292" end="2333">

Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał</span>
        <span start="2346" end="2380">, że ma szanse znaleźć się w Star.</span>
        <span start="2509" end="2510">
</span>
        <span start="2799" end="2800">
</span>
        <span start="2801" end="2843">LOT pokrywa połączenia w Europie Środkowej</span>
        <span start="3456" end="3457">.</span>
        <span start="3558" end="3576"> możemy uzupełnić </span>
        <span start="3581" end="3587">usługi</span>
        <span start="3615" end="3616">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Czy lotnictwo cywilne nadal silnie odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?
ULRICH WACHTER: Nadal wielu Amerykanów boi się latać, ale Europejczycy powoli zapominają ten horror. W dalszym ciągu jest zapaść na rynku japońskim. Mam jednak nadzieję, że jeśli w ciągu najbliższych 2-3 miesięcy nie wydarzy się jakaś kolejna tragedia, sytuacja powoli unormalizuje się.
W jaki sposób uczestniczenie w sojuszu pomaga w wypracowaniu lepszych wyników finansowych?
W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie, więc pasażerowie kupując bilet mają to na uwadze. To się przekłada na wyniki.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="210">Rz: Czy lotnictwo cywilne nadal silnie odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?</span>
        <span start="211" end="498">
ULRICH WACHTER: Nadal wielu Amerykanów boi się latać, ale Europejczycy powoli zapominają ten horror. W dalszym ciągu jest zapaść na rynku japońskim. Mam jednak nadzieję, że jeśli w ciągu najbliższych 2-3 miesięcy nie wydarzy się jakaś kolejna tragedia, sytuacja powoli unormalizuje się.</span>
        <span start="1789" end="1881">
W jaki sposób uczestniczenie w sojuszu pomaga w wypracowaniu lepszych wyników finansowych?
</span>
        <span start="1882" end="1954">W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą </span>
        <span start="1956" end="2095">usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie, więc pasażerowie kupując bilet mają to na uwadze. To się przekłada na wyniki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Czy lotnictwo cywilne nadal silnie odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?
ULRICH WACHTER: Nadal wielu Amerykanów boi się latać, ale Europejczycy powoli zapominają ten horror. W dalszym ciągu jest zapaść na rynku japońskim. Mam jednak nadzieję, że jeśli w ciągu najbliższych 2-3 miesięcy nie wydarzy się jakaś kolejna tragedia, sytuacja powoli unormalizuje się.Zapełnienie samolotów Lufthansy wygląda nieźle - 67,6 procent. To o 4,2 proc. mniej niż w dobrym 2000 roku. Ale trzeba pamiętać, że od początku 2001 roku odczuwaliśmy oznaki spowolnienia gospodarczego na świecie i sytuacja już wcześniej nie była zadowalająca.Wprowadziliśmy kilka programów oszczędnościowych, ale nie zwolniliśmy nikogo z pracy.
W jaki sposób uczestniczenie w sojuszu pomaga w wypracowaniu lepszych wyników finansowych?
W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie, więc pasażerowie kupując bilet mają to na uwadze. To się przekłada na wyniki. Star Alliance jest dużą grupą - należy do niego 15 przewoźników. Nadal uważam, że na każdym dużym rynku europejskim jest miejsce dla narodowego przewoźnika. Dla LOT doskonałe możliwości rozwoju widzę w przewozach do i ze Skandynawii, na południe Europy, także ze wschodu na zachód. Jeśli więc nie popełni błędów, ma przed sobą bardzo dobrą przyszłość.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="210">Rz: Czy lotnictwo cywilne nadal silnie odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?</span>
        <span start="211" end="498">
ULRICH WACHTER: Nadal wielu Amerykanów boi się latać, ale Europejczycy powoli zapominają ten horror. W dalszym ciągu jest zapaść na rynku japońskim. Mam jednak nadzieję, że jeśli w ciągu najbliższych 2-3 miesięcy nie wydarzy się jakaś kolejna tragedia, sytuacja powoli unormalizuje się.</span>
        <span start="500" end="759">Zapełnienie samolotów Lufthansy wygląda nieźle - 67,6 procent. To o 4,2 proc. mniej niż w dobrym 2000 roku. Ale trzeba pamiętać, że od początku 2001 roku odczuwaliśmy oznaki spowolnienia gospodarczego na świecie i sytuacja już wcześniej nie była zadowalająca.</span>
        <span start="1029" end="1114">Wprowadziliśmy kilka programów oszczędnościowych, ale nie zwolniliśmy nikogo z pracy.</span>
        <span start="1789" end="1881">
W jaki sposób uczestniczenie w sojuszu pomaga w wypracowaniu lepszych wyników finansowych?
</span>
        <span start="1882" end="1954">W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą </span>
        <span start="1956" end="2160">usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie, więc pasażerowie kupując bilet mają to na uwadze. To się przekłada na wyniki. Star Alliance jest dużą grupą - należy do niego 15 przewoźników.</span>
        <span start="3358" end="3365"> Nadal </span>
        <span start="3372" end="3457">uważam, że na każdym dużym rynku europejskim jest miejsce dla narodowego przewoźnika.</span>
        <span start="3831" end="4026"> Dla LOT doskonałe możliwości rozwoju widzę w przewozach do i ze Skandynawii, na południe Europy, także ze wschodu na zachód. Jeśli więc nie popełni błędów, ma przed sobą bardzo dobrą przyszłość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Czy lotnictwo cywilne nadal silnie odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?
ULRICH WACHTER: Nadal wielu Amerykanów boi się latać, ale Europejczycy powoli zapominają ten horror.
W jaki sposób uczestniczenie w sojuszu pomaga w wypracowaniu lepszych wyników finansowych?
W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą usługę więc pasażerowie kupując bilet mają to na uwadze.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="210">Rz: Czy lotnictwo cywilne nadal silnie odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?</span>
        <span start="211" end="312">
ULRICH WACHTER: Nadal wielu Amerykanów boi się latać, ale Europejczycy powoli zapominają ten horror.</span>
        <span start="1789" end="1881">
W jaki sposób uczestniczenie w sojuszu pomaga w wypracowaniu lepszych wyników finansowych?
</span>
        <span start="1882" end="1954">W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą </span>
        <span start="1956" end="1962">usługę</span>
        <span start="2017" end="2067"> więc pasażerowie kupując bilet mają to na uwadze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Czy lotnictwo cywilne odczuwa efekty ataków terrorystycznych z 11 września?
ULRICH WACHTER: jeśli w ciągu najbliższych miesięcy nie wydarzy się kolejna tragedia, sytuacja unormalizuje się. 

W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie. 

Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał od Lufthansy, że ma szanse znaleźć się w Star. 
Nadal jesteśmy zainteresowani tą współpracą. 

Jakie błędy może popełnić LOT?
LOT umocnił się jako narodowy przewoźnik i wypiera zagraniczne linie. Ale nie będzie się liczył, jeśli pozostanie sam. Taką linię jak Lufthansa lepiej jest mieć jako partnera, a nie jako przeciwnika.</body>
      <spans>
        <span start="109" end="131">Czy lotnictwo cywilne </span>
        <span start="144" end="152">odczuwa </span>
        <span start="165" end="211">efekty ataków terrorystycznych z 11 września?
</span>
        <span start="212" end="228">ULRICH WACHTER: </span>
        <span start="385" end="412">jeśli w ciągu najbliższych </span>
        <span start="416" end="441">miesięcy nie wydarzy się </span>
        <span start="447" end="474">kolejna tragedia, sytuacja </span>
        <span start="481" end="498">unormalizuje się.</span>
        <span start="607" end="608"> </span>
        <span start="1789" end="1790">
</span>
        <span start="1881" end="1954">
W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą </span>
        <span start="1956" end="2016">usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie</span>
        <span start="2066" end="2068">. </span>
        <span start="2292" end="2381">

Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał od Lufthansy, że ma szanse znaleźć się w Star. </span>
        <span start="2510" end="2511">
</span>
        <span start="2755" end="2799">Nadal jesteśmy zainteresowani tą współpracą.</span>
        <span start="3382" end="3383"> </span>
        <span start="4026" end="4039">

Jakie błędy</span>
        <span start="4054" end="4069"> może popełnić </span>
        <span start="4075" end="4079">LOT?</span>
        <span start="4080" end="4081">
</span>
        <span start="5346" end="5350">LOT </span>
        <span start="5373" end="5437">umocnił się jako narodowy przewoźnik i wypiera zagraniczne linie</span>
        <span start="5463" end="5464">.</span>
        <span start="5761" end="5811"> Ale nie będzie się liczył, jeśli pozostanie sam. </span>
        <span start="6389" end="6469">Taką linię jak Lufthansa lepiej jest mieć jako partnera, a nie jako przeciwnika.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Czy lotnictwo cywilne nadal odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?
ULRICH WACHTER: jeśli w ciągu najbliższych 2-3 miesięcy nie wydarzy się kolejna tragedia, sytuacja powoli unormalizuje się. Ale od początku 2001 roku odczuwaliśmy oznaki spowolnienia gospodarczego na świecie. Wprowadziliśmy kilka programów oszczędnościowych. warunki podróżowania po 11 września zdecydowanie się zmieniły. 

W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie. Star Alliance jest dużą grupą. Teraz chyba już nie powinna być poszerzana.

Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał od Lufthansy, że ma szanse znaleźć się w Star. 
Nadal jesteśmy zainteresowani tą współpracą. na każdym dużym rynku europejskim jest miejsce dla narodowego przewoźnika. Jako linia z obcego kraju możemy starać się konkurować kompetencjami z przewoźnikiem z danego kraju, ale nigdy go nie zastąpimy. Dla LOT doskonałe możliwości rozwoju widzę w przewozach do i ze Skandynawii, na południe Europy, ze wschodu na zachód. 

Jakie błędy może popełnić LOT?
Wybrać nieodpowiedni sojusz. Wybór Swissaira był błędem. nasza oferta była najlepsza. LOT umocnił się jako narodowy przewoźnik i wypiera zagraniczne linie. Ale nie będzie się liczył, jeśli pozostanie sam. Taką linię jak Lufthansa lepiej jest mieć jako partnera, a nie jako przeciwnika.</body>
      <spans>
        <span start="109" end="137">Czy lotnictwo cywilne nadal </span>
        <span start="144" end="211">odczuwa niekorzystne efekty ataków terrorystycznych z 11 września?
</span>
        <span start="212" end="228">ULRICH WACHTER: </span>
        <span start="385" end="441">jeśli w ciągu najbliższych 2-3 miesięcy nie wydarzy się </span>
        <span start="447" end="498">kolejna tragedia, sytuacja powoli unormalizuje się.</span>
        <span start="607" end="612"> Ale </span>
        <span start="632" end="711">od początku 2001 roku odczuwaliśmy oznaki spowolnienia gospodarczego na świecie</span>
        <span start="758" end="760">. </span>
        <span start="1029" end="1077">Wprowadziliśmy kilka programów oszczędnościowych</span>
        <span start="1113" end="1115">. </span>
        <span start="1450" end="1513">warunki podróżowania po 11 września zdecydowanie się zmieniły. </span>
        <span start="1789" end="1790">
</span>
        <span start="1881" end="1954">
W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą </span>
        <span start="1956" end="2016">usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie</span>
        <span start="2066" end="2068">. </span>
        <span start="2096" end="2125">Star Alliance jest dużą grupą</span>
        <span start="2159" end="2161">. </span>
        <span start="2198" end="2240">Teraz chyba już nie powinna być poszerzana</span>
        <span start="2291" end="2381">.

Polskie Linie Lotnicze otrzymały sygnał od Lufthansy, że ma szanse znaleźć się w Star. </span>
        <span start="2510" end="2511">
</span>
        <span start="2755" end="2799">Nadal jesteśmy zainteresowani tą współpracą.</span>
        <span start="3382" end="3559"> na każdym dużym rynku europejskim jest miejsce dla narodowego przewoźnika. Jako linia z obcego kraju możemy starać się konkurować kompetencjami z przewoźnikiem z danego kraju, </span>
        <span start="3589" end="3617">ale nigdy go nie zastąpimy. </span>
        <span start="3832" end="3929">Dla LOT doskonałe możliwości rozwoju widzę w przewozach do i ze Skandynawii, na południe Europy, </span>
        <span start="3935" end="3957">ze wschodu na zachód. </span>
        <span start="4026" end="4039">

Jakie błędy</span>
        <span start="4054" end="4069"> może popełnić </span>
        <span start="4075" end="4079">LOT?</span>
        <span start="4080" end="4138">
Wybrać nieodpowiedni sojusz. Wybór Swissaira był błędem. </span>
        <span start="4503" end="4532">nasza oferta była najlepsza. </span>
        <span start="5346" end="5350">LOT </span>
        <span start="5373" end="5437">umocnił się jako narodowy przewoźnik i wypiera zagraniczne linie</span>
        <span start="5463" end="5464">.</span>
        <span start="5761" end="5811"> Ale nie będzie się liczył, jeśli pozostanie sam. </span>
        <span start="6389" end="6469">Taką linię jak Lufthansa lepiej jest mieć jako partnera, a nie jako przeciwnika.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>ULRICH WACHTER: W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie. 
LOT umocnił się jako narodowy przewoźnik. Ale nie będzie się liczył, jeśli pozostanie sam. Taką linię jak Lufthansa lepiej jest mieć jako partnera, a nie jako przeciwnika.</body>
      <spans>
        <span start="212" end="228">ULRICH WACHTER: </span>
        <span start="1882" end="1954">W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą </span>
        <span start="1956" end="2016">usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie</span>
        <span start="2066" end="2068">. </span>
        <span start="4026" end="4027">
</span>
        <span start="5346" end="5350">LOT </span>
        <span start="5373" end="5409">umocnił się jako narodowy przewoźnik</span>
        <span start="5463" end="5464">.</span>
        <span start="5761" end="5811"> Ale nie będzie się liczył, jeśli pozostanie sam. </span>
        <span start="6389" end="6469">Taką linię jak Lufthansa lepiej jest mieć jako partnera, a nie jako przeciwnika.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Zapełnienie samolotów Lufthansy wygląda nieźle. Ale trzeba pamiętać, że od początku 2001 roku odczuwaliśmy oznaki spowolnienia gospodarczego na świecie i sytuacja już wcześniej nie była zadowalająca. 11 września ją jeszcze pogorszył. nasze moce przewozowe spadły o 15 procent. 
W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą   usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie. Gdyby nie interesowała nas wieloletnia bliska współpraca z LOT, nie złożylibyśmy oferty trzy lata temu. Nadal jesteśmy zainteresowani tą współpracą. Jako linia z obcego kraju możemy starać się konkurować kompetencjami z przewoźnikiem z danego kraju, możemy uzupełnić jego usługi, ale nigdy go nie zastąpimy.</body>
      <spans>
        <span start="500" end="546">Zapełnienie samolotów Lufthansy wygląda nieźle</span>
        <span start="561" end="563">. </span>
        <span start="608" end="794">Ale trzeba pamiętać, że od początku 2001 roku odczuwaliśmy oznaki spowolnienia gospodarczego na świecie i sytuacja już wcześniej nie była zadowalająca. 11 września ją jeszcze pogorszył. </span>
        <span start="836" end="879">nasze moce przewozowe spadły o 15 procent. </span>
        <span start="1881" end="2016">
W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą   usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie</span>
        <span start="2066" end="2068">. </span>
        <span start="2651" end="2799">Gdyby nie interesowała nas wieloletnia bliska współpraca z LOT, nie złożylibyśmy oferty trzy lata temu. Nadal jesteśmy zainteresowani tą współpracą.</span>
        <span start="3457" end="3616"> Jako linia z obcego kraju możemy starać się konkurować kompetencjami z przewoźnikiem z danego kraju, możemy uzupełnić jego usługi, ale nigdy go nie zastąpimy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Zapełnienie samolotów Lufthansy wygląda nieźle. Ale trzeba pamiętać, że od początku 2001 roku odczuwaliśmy oznaki spowolnienia gospodarczego na świecie i sytuacja już wcześniej nie była zadowalająca. 11 września ją jeszcze pogorszył. nasze moce przewozowe spadły o 15 procent. Wprowadziliśmy kilka programów oszczędnościowych, ale nie zwolniliśmy nikogo z pracy. 
W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą   usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie. To się przekłada na wyniki. Star Alliance jest dużą grupą . Przez jakiś okres ją rozbudowaliśmy. Teraz chyba już nie powinna być poszerzana, natomiast warto zacieśnić współpracę w jej ramach.
Gdyby nie interesowała nas wieloletnia bliska współpraca z LOT, nie złożylibyśmy oferty trzy lata temu. Nadal jesteśmy zainteresowani tą współpracą. Jako linia z obcego kraju możemy starać się konkurować kompetencjami z przewoźnikiem z danego kraju, możemy uzupełnić jego usługi, ale nigdy go nie zastąpimy. Dla LOT doskonałe możliwości rozwoju widzę w przewozach do i ze Skandynawii, na południe Europy, także ze wschodu na zachód. Jeśli więc nie popełni błędów, ma przed sobą bardzo dobrą przyszłość. Lufthansa zaczyna przegrywać na niektórych trasach, gdzie konkuruje z LOT. LOT odebrał nam pasażerów, umocnił się jako narodowy przewoźnik i wypiera zagraniczne linie, bo jest coraz silniejszy.</body>
      <spans>
        <span start="500" end="546">Zapełnienie samolotów Lufthansy wygląda nieźle</span>
        <span start="561" end="563">. </span>
        <span start="608" end="794">Ale trzeba pamiętać, że od początku 2001 roku odczuwaliśmy oznaki spowolnienia gospodarczego na świecie i sytuacja już wcześniej nie była zadowalająca. 11 września ją jeszcze pogorszył. </span>
        <span start="836" end="879">nasze moce przewozowe spadły o 15 procent. </span>
        <span start="1029" end="1115">Wprowadziliśmy kilka programów oszczędnościowych, ale nie zwolniliśmy nikogo z pracy. </span>
        <span start="1881" end="2016">
W systemie, do którego należy kilku przewoźników, można sprzedać lepszą   usługę, niż jest to w stanie zrobić jedna linia samodzielnie</span>
        <span start="2066" end="2126">. To się przekłada na wyniki. Star Alliance jest dużą grupą </span>
        <span start="2159" end="2293">. Przez jakiś okres ją rozbudowaliśmy. Teraz chyba już nie powinna być poszerzana, natomiast warto zacieśnić współpracę w jej ramach.
</span>
        <span start="2651" end="2799">Gdyby nie interesowała nas wieloletnia bliska współpraca z LOT, nie złożylibyśmy oferty trzy lata temu. Nadal jesteśmy zainteresowani tą współpracą.</span>
        <span start="3457" end="3617"> Jako linia z obcego kraju możemy starać się konkurować kompetencjami z przewoźnikiem z danego kraju, możemy uzupełnić jego usługi, ale nigdy go nie zastąpimy. </span>
        <span start="3832" end="4026">Dla LOT doskonałe możliwości rozwoju widzę w przewozach do i ze Skandynawii, na południe Europy, także ze wschodu na zachód. Jeśli więc nie popełni błędów, ma przed sobą bardzo dobrą przyszłość.</span>
        <span start="5064" end="5140"> Lufthansa zaczyna przegrywać na niektórych trasach, gdzie konkuruje z LOT. </span>
        <span start="5346" end="5464">LOT odebrał nam pasażerów, umocnił się jako narodowy przewoźnik i wypiera zagraniczne linie, bo jest coraz silniejszy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Zapełnienie samolotów Lufthansy wygląda nieźle. Ale trzeba pamiętać, że od początku 2001 roku odczuwaliśmy oznaki spowolnienia gospodarczego na świecie i sytuacja już wcześniej nie była zadowalająca. 11 września ją jeszcze pogorszył. 
Gdyby nie interesowała nas wieloletnia bliska współpraca z LOT, nie złożylibyśmy oferty trzy lata temu. Nadal jesteśmy zainteresowani tą współpracą.</body>
      <spans>
        <span start="500" end="546">Zapełnienie samolotów Lufthansy wygląda nieźle</span>
        <span start="561" end="563">. </span>
        <span start="608" end="794">Ale trzeba pamiętać, że od początku 2001 roku odczuwaliśmy oznaki spowolnienia gospodarczego na świecie i sytuacja już wcześniej nie była zadowalająca. 11 września ją jeszcze pogorszył. </span>
        <span start="1881" end="1882">
</span>
        <span start="2651" end="2799">Gdyby nie interesowała nas wieloletnia bliska współpraca z LOT, nie złożylibyśmy oferty trzy lata temu. Nadal jesteśmy zainteresowani tą współpracą.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
