<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200203280057">
  <date>2002-03-28</date>
  <title>Bronimy godności każdego człowieka</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ewa K. Czaczkowska</authors>
  <body>Z arcybiskupem Henrykiem Muszyńskim, metropolitą gnieźnieńskim, reprezentantem Konferencji Episkopatu Polski przy Komisji Episkopatów Unii Europejskiej (COMECE) rozmawia Ewa K. Czaczkowska

Bronimy godności każdego człowieka

Fot. Piotr Kowalczyk

Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu - to główna myśl stanowiska Episkopatu w sprawie integracji europejskiej. Czy kształt integracji i charakter naszych negocjacji ze strukturami Unii spełnia te warunki?

Arcybiskup Henryk Muszyński: Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Mówi się o strukturach, o warunkach wejścia do Unii. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe. Od tysiąca lat Europę łączyła christianitas, czyli cywilizacja chrześcijańska. Rodzi się pytanie, co będzie tworzywem duchowym wspólnej Europy w przyszłości. Dla nas wspólnota ducha oznacza minimum wspólnych wartości.

- O potrzebie poszerzenia sfery wspólnych wartości mówią także niektórzy unijni politycy, ale czy to nie właśnie owo minimum - solidarność, pomocniczość - umożliwiło powstanie i trwanie tej wspólnoty politycznej i ekonomicznej?

- Niedawno w Brukseli byłem świadkiem, kiedy Jacques Delors powiedział, że istnieje jeden czynnik duchowy, który łączy Europę - odniesienie do Boga. Ono wiąże żydów, muzułmanów, chrześcijan. Czynnik ten jest bardzo ważnym ogniwem łączącym nawet dla kogoś, kto w Boga nie wierzy. Ludzie niewierzący żyją w dużym stopniu tradycją europejską zbudowaną na chrześcijaństwie. I do dzisiaj Europejczycy, niezależnie od przekonań, akceptują przynajmniej elementy tej kultury. Oświeceniowe hasła - wolność, równość, braterstwo - to są również wartości chrześcijańskie, lecz pozbawione ewangelicznych korzeni. Solidarność, pomocniczość - te idee są zapisane w Karcie Praw Podstawowych, ale pytanie, w jakim stopniu będą respektowane. Obecnie weryfikuje się, jak dalece kraje bogate będą solidarne z krajami ubogimi i w jakim stopniu kraje uboższe będą w stanie uświadomić innym, że materialne bogactwo nie jest jedyne. A więc komplementarność i wymiana wartości - od tego w dużym stopniu będzie zależało, jaka będzie więź pomiędzy krajami Europy.

- Delors mówi o odniesieniu do Boga, a Episkopat Polski za Janem Pawłem II przypomina, że brak odniesienia do Boga, do religii w Karcie Praw Podstawowych jest ahistoryczny i obraźliwy wobec ojców założycieli wspólnej Europy, z których dwóch być może zostanie beatyfikowanych. Czy to jest główny problem?

- U podstaw zjednoczonej Europy leżała inspiracja chrześcijańska - zapewnienie pokoju, względnego dobrobytu opartego na fundamentalnych wartościach. Ale dotychczasowe ustawodawstwo unijne w sferze wartości nie jest wystarczające. W Karcie Praw Podstawowych jest drobna wzmianka o osobistej wolności religijnej wniesiona w wyniku interpelacji Episkopatu irlandzkiego, co jest dowodem na to, że Unia liczy się z takimi postulatami. Ale wolność do religii jest umieszczona w jednym paragrafie z wolnością do orientacji seksualnej. Jest to wynik kompromisu i, jak to z kompromisami bywa, nie zadowala ani jednych, ani drugich. W Karcie nie ma natomiast zagwarantowanej wolności dla Kościołów jako instytucji. A to jest pewne minimum, którego mamy prawo oczekiwać. To jest podstawa spokoju społecznego w przyszłej Europie, warunek tego, że jako wierzący będziemy się czuli w Europie dobrze. Bo nasz dom taki właśnie był od wieków. Wartości chrześcijańskie były w nim respektowane i dlatego, aby się czuć u siebie w tym nowym domu europejskim, oczekujemy, że te wartości zostaną uwzględnione.

- Czy można to połączyć z szacunkiem dla pluralizmu światopoglądowego Europy?

- W dokumencie mówimy w imieniu katolików, chrześcijan, ale on nie ma charakteru ściśle konfesyjnego. Nie bronimy interesów Kościoła. Bronimy godności ludzkiej. I wszystkie struktury, formy unijnej integracji, powinny być tak ukształtowane, aby zmierzały do szeroko pojętego dobra osoby ludzkiej. Wartości chrześcijańskie są głęboko humanitarne, dlatego nawet ktoś, kto ich nie uznaje, spotka je na płaszczyźnie ogólnoludzkiej. Dla nas wartości te wypływają z dekalogu, dlatego Kościół będzie bronił dekalogu. Będziemy bronić dwóch tablic dekalogu. Pierwsza ma charakter ściśle religijny, opiera się na objawieniu, druga natomiast zawiera skrót prawa naturalnego. Prawo naturalne jest prawem wszystkich ludzi i dlatego będziemy bronili małżeństwa jako trwałego związku mężczyzny i kobiety. Jeżeli ktoś nie uznaje prawa Bożego, to niechże przynajmniej uzna prawo natury. Małżeństwo to nie jest zalegalizowany związek dwóch egoistów o identycznej orientacji seksualnej, a wspólnota życia, w której musi być miejsce także na dziecko. Dziecko zaś z natury potrzebuje matki i ojca, w przeciwnym razie jest pokrzywdzone, jest okaleczone od strony duchowej, nie może rozwijać się do pełni istoty ludzkiej. Jest to płaszczyzna prawa naturalnego, które zostaje dopełnione przez prawo pozytywne, w naszym rozumieniu - objawienie.

- Kościół formułuje wiele postulatów do władz polskich, do naszych negocjatorów, ale także do Konwentu Europejskiego, do władz Unii. Jeżeli nie będą one realizowane, co to oznacza dla nas, dla Polski? Czy w opinii Kościoła my ze swoimi wartościami nie możemy być w takiej Europie, jaką ona jest?

- Nie chciałbym stawiać wozu przed koniem. Zobaczymy, w jakim stopniu będą uwzględniane nasze postulaty. Ciągle wierzę, że będą brane pod uwagę, dlatego że w Europie jest bardzo wielu ludzi, dla których motywy wiary są ciągle najważniejsze. Nawet jeśli jakiś polityk ich nie podziela, ale patrzy dalekowzrocznie - uwzględni je. Bo w sprawie integracji trzeba patrzeć daleko, gdyż jest to program dla całego pokolenia i dalej.

- Episkopat przestrzega przed instrumentalizacją nauczania Jana Pawła II w kwestii integracji. Tymczasem odbywa się to w wielu środowiskach, a wśród przeciwników integracji w Kościele najgłośniej w Radiu Maryja. Czy z tego właśnie powodu został powołany zespół biskupów do - jak nazwano - "duszpasterskiej troski o Radio Maryja"?

- Zespół został powołany zupełnie niezależnie od opracowanego dokumentu. Nie ma między tymi sprawami związku bezpośredniego, ale istnieje oczywiście związek tematyczny, tak jak na przykład w przypadku feministek.

- Ale feministki z reguły są poza Kościołem...

- Radio Maryja jest cząstką Kościoła i jestem głęboko przekonany, że uwzględni integralne nauczanie biskupów. Jeśli stanie się inaczej, będziemy się do tego ustosunkowywać.

- Wiele niepokojów w dyskusjach o integracji wzbudza właśnie ustawodawstwo dotyczące etyki i widać w tej dziedzinie ogromną manipulację. Przeciwnicy integracji - Liga Polskich Rodzin, Radio Maryja - argumentują, że wejście do Unii oznaczać będzie prawo do eutanazji, aborcji, legalnych związków homoseksualnych. Natomiast niektórzy posłowie lewicy, realizując postulaty swoich środowisk, przedstawiają takie właśnie projekty jako konieczność dostosowania się do wymogów prawa unijnego.

- Jest nieuczciwością zrzucanie winy na innych, gdy istota problemu zależy od nas. Punkt ciężkości leży zdecydowanie w naszym ustawodawstwie. Zależy od naszego parlamentu, od ludzi, których wybieramy i w tym sensie za kształt ustawodawstwa w kwestiach etycznych, moralnych współodpowiedzialny jest każdy obywatel. Jest to nasze autonomiczne prawo i w jego stanowieniu powinna być respektowana wola narodu, tradycja i kultura.

- Europa będzie respektowała nasze ustawodawstwo w kwestiach etycznych?

- Jest to zagwarantowane w Karcie Praw Podstawowych, a jestem przekonany, że również w przyszłej konstytucji europejskiej będzie wyraźne stwierdzenie, iż respektuje się ustawodawstwo narodowe. Oczywiście mogą być jakieś analogie między ustawodawstwem państw, ale może być całkowicie różnie. Proszę zwrócić uwagę, jakie w tych kwestiach są różnice między prawem w Holandii a prawem w Irlandii. Oczywiście mogą być pewne formy pressingu, lobbingu, ale decyzje zależą od nas.

Inną kwestią jest to, jakich będziemy mieli przedstawicieli w Parlamencie Europejskim. Polska, podobnie jak Irlandia, Hiszpania, Włochy, jest postrzegana na zewnątrz jako kraj katolicki. I wielokrotnie politycy pytają mnie, kogo przyślecie do Parlamentu Europejskiego. Oni wiedzą, że największy kraj kandydacki zmieni układy w Parlamencie. A my z kolei robimy straszaka z Unii Europejskiej.

- Episkopat Słowacji zamierza wystąpić do parlamentu słowackiego, aby przyjął ustawę gwarantującą, że w chwili wejścia do Unii ustawodawstwo dotyczące sfery moralnej, zgodne z prawem bożym czy naturalnym, nie będzie zmienione. Czy myśli się o podobnej inicjatywie w Polsce?

- Nie mogę wypowiadać się w imieniu Episkopatu, ale nie jest to wykluczone. Na razie nie ma takich propozycji, ale uważam je za bardzo uzasadnione i nasze działanie powinno pójść w tym kierunku. W ogłoszonym dokumencie kierujemy postulaty do parlamentu, do rządu, żeby uwzględniono interesy całego narodu. Apelujemy, aby wznieść się ponad interesy partyjne, a nawet w niektórych przypadkach ponad własne przekonania, by w ten sposób uwzględnić wolę całego narodu i dobro Polski. W przeciwnym razie byłoby to działanie głęboko nieetyczne. Kościół katolicki mówi oczywiście we własnym imieniu, ale myślę, że powinniśmy podjąć działania scalające te opinie z innymi Kościołami, związkami wyznaniowymi i innymi środowiskami.

- Księże arcybiskupie, w dokumencie biskupi mówią Unii: "tak, ale". Czy gdyby dzisiaj miało dojść do głosowania, z takim prawem Unii i takim stanem negocjacji, akcent byłby położony na "tak" czy "ale"?

- Nie mówimy ani za, ani przeciw, lecz podajemy kryteria wartościowania. Decyzja należy do poszczególnych ludzi. Kiedy będę wiedział, do czego się mam ustosunkowywać, to jako obywatel uczynię to, ale teraz jako biskupi dajemy wiernym kryteria oceny. Nie opowiadamy się ani za, ani nie jesteśmy przeciw, wskazujemy tylko, że płaszczyzna ekonomiczna, polityczna nie jest wystarczająca. Europa jest wspólnotą ducha i musi wspólnotą ducha pozostać. Chrześcijaństwo w Europie musi mieć taką cząstkę, która pozwoli trwać tożsamości Europy.

- Czyli każdy wierny w referendum przedakcesyjnym będzie zobowiązany głosować według swojego sumienia?

- Chodzi o to, żeby to był wybór, który widzi dobro całej Europy, przyszłość nie tylko mojego pokolenia, nie tylko korzyść gospodarczą, ale korzyść przyszłych pokoleń, miejsce Polski w przyszłej Europie. Jeżeli nie wejdziemy do Europy, to Polska zostanie na uboczu, nie będzie miała prawa współdecydowania o kształcie Europy.

- Poczucie odpowiedzialności wyklucza więc eurosceptycyzm?

- Kościół zawsze wspierał procesy integracyjne i jednoczące, jeżeli były oparte na woli narodu i zgodne z procedurami demokratycznymi. Obecnie te warunki są spełnione i chodzi o to, żeby proces integracyjny maksymalnie prezentował wolę narodu. I dlatego Polakom trzeba pokazać, jakie są nie tyle korzyści płynące z integracji, ile obiektywnie ukazać sytuację, w której się znajdujemy. Bo korzyść, zysk nie jest najważniejszym kryterium, przynajmniej w chrześcijaństwie. Takim kryterium jest wolność. Wolność jest naczelną wartością dla chrześcijanina. W systemie demokratycznym każdy ma możliwość zrealizowania wolności w sposób najpełniejszy, ale ustawodawstwo musi maksymalnie gwarantować szacunek dla godności człowieka. I musi służyć rozwojowi poszczególnej jednostki i społeczeństwa. Jest to zatem wytyczenie drogi na bardzo daleką przyszłość, kładzenie fundamentów. Trzeba ludzi przygotować na to, że to będzie wymagało ofiar, wyrzeczeń. Obecne pokolenie nie będzie zbierało owoców, ale trzeba ukazać celowość i sensowność tego długiego procesu. Jeżeli ludzie będą przekonani, że to jest celowe i potrzebne, jeśli nie dla nich, to dla ich dzieci, to myślę, iż można liczyć na poparcie dla integracji. Bo daje ona możliwość realizacji i jednostki, i społeczeństwa. By człowiek był bardziej człowiekiem, chrześcijanin był bardziej chrześcijaninem, a Polacy byli bardziej Polakami.

- I w Unii jest to możliwe?

- Jest to możliwe. Trzeba tylko się wyzbyć lęku, niepokoju, trzeba pogłębić, a nawet odbudować własną tożsamość kulturową, religijną i narodową. Trzeba widzieć sens i trzeba wziąć za ten proces odpowiedzialność, tak aby poszerzenie Unii Europejskiej stanowiło wzbogacenie, a nie zubożenie, i to zarówno dla Unii, jak i dla nas.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu. kształt integracji i negocjacji ze strukturami Unii spełnia te warunki?

Arcybiskup Henryk Muszyński: rozmowy prowadzone są na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe, czyli cywilizacja chrześcijańska. wolność do religii jest umieszczona w jednym paragrafie z wolnością do orientacji seksualnej.

Nie bronimy interesów Kościoła. Bronimy godności ludzkiej. Wartości chrześcijańskie są głęboko humanitarne, dlatego nawet ktoś, kto ich nie uznaje, spotka je na płaszczyźnie ogólnoludzkiej. Kościół będzie bronił dekalogu. Prawo naturalne jest prawem wszystkich ludzi i będziemy bronili małżeństwa jako trwałego związku mężczyzny i kobiety.
Przeciwnicy integracji argumentują, że wejście do Unii oznaczać będzie prawo do eutanazji, aborcji, legalnych związków homoseksualnych.

Punkt ciężkości leży w naszym ustawodawstwie. Zależy od naszego parlamentu i w tym sensie za kształt ustawodawstwa w kwestiach moralnych współodpowiedzialny jest każdy obywatel.
Polska jest postrzegana na zewnątrz jako kraj katolicki.</body>
      <spans>
        <span start="248" end="379">Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu</span>
        <span start="452" end="454">. </span>
        <span start="458" end="479">kształt integracji i </span>
        <span start="497" end="578">negocjacji ze strukturami Unii spełnia te warunki?

Arcybiskup Henryk Muszyński: </span>
        <span start="585" end="607">rozmowy prowadzone są </span>
        <span start="617" end="660">na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej.</span>
        <span start="713" end="714"> </span>
        <span start="724" end="808">dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. </span>
        <span start="810" end="952">z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe</span>
        <span start="997" end="1032">, czyli cywilizacja chrześcijańska.</span>
        <span start="3178" end="3272"> wolność do religii jest umieszczona w jednym paragrafie z wolnością do orientacji seksualnej.</span>
        <span start="3910" end="3912">

</span>
        <span start="4014" end="4072">Nie bronimy interesów Kościoła. Bronimy godności ludzkiej.</span>
        <span start="4208" end="4339"> Wartości chrześcijańskie są głęboko humanitarne, dlatego nawet ktoś, kto ich nie uznaje, spotka je na płaszczyźnie ogólnoludzkiej.</span>
        <span start="4389" end="4421"> Kościół będzie bronił dekalogu.</span>
        <span start="4575" end="4623"> Prawo naturalne jest prawem wszystkich ludzi i </span>
        <span start="4631" end="4701">będziemy bronili małżeństwa jako trwałego związku mężczyzny i kobiety.</span>
        <span start="6723" end="6724">
</span>
        <span start="6861" end="6884">Przeciwnicy integracji </span>
        <span start="6923" end="7035">argumentują, że wejście do Unii oznaczać będzie prawo do eutanazji, aborcji, legalnych związków homoseksualnych.</span>
        <span start="7209" end="7211">

</span>
        <span start="7294" end="7315">Punkt ciężkości leży </span>
        <span start="7328" end="7381">w naszym ustawodawstwie. Zależy od naszego parlamentu</span>
        <span start="7410" end="7463"> i w tym sensie za kształt ustawodawstwa w kwestiach </span>
        <span start="7474" end="7524">moralnych współodpowiedzialny jest każdy obywatel.</span>
        <span start="8184" end="8185">
</span>
        <span start="8272" end="8278">Polska</span>
        <span start="8321" end="8371"> jest postrzegana na zewnątrz jako kraj katolicki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu. kształt integracji i charakter naszych negocjacji ze strukturami Unii spełnia te warunki?

Arcybiskup Henryk Muszyński: rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe, czyli cywilizacja chrześcijańska.
Ludzie niewierzący żyją w dużym stopniu tradycją europejską zbudowaną na chrześcijaństwie. Europejczycy akceptują  elementy tej kultury. W Karcie Praw Podstawowych jest drobna wzmianka o osobistej wolności religijnej wniesiona w wyniku interpelacji Episkopatu irlandzkiego, co jest dowodem na to, że Unia liczy się z takimi postulatami. Ale wolność do religii jest umieszczona w jednym paragrafie z wolnością do orientacji seksualnej. W Karcie nie ma zagwarantowanej wolności dla Kościołów jako instytucji.

Nie bronimy interesów Kościoła. Bronimy godności ludzkiej. Wartości chrześcijańskie są głęboko humanitarne, dlatego nawet ktoś, kto ich nie uznaje, spotka je na płaszczyźnie ogólnoludzkiej. Kościół będzie bronił dekalogu. Prawo naturalne jest prawem wszystkich ludzi i będziemy bronili małżeństwa jako trwałego związku mężczyzny i kobiety.

Episkopat przestrzega przed instrumentalizacją nauczania Jana Pawła II w kwestii integracji. wśród przeciwników integracji w Kościele najgłośniej w Radiu Maryja.
Radio Maryja jest cząstką Kościoła i jestem przekonany, że uwzględni integralne nauczanie biskupów.

Przeciwnicy integracji argumentują, że wejście do Unii oznaczać będzie prawo do eutanazji, aborcji, legalnych związków homoseksualnych.

Punkt ciężkości leży zdecydowanie w naszym ustawodawstwie. Zależy od naszego parlamentu i w tym sensie za kształt ustawodawstwa w kwestiach moralnych współodpowiedzialny jest każdy obywatel.

w przyszłej konstytucji europejskiej będzie wyraźne stwierdzenie, iż respektuje się ustawodawstwo narodowe. mogą być pewne formy pressingu, ale decyzje zależą od nas.
Polska jest postrzegana na zewnątrz jako kraj katolicki. W ogłoszonym dokumencie kierujemy postulaty do parlamentu, do rządu, żeby uwzględniono interesy całego narodu. Apelujemy, aby wznieść się ponad interesy partyjne, a nawet ponad własne przekonania, by uwzględnić wolę całego narodu i dobro Polski.
Chrześcijaństwo w Europie musi mieć taką cząstkę, która pozwoli trwać tożsamości Europy.
Kościół zawsze wspierał procesy integracyjne i jednoczące, jeżeli były oparte na woli narodu i zgodne z procedurami demokratycznymi. Wolność jest naczelną wartością dla chrześcijanina.</body>
      <spans>
        <span start="248" end="379">Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu</span>
        <span start="452" end="454">. </span>
        <span start="458" end="578">kształt integracji i charakter naszych negocjacji ze strukturami Unii spełnia te warunki?

Arcybiskup Henryk Muszyński: </span>
        <span start="585" end="660">rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej.</span>
        <span start="713" end="714"> </span>
        <span start="724" end="808">dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. </span>
        <span start="810" end="952">z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe</span>
        <span start="997" end="1032">, czyli cywilizacja chrześcijańska.</span>
        <span start="1401" end="1402">
</span>
        <span start="1681" end="1771">Ludzie niewierzący żyją w dużym stopniu tradycją europejską zbudowaną na chrześcijaństwie.</span>
        <span start="1784" end="1797"> Europejczycy</span>
        <span start="1824" end="1835"> akceptują </span>
        <span start="1847" end="1869"> elementy tej kultury.</span>
        <span start="2974" end="3272"> W Karcie Praw Podstawowych jest drobna wzmianka o osobistej wolności religijnej wniesiona w wyniku interpelacji Episkopatu irlandzkiego, co jest dowodem na to, że Unia liczy się z takimi postulatami. Ale wolność do religii jest umieszczona w jednym paragrafie z wolnością do orientacji seksualnej.</span>
        <span start="3367" end="3384"> W Karcie nie ma </span>
        <span start="3394" end="3449">zagwarantowanej wolności dla Kościołów jako instytucji.</span>
        <span start="3910" end="3912">

</span>
        <span start="4014" end="4072">Nie bronimy interesów Kościoła. Bronimy godności ludzkiej.</span>
        <span start="4208" end="4339"> Wartości chrześcijańskie są głęboko humanitarne, dlatego nawet ktoś, kto ich nie uznaje, spotka je na płaszczyźnie ogólnoludzkiej.</span>
        <span start="4389" end="4421"> Kościół będzie bronił dekalogu.</span>
        <span start="4575" end="4623"> Prawo naturalne jest prawem wszystkich ludzi i </span>
        <span start="4631" end="4701">będziemy bronili małżeństwa jako trwałego związku mężczyzny i kobiety.</span>
        <span start="5955" end="5957">

</span>
        <span start="5959" end="6051">Episkopat przestrzega przed instrumentalizacją nauczania Jana Pawła II w kwestii integracji.</span>
        <span start="6099" end="6168"> wśród przeciwników integracji w Kościele najgłośniej w Radiu Maryja.</span>
        <span start="6549" end="6550">
</span>
        <span start="6552" end="6596">Radio Maryja jest cząstką Kościoła i jestem </span>
        <span start="6604" end="6659">przekonany, że uwzględni integralne nauczanie biskupów.</span>
        <span start="6722" end="6724">

</span>
        <span start="6861" end="6884">Przeciwnicy integracji </span>
        <span start="6923" end="7035">argumentują, że wejście do Unii oznaczać będzie prawo do eutanazji, aborcji, legalnych związków homoseksualnych.</span>
        <span start="7209" end="7211">

</span>
        <span start="7294" end="7381">Punkt ciężkości leży zdecydowanie w naszym ustawodawstwie. Zależy od naszego parlamentu</span>
        <span start="7410" end="7463"> i w tym sensie za kształt ustawodawstwa w kwestiach </span>
        <span start="7474" end="7524">moralnych współodpowiedzialny jest każdy obywatel.</span>
        <span start="7709" end="7711">

</span>
        <span start="7796" end="7903">w przyszłej konstytucji europejskiej będzie wyraźne stwierdzenie, iż respektuje się ustawodawstwo narodowe.</span>
        <span start="8114" end="8147"> mogą być pewne formy pressingu, </span>
        <span start="8157" end="8183">ale decyzje zależą od nas.</span>
        <span start="8184" end="8185">
</span>
        <span start="8272" end="8278">Polska</span>
        <span start="8321" end="8371"> jest postrzegana na zewnątrz jako kraj katolicki.</span>
        <span start="9046" end="9218"> W ogłoszonym dokumencie kierujemy postulaty do parlamentu, do rządu, żeby uwzględniono interesy całego narodu. Apelujemy, aby wznieść się ponad interesy partyjne, a nawet </span>
        <span start="9243" end="9272">ponad własne przekonania, by </span>
        <span start="9285" end="9330">uwzględnić wolę całego narodu i dobro Polski.</span>
        <span start="9776" end="9777">
</span>
        <span start="10222" end="10310">Chrześcijaństwo w Europie musi mieć taką cząstkę, która pozwoli trwać tożsamości Europy.</span>
        <span start="10802" end="10803">
</span>
        <span start="10805" end="10937">Kościół zawsze wspierał procesy integracyjne i jednoczące, jeżeli były oparte na woli narodu i zgodne z procedurami demokratycznymi.</span>
        <span start="11302" end="11354"> Wolność jest naczelną wartością dla chrześcijanina.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu. kształt integracji i negocjacji ze strukturami Unii spełnia te warunki?

Arcybiskup Henryk Muszyński: rozmowy prowadzone są na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. dla nas to problem etyczny, problem wspólnoty ducha. z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala polityka, gospodarka, ale wartości duchowe, czyli cywilizacja chrześcijańska.
Nie bronimy interesów Kościoła. Bronimy godności ludzkiej. Prawo naturalne jest prawem wszystkich ludzi i będziemy bronili małżeństwa jako związku mężczyzny i kobiety.</body>
      <spans>
        <span start="248" end="379">Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu</span>
        <span start="452" end="454">. </span>
        <span start="458" end="479">kształt integracji i </span>
        <span start="497" end="578">negocjacji ze strukturami Unii spełnia te warunki?

Arcybiskup Henryk Muszyński: </span>
        <span start="585" end="607">rozmowy prowadzone są </span>
        <span start="617" end="660">na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej.</span>
        <span start="713" end="714"> </span>
        <span start="724" end="732">dla nas </span>
        <span start="748" end="751">to </span>
        <span start="756" end="796">problem etyczny, problem wspólnoty ducha</span>
        <span start="806" end="808">. </span>
        <span start="810" end="902">z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala </span>
        <span start="906" end="916">polityka, </span>
        <span start="920" end="952">gospodarka, ale wartości duchowe</span>
        <span start="997" end="1032">, czyli cywilizacja chrześcijańska.</span>
        <span start="3911" end="3912">
</span>
        <span start="4014" end="4072">Nie bronimy interesów Kościoła. Bronimy godności ludzkiej.</span>
        <span start="4575" end="4623"> Prawo naturalne jest prawem wszystkich ludzi i </span>
        <span start="4631" end="4664">będziemy bronili małżeństwa jako </span>
        <span start="4673" end="4701">związku mężczyzny i kobiety.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu - to główna myśl stanowiska Episkopatu w sprawie integracji europejskiej. Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Od tysiąca lat Europę łączyła christianitas, czyli cywilizacja chrześcijańska. Rodzi się pytanie, co będzie tworzywem duchowym wspólnej Europy w przyszłości. Niedawno w Brukseli Jacques Delors powiedział, że istnieje jeden czynnik duchowy, który łączy Europę - odniesienie do Boga. Ono wiąże żydów, muzułmanów, chrześcijan. Czynnik ten jest bardzo ważnym ogniwem łączącym nawet dla kogoś, kto w Boga nie wierzy. Ludzie niewierzący żyją w dużym stopniu tradycją europejską zbudowaną na chrześcijaństwie. I do dzisiaj Europejczycy, niezależnie od przekonań, akceptują przynajmniej elementy tej kultury. W Karcie Praw Podstawowych jest drobna wzmianka o osobistej wolności religijnej. nie ma natomiast zagwarantowanej wolności dla Kościołów jako instytucji. A to jest pewne minimum, którego mamy prawo oczekiwać. To jest podstawa spokoju społecznego w przyszłej Europie.</body>
      <spans>
        <span start="248" end="454">Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu - to główna myśl stanowiska Episkopatu w sprawie integracji europejskiej. </span>
        <span start="578" end="661">Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. </span>
        <span start="714" end="885">Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. </span>
        <span start="954" end="1112">Od tysiąca lat Europę łączyła christianitas, czyli cywilizacja chrześcijańska. Rodzi się pytanie, co będzie tworzywem duchowym wspólnej Europy w przyszłości. </span>
        <span start="1404" end="1424">Niedawno w Brukseli </span>
        <span start="1447" end="1870">Jacques Delors powiedział, że istnieje jeden czynnik duchowy, który łączy Europę - odniesienie do Boga. Ono wiąże żydów, muzułmanów, chrześcijan. Czynnik ten jest bardzo ważnym ogniwem łączącym nawet dla kogoś, kto w Boga nie wierzy. Ludzie niewierzący żyją w dużym stopniu tradycją europejską zbudowaną na chrześcijaństwie. I do dzisiaj Europejczycy, niezależnie od przekonań, akceptują przynajmniej elementy tej kultury. </span>
        <span start="2975" end="3054">W Karcie Praw Podstawowych jest drobna wzmianka o osobistej wolności religijnej</span>
        <span start="3173" end="3175">. </span>
        <span start="3377" end="3561">nie ma natomiast zagwarantowanej wolności dla Kościołów jako instytucji. A to jest pewne minimum, którego mamy prawo oczekiwać. To jest podstawa spokoju społecznego w przyszłej Europie</span>
        <span start="3629" end="3630">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu - to główna myśl stanowiska Episkopatu w sprawie integracji europejskiej. Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Mówi się o strukturach, o warunkach wejścia do Unii. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe. Od tysiąca lat Europę łączyła christianitas, czyli cywilizacja chrześcijańska. Rodzi się pytanie, co będzie tworzywem duchowym wspólnej Europy w przyszłości. 
Niedawno w Brukseli Jacques Delors powiedział, że istnieje jeden czynnik duchowy, który łączy Europę - odniesienie do Boga. Ono wiąże żydów, muzułmanów, chrześcijan. Czynnik ten jest bardzo ważnym ogniwem łączącym nawet dla kogoś, kto w Boga nie wierzy. Ludzie niewierzący żyją w dużym stopniu tradycją europejską zbudowaną na chrześcijaństwie. I do dzisiaj Europejczycy, niezależnie od przekonań, akceptują przynajmniej elementy tej kultury. Oświeceniowe hasła - wolność, równość, braterstwo - to są również wartości chrześcijańskie, lecz pozbawione ewangelicznych korzeni. Solidarność, pomocniczość - te idee są zapisane w Karcie Praw Podstawowych. komplementarność i wymiana wartości - od tego w dużym stopniu będzie zależało, jaka będzie więź pomiędzy krajami Europy.
U podstaw zjednoczonej Europy leżała inspiracja chrześcijańska - zapewnienie pokoju, względnego dobrobytu opartego na fundamentalnych wartościach. Ale dotychczasowe ustawodawstwo unijne w sferze wartości nie jest wystarczające. W Karcie Praw Podstawowych jest drobna wzmianka o osobistej wolności religijnej. wolność do religii jest umieszczona w jednym paragrafie z wolnością do orientacji seksualnej. W Karcie nie ma natomiast zagwarantowanej wolności dla Kościołów jako instytucji. A to jest pewne minimum, którego mamy prawo oczekiwać. To jest podstawa spokoju społecznego w przyszłej Europie, warunek tego, że jako wierzący będziemy się czuli w Europie dobrze. Nie bronimy interesów Kościoła. Bronimy godności ludzkiej. Wartości chrześcijańskie są głęboko humanitarne, dlatego nawet ktoś, kto ich nie uznaje, spotka je na płaszczyźnie ogólnoludzkiej. wartości te wypływają z dekalogu, dlatego Będziemy bronić dwóch tablic dekalogu. Pierwsza ma charakter ściśle religijny, opiera się na objawieniu, druga natomiast zawiera skrót prawa naturalnego. Prawo naturalne jest prawem wszystkich ludzi.</body>
      <spans>
        <span start="248" end="454">Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu - to główna myśl stanowiska Episkopatu w sprawie integracji europejskiej. </span>
        <span start="578" end="1112">Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Mówi się o strukturach, o warunkach wejścia do Unii. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe. Od tysiąca lat Europę łączyła christianitas, czyli cywilizacja chrześcijańska. Rodzi się pytanie, co będzie tworzywem duchowym wspólnej Europy w przyszłości. </span>
        <span start="1401" end="1402">
</span>
        <span start="1404" end="1424">Niedawno w Brukseli </span>
        <span start="1447" end="2076">Jacques Delors powiedział, że istnieje jeden czynnik duchowy, który łączy Europę - odniesienie do Boga. Ono wiąże żydów, muzułmanów, chrześcijan. Czynnik ten jest bardzo ważnym ogniwem łączącym nawet dla kogoś, kto w Boga nie wierzy. Ludzie niewierzący żyją w dużym stopniu tradycją europejską zbudowaną na chrześcijaństwie. I do dzisiaj Europejczycy, niezależnie od przekonań, akceptują przynajmniej elementy tej kultury. Oświeceniowe hasła - wolność, równość, braterstwo - to są również wartości chrześcijańskie, lecz pozbawione ewangelicznych korzeni. Solidarność, pomocniczość - te idee są zapisane w Karcie Praw Podstawowych</span>
        <span start="2124" end="2126">. </span>
        <span start="2318" end="2438">komplementarność i wymiana wartości - od tego w dużym stopniu będzie zależało, jaka będzie więź pomiędzy krajami Europy.</span>
        <span start="2744" end="2745">
</span>
        <span start="2747" end="3054">U podstaw zjednoczonej Europy leżała inspiracja chrześcijańska - zapewnienie pokoju, względnego dobrobytu opartego na fundamentalnych wartościach. Ale dotychczasowe ustawodawstwo unijne w sferze wartości nie jest wystarczające. W Karcie Praw Podstawowych jest drobna wzmianka o osobistej wolności religijnej</span>
        <span start="3173" end="3175">. </span>
        <span start="3179" end="3273">wolność do religii jest umieszczona w jednym paragrafie z wolnością do orientacji seksualnej. </span>
        <span start="3368" end="3631">W Karcie nie ma natomiast zagwarantowanej wolności dla Kościołów jako instytucji. A to jest pewne minimum, którego mamy prawo oczekiwać. To jest podstawa spokoju społecznego w przyszłej Europie, warunek tego, że jako wierzący będziemy się czuli w Europie dobrze. </span>
        <span start="4014" end="4073">Nie bronimy interesów Kościoła. Bronimy godności ludzkiej. </span>
        <span start="4209" end="4340">Wartości chrześcijańskie są głęboko humanitarne, dlatego nawet ktoś, kto ich nie uznaje, spotka je na płaszczyźnie ogólnoludzkiej. </span>
        <span start="4348" end="4390">wartości te wypływają z dekalogu, dlatego </span>
        <span start="4422" end="4620">Będziemy bronić dwóch tablic dekalogu. Pierwsza ma charakter ściśle religijny, opiera się na objawieniu, druga natomiast zawiera skrót prawa naturalnego. Prawo naturalne jest prawem wszystkich ludzi</span>
        <span start="4700" end="4701">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu - to główna myśl stanowiska Episkopatu w sprawie integracji europejskiej. dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Od tysiąca lat Europę łączyła christianitas, czyli cywilizacja chrześcijańska. Czynnik ten jest bardzo ważnym ogniwem łączącym nawet dla kogoś, kto w Boga nie wierzy. Ludzie niewierzący żyją w dużym stopniu tradycją europejską zbudowaną na chrześcijaństwie. I do dzisiaj  niezależnie od przekonań akceptują przynajmniej elementy tej kultury.</body>
      <spans>
        <span start="248" end="454">Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu - to główna myśl stanowiska Episkopatu w sprawie integracji europejskiej. </span>
        <span start="724" end="808">dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. </span>
        <span start="810" end="885">z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. </span>
        <span start="954" end="1033">Od tysiąca lat Europę łączyła christianitas, czyli cywilizacja chrześcijańska. </span>
        <span start="1593" end="1785">Czynnik ten jest bardzo ważnym ogniwem łączącym nawet dla kogoś, kto w Boga nie wierzy. Ludzie niewierzący żyją w dużym stopniu tradycją europejską zbudowaną na chrześcijaństwie. I do dzisiaj </span>
        <span start="1798" end="1823"> niezależnie od przekonań</span>
        <span start="1824" end="1869"> akceptują przynajmniej elementy tej kultury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu - to główna myśl stanowiska Episkopatu w sprawie integracji europejskiej. Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. U podstaw zjednoczonej Europy leżała inspiracja chrześcijańska - zapewnienie pokoju, dobrobytu opartego na fundamentalnych wartościach. W dokumencie mówimy w imieniu katolików, ale on nie ma charakteru ściśle konfesyjnego. Bronimy godności ludzkiej. I formy unijnej integracji, powinny być tak ukształtowane, aby zmierzały do dobra osoby ludzkiej. W ogłoszonym dokumencie kierujemy postulaty do parlamentu, żeby uwzględniono interesy całego narodu. Apelujemy, aby wznieść się ponad interesy partyjne. Nie opowiadamy się ani za, ani nie jesteśmy przeciw, wskazujemy tylko, że płaszczyzna ekonomiczna, polityczna nie jest wystarczająca. Kościół zawsze wspierał procesy integracyjne i jednoczące, jeżeli były oparte na woli narodu i zgodne z procedurami demokratycznymi. można liczyć na poparcie dla integracji. Bo daje ona możliwość realizacji i jednostki, i społeczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="248" end="454">Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu - to główna myśl stanowiska Episkopatu w sprawie integracji europejskiej. </span>
        <span start="578" end="661">Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. </span>
        <span start="714" end="885">Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. </span>
        <span start="2747" end="2832">U podstaw zjednoczonej Europy leżała inspiracja chrześcijańska - zapewnienie pokoju, </span>
        <span start="2843" end="2894">dobrobytu opartego na fundamentalnych wartościach. </span>
        <span start="3914" end="3955">W dokumencie mówimy w imieniu katolików, </span>
        <span start="3968" end="4014">ale on nie ma charakteru ściśle konfesyjnego. </span>
        <span start="4046" end="4075">Bronimy godności ludzkiej. I </span>
        <span start="4096" end="4170">formy unijnej integracji, powinny być tak ukształtowane, aby zmierzały do </span>
        <span start="4187" end="4209">dobra osoby ludzkiej. </span>
        <span start="9047" end="9106">W ogłoszonym dokumencie kierujemy postulaty do parlamentu, </span>
        <span start="9116" end="9208">żeby uwzględniono interesy całego narodu. Apelujemy, aby wznieść się ponad interesy partyjne</span>
        <span start="9329" end="9331">. </span>
        <span start="10027" end="10161">Nie opowiadamy się ani za, ani nie jesteśmy przeciw, wskazujemy tylko, że płaszczyzna ekonomiczna, polityczna nie jest wystarczająca. </span>
        <span start="10805" end="10938">Kościół zawsze wspierał procesy integracyjne i jednoczące, jeżeli były oparte na woli narodu i zgodne z procedurami demokratycznymi. </span>
        <span start="11969" end="12072">można liczyć na poparcie dla integracji. Bo daje ona możliwość realizacji i jednostki, i społeczeństwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu - to główna myśl stanowiska Episkopatu w sprawie integracji europejskiej. Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. U podstaw zjednoczonej Europy leżała inspiracja chrześcijańska - zapewnienie pokoju, dobrobytu opartego na fundamentalnych wartościach. Ale dotychczasowe ustawodawstwo unijne w sferze wartości nie jest wystarczające. 

W dokumencie mówimy w imieniu katolików, ale on nie ma charakteru ściśle konfesyjnego. Bronimy godności ludzkiej. I wszystkie struktury, formy unijnej integracji, powinny być tak ukształtowane, aby zmierzały do dobra osoby ludzkiej. Wartości chrześcijańskie są głęboko humanitarne, dlatego nawet ktoś, kto ich nie uznaje, spotka je na płaszczyźnie ogólnoludzkiej. Kościół formułuje wiele postulatów do władz polskich, do naszych negocjatorów, ale także do Konwentu Europejskiego, do władz Unii. wierzę, że będą brane pod uwagę, dlatego że w Europie jest wielu ludzi, dla których motywy wiary są najważniejsze. 

Wiele niepokojów w dyskusjach o integracji wzbudza ustawodawstwo dotyczące etyki. Przeciwnicy integracji argumentują, że wejście do Unii oznaczać będzie prawo do eutanazji, aborcji. Natomiast niektórzy posłowie lewicy przedstawiają takie projekty jako konieczność dostosowania się do wymogów prawa unijnego. Jest nieuczciwością zrzucanie winy na innych, gdy istota problemu zależy od nas. Punkt ciężkości leży w naszym ustawodawstwie. Europa będzie respektowała nasze ustawodawstwo w kwestiach etycznych. 

W ogłoszonym dokumencie kierujemy postulaty do parlamentu, żeby uwzględniono interesy całego narodu. Apelujemy, aby wznieść się ponad interesy partyjne. Nie opowiadamy się ani za, ani nie jesteśmy przeciw, wskazujemy tylko, że płaszczyzna ekonomiczna, polityczna nie jest wystarczająca. Europa jest wspólnotą ducha i musi wspólnotą ducha pozostać. 

Kościół zawsze wspierał procesy integracyjne i jednoczące, jeżeli były oparte na woli narodu i zgodne z procedurami demokratycznymi. Obecnie te warunki są spełnione. można liczyć na poparcie dla integracji. Bo daje ona możliwość realizacji i jednostki, i społeczeństwa. By człowiek był bardziej człowiekiem, chrześcijanin był bardziej chrześcijaninem, a Polacy byli bardziej Polakami. w Unii jest to możliwe. Trzeba tylko się wyzbyć lęku, odbudować własną tożsamość kulturową, religijną i narodową. Trzeba wziąć za ten proces odpowiedzialność, tak aby poszerzenie Unii stanowiło wzbogacenie.</body>
      <spans>
        <span start="248" end="454">Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu - to główna myśl stanowiska Episkopatu w sprawie integracji europejskiej. </span>
        <span start="578" end="661">Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. </span>
        <span start="714" end="885">Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. </span>
        <span start="2747" end="2832">U podstaw zjednoczonej Europy leżała inspiracja chrześcijańska - zapewnienie pokoju, </span>
        <span start="2843" end="2975">dobrobytu opartego na fundamentalnych wartościach. Ale dotychczasowe ustawodawstwo unijne w sferze wartości nie jest wystarczające. </span>
        <span start="3910" end="3912">

</span>
        <span start="3914" end="3955">W dokumencie mówimy w imieniu katolików, </span>
        <span start="3968" end="4014">ale on nie ma charakteru ściśle konfesyjnego. </span>
        <span start="4046" end="4170">Bronimy godności ludzkiej. I wszystkie struktury, formy unijnej integracji, powinny być tak ukształtowane, aby zmierzały do </span>
        <span start="4187" end="4340">dobra osoby ludzkiej. Wartości chrześcijańskie są głęboko humanitarne, dlatego nawet ktoś, kto ich nie uznaje, spotka je na płaszczyźnie ogólnoludzkiej. </span>
        <span start="5235" end="5366">Kościół formułuje wiele postulatów do władz polskich, do naszych negocjatorów, ale także do Konwentu Europejskiego, do władz Unii. </span>
        <span start="5642" end="5701">wierzę, że będą brane pod uwagę, dlatego że w Europie jest </span>
        <span start="5708" end="5749">wielu ludzi, dla których motywy wiary są </span>
        <span start="5756" end="5771">najważniejsze. </span>
        <span start="6722" end="6724">

</span>
        <span start="6726" end="6777">Wiele niepokojów w dyskusjach o integracji wzbudza </span>
        <span start="6785" end="6814">ustawodawstwo dotyczące etyki</span>
        <span start="6859" end="6884">. Przeciwnicy integracji </span>
        <span start="6923" end="6998">argumentują, że wejście do Unii oznaczać będzie prawo do eutanazji, aborcji</span>
        <span start="7034" end="7071">. Natomiast niektórzy posłowie lewicy</span>
        <span start="7111" end="7132"> przedstawiają takie </span>
        <span start="7140" end="7209">projekty jako konieczność dostosowania się do wymogów prawa unijnego.</span>
        <span start="7212" end="7315"> Jest nieuczciwością zrzucanie winy na innych, gdy istota problemu zależy od nas. Punkt ciężkości leży </span>
        <span start="7328" end="7353">w naszym ustawodawstwie. </span>
        <span start="7640" end="7708">Europa będzie respektowała nasze ustawodawstwo w kwestiach etycznych</span>
        <span start="7902" end="7904">. </span>
        <span start="8850" end="8852">

</span>
        <span start="9047" end="9106">W ogłoszonym dokumencie kierujemy postulaty do parlamentu, </span>
        <span start="9116" end="9208">żeby uwzględniono interesy całego narodu. Apelujemy, aby wznieść się ponad interesy partyjne</span>
        <span start="9329" end="9331">. </span>
        <span start="10027" end="10222">Nie opowiadamy się ani za, ani nie jesteśmy przeciw, wskazujemy tylko, że płaszczyzna ekonomiczna, polityczna nie jest wystarczająca. Europa jest wspólnotą ducha i musi wspólnotą ducha pozostać. </span>
        <span start="10801" end="10803">

</span>
        <span start="10805" end="10969">Kościół zawsze wspierał procesy integracyjne i jednoczące, jeżeli były oparte na woli narodu i zgodne z procedurami demokratycznymi. Obecnie te warunki są spełnione</span>
        <span start="11045" end="11047">. </span>
        <span start="11969" end="12187">można liczyć na poparcie dla integracji. Bo daje ona możliwość realizacji i jednostki, i społeczeństwa. By człowiek był bardziej człowiekiem, chrześcijanin był bardziej chrześcijaninem, a Polacy byli bardziej Polakami.</span>
        <span start="12192" end="12215"> w Unii jest to możliwe</span>
        <span start="12235" end="12267">. Trzeba tylko się wyzbyć lęku, </span>
        <span start="12303" end="12370">odbudować własną tożsamość kulturową, religijną i narodową. Trzeba </span>
        <span start="12392" end="12455">wziąć za ten proces odpowiedzialność, tak aby poszerzenie Unii </span>
        <span start="12468" end="12489">stanowiło wzbogacenie</span>
        <span start="12544" end="12545">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu - to główna myśl stanowiska Episkopatu w sprawie integracji europejskiej. Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny. z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. U podstaw zjednoczonej Europy leżała inspiracja chrześcijańska - zapewnienie pokoju, dobrobytu opartego na fundamentalnych wartościach. W ogłoszonym dokumencie kierujemy postulaty do parlamentu, żeby uwzględniono interesy całego narodu. Apelujemy, aby wznieść się ponad interesy partyjne.</body>
      <spans>
        <span start="248" end="454">Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu - to główna myśl stanowiska Episkopatu w sprawie integracji europejskiej. </span>
        <span start="578" end="661">Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. </span>
        <span start="714" end="771">Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny</span>
        <span start="806" end="808">. </span>
        <span start="810" end="885">z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. </span>
        <span start="2747" end="2832">U podstaw zjednoczonej Europy leżała inspiracja chrześcijańska - zapewnienie pokoju, </span>
        <span start="2843" end="2894">dobrobytu opartego na fundamentalnych wartościach. </span>
        <span start="9047" end="9106">W ogłoszonym dokumencie kierujemy postulaty do parlamentu, </span>
        <span start="9116" end="9208">żeby uwzględniono interesy całego narodu. Apelujemy, aby wznieść się ponad interesy partyjne</span>
        <span start="9329" end="9330">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu. Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Mówi się o strukturach, o warunkach wejścia do Unii. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe. U podstaw zjednoczonej Europy leżała inspiracja chrześcijańska - zapewnienie pokoju, względnego dobrobytu opartego na fundamentalnych wartościach. wszystkie struktury, formy unijnej integracji, powinny być tak ukształtowane, aby zmierzały do szeroko pojętego dobra osoby ludzkiej. 
Kościół zawsze wspierał procesy integracyjne i jednoczące, jeżeli były oparte na woli narodu i zgodne z procedurami demokratycznymi. Obecnie te warunki są spełnione i chodzi o to, żeby proces integracyjny prezentował wolę narodu. I dlatego Polakom trzeba pokazać, jakie są nie tyle korzyści płynące z integracji, ile obiektywnie ukazać sytuację, w której się znajdujemy. Bo korzyść, zysk nie jest najważniejszym kryterium. Takim kryterium jest wolność. Wolność jest naczelną wartością dla chrześcijanina.</body>
      <spans>
        <span start="248" end="379">Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu</span>
        <span start="452" end="454">. </span>
        <span start="578" end="954">Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Mówi się o strukturach, o warunkach wejścia do Unii. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe. </span>
        <span start="2747" end="2894">U podstaw zjednoczonej Europy leżała inspiracja chrześcijańska - zapewnienie pokoju, względnego dobrobytu opartego na fundamentalnych wartościach. </span>
        <span start="4075" end="4209">wszystkie struktury, formy unijnej integracji, powinny być tak ukształtowane, aby zmierzały do szeroko pojętego dobra osoby ludzkiej. </span>
        <span start="5231" end="5232">
</span>
        <span start="10805" end="11010">Kościół zawsze wspierał procesy integracyjne i jednoczące, jeżeli były oparte na woli narodu i zgodne z procedurami demokratycznymi. Obecnie te warunki są spełnione i chodzi o to, żeby proces integracyjny </span>
        <span start="11022" end="11238">prezentował wolę narodu. I dlatego Polakom trzeba pokazać, jakie są nie tyle korzyści płynące z integracji, ile obiektywnie ukazać sytuację, w której się znajdujemy. Bo korzyść, zysk nie jest najważniejszym kryterium</span>
        <span start="11271" end="11354">. Takim kryterium jest wolność. Wolność jest naczelną wartością dla chrześcijanina.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu. Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Mówi się o strukturach, o warunkach wejścia do Unii. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe. Od tysiąca lat Europę łączyła christianitas, czyli cywilizacja chrześcijańska. Rodzi się pytanie, co będzie tworzywem duchowym wspólnej Europy w przyszłości. Dla nas wspólnota ducha oznacza minimum wspólnych wartości. U podstaw zjednoczonej Europy leżała inspiracja chrześcijańska - zapewnienie pokoju, względnego dobrobytu opartego na fundamentalnych wartościach. Ale dotychczasowe ustawodawstwo unijne w sferze wartości nie jest wystarczające.  wszystkie struktury, formy unijnej integracji, powinny być tak ukształtowane, aby zmierzały do szeroko pojętego dobra osoby ludzkiej. Wartości chrześcijańskie są głęboko humanitarne, dlatego nawet ktoś, kto ich nie uznaje, spotka je na płaszczyźnie ogólnoludzkiej. Dla nas wartości te wypływają z dekalogu. 
Kościół zawsze wspierał procesy integracyjne i jednoczące, jeżeli były oparte na woli narodu i zgodne z procedurami demokratycznymi. Obecnie te warunki są spełnione i chodzi o to, żeby proces integracyjny prezentował wolę narodu. I dlatego Polakom trzeba pokazać, jakie są nie tyle korzyści płynące z integracji, ile obiektywnie ukazać sytuację, w której się znajdujemy. Bo korzyść, zysk nie jest najważniejszym kryterium. Takim kryterium jest wolność. Wolność jest naczelną wartością dla chrześcijanina. W systemie demokratycznym każdy ma możliwość zrealizowania wolności w sposób najpełniejszy, ale ustawodawstwo musi gwarantować szacunek dla godności człowieka. I musi służyć rozwojowi poszczególnej jednostki i społeczeństwa. Jest to zatem wytyczenie drogi na bardzo daleką przyszłość, kładzenie fundamentów. Trzeba ludzi przygotować na to, że to będzie wymagało ofiar, wyrzeczeń. Obecne pokolenie nie będzie zbierało owoców, ale trzeba ukazać celowość i sensowność tego długiego procesu. Jeżeli ludzie będą przekonani, że to jest celowe i potrzebne, jeśli nie dla nich, to dla ich dzieci, to myślę, iż można liczyć na poparcie dla integracji. Bo daje ona możliwość realizacji i jednostki, i społeczeństwa. By człowiek był bardziej człowiekiem, chrześcijanin był bardziej chrześcijaninem, a Polacy byli bardziej Polakami.</body>
      <spans>
        <span start="248" end="379">Kościół wspiera integrację europejską, jeżeli respektuje ona fundamentalne prawa człowieka, służy rozwojowi osoby i dobru wspólnemu</span>
        <span start="452" end="454">. </span>
        <span start="578" end="1171">Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Mówi się o strukturach, o warunkach wejścia do Unii. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe. Od tysiąca lat Europę łączyła christianitas, czyli cywilizacja chrześcijańska. Rodzi się pytanie, co będzie tworzywem duchowym wspólnej Europy w przyszłości. Dla nas wspólnota ducha oznacza minimum wspólnych wartości.</span>
        <span start="2746" end="2975"> U podstaw zjednoczonej Europy leżała inspiracja chrześcijańska - zapewnienie pokoju, względnego dobrobytu opartego na fundamentalnych wartościach. Ale dotychczasowe ustawodawstwo unijne w sferze wartości nie jest wystarczające. </span>
        <span start="4074" end="4380"> wszystkie struktury, formy unijnej integracji, powinny być tak ukształtowane, aby zmierzały do szeroko pojętego dobra osoby ludzkiej. Wartości chrześcijańskie są głęboko humanitarne, dlatego nawet ktoś, kto ich nie uznaje, spotka je na płaszczyźnie ogólnoludzkiej. Dla nas wartości te wypływają z dekalogu</span>
        <span start="4420" end="4422">. </span>
        <span start="5231" end="5232">
</span>
        <span start="10805" end="11010">Kościół zawsze wspierał procesy integracyjne i jednoczące, jeżeli były oparte na woli narodu i zgodne z procedurami demokratycznymi. Obecnie te warunki są spełnione i chodzi o to, żeby proces integracyjny </span>
        <span start="11022" end="11238">prezentował wolę narodu. I dlatego Polakom trzeba pokazać, jakie są nie tyle korzyści płynące z integracji, ile obiektywnie ukazać sytuację, w której się znajdujemy. Bo korzyść, zysk nie jest najważniejszym kryterium</span>
        <span start="11271" end="11470">. Takim kryterium jest wolność. Wolność jest naczelną wartością dla chrześcijanina. W systemie demokratycznym każdy ma możliwość zrealizowania wolności w sposób najpełniejszy, ale ustawodawstwo musi </span>
        <span start="11482" end="12187">gwarantować szacunek dla godności człowieka. I musi służyć rozwojowi poszczególnej jednostki i społeczeństwa. Jest to zatem wytyczenie drogi na bardzo daleką przyszłość, kładzenie fundamentów. Trzeba ludzi przygotować na to, że to będzie wymagało ofiar, wyrzeczeń. Obecne pokolenie nie będzie zbierało owoców, ale trzeba ukazać celowość i sensowność tego długiego procesu. Jeżeli ludzie będą przekonani, że to jest celowe i potrzebne, jeśli nie dla nich, to dla ich dzieci, to myślę, iż można liczyć na poparcie dla integracji. Bo daje ona możliwość realizacji i jednostki, i społeczeństwa. By człowiek był bardziej człowiekiem, chrześcijanin był bardziej chrześcijaninem, a Polacy byli bardziej Polakami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>dla nas przyszła Europa to problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe. 
Kościół zawsze wspierał procesy integracyjne i jednoczące, jeżeli były oparte na woli narodu i zgodne z procedurami demokratycznymi. Obecnie te warunki są spełnione i chodzi o to, żeby proces integracyjny prezentował wolę narodu. I dlatego Polakom trzeba pokazać, jakie są nie tyle korzyści płynące z integracji, ile obiektywnie ukazać sytuację, w której się znajdujemy. Bo korzyść, zysk nie jest najważniejszym kryterium. Takim kryterium jest wolność.</body>
      <spans>
        <span start="724" end="750">dla nas przyszła Europa to</span>
        <span start="755" end="808"> problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. </span>
        <span start="885" end="954">Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe. </span>
        <span start="5231" end="5232">
</span>
        <span start="10805" end="11010">Kościół zawsze wspierał procesy integracyjne i jednoczące, jeżeli były oparte na woli narodu i zgodne z procedurami demokratycznymi. Obecnie te warunki są spełnione i chodzi o to, żeby proces integracyjny </span>
        <span start="11022" end="11238">prezentował wolę narodu. I dlatego Polakom trzeba pokazać, jakie są nie tyle korzyści płynące z integracji, ile obiektywnie ukazać sytuację, w której się znajdujemy. Bo korzyść, zysk nie jest najważniejszym kryterium</span>
        <span start="11271" end="11302">. Takim kryterium jest wolność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Mówi się o strukturach, o warunkach wejścia do Unii. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe. Od tysiąca lat Europę łączyła christianitas, czyli cywilizacja chrześcijańska. 
W Karcie Praw Podstawowych jest drobna wzmianka o osobistej wolności religijnej. Ale wolność do religii jest umieszczona w jednym paragrafie z wolnością do orientacji seksualnej. Jest to wynik kompromisu i, jak to z kompromisami bywa, nie zadowala ani jednych, ani drugich. W Karcie nie ma natomiast zagwarantowanej wolności dla Kościołów jako instytucji. To jest podstawa spokoju społecznego w przyszłej Europie, warunek tego, że jako wierzący będziemy się czuli w Europie dobrze. 
W ogłoszonym dokumencie kierujemy postulaty do parlamentu, do rządu, żeby uwzględniono interesy całego narodu. Apelujemy, aby wznieść się ponad interesy partyjne, a nawet w niektórych przypadkach ponad własne przekonania, by w ten sposób uwzględnić wolę całego narodu i dobro Polski.</body>
      <spans>
        <span start="578" end="1033">Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Mówi się o strukturach, o warunkach wejścia do Unii. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe. Od tysiąca lat Europę łączyła christianitas, czyli cywilizacja chrześcijańska. </span>
        <span start="2744" end="2745">
</span>
        <span start="2975" end="3054">W Karcie Praw Podstawowych jest drobna wzmianka o osobistej wolności religijnej</span>
        <span start="3173" end="3450">. Ale wolność do religii jest umieszczona w jednym paragrafie z wolnością do orientacji seksualnej. Jest to wynik kompromisu i, jak to z kompromisami bywa, nie zadowala ani jednych, ani drugich. W Karcie nie ma natomiast zagwarantowanej wolności dla Kościołów jako instytucji. </span>
        <span start="3505" end="3631">To jest podstawa spokoju społecznego w przyszłej Europie, warunek tego, że jako wierzący będziemy się czuli w Europie dobrze. </span>
        <span start="7636" end="7637">
</span>
        <span start="9047" end="9330">W ogłoszonym dokumencie kierujemy postulaty do parlamentu, do rządu, żeby uwzględniono interesy całego narodu. Apelujemy, aby wznieść się ponad interesy partyjne, a nawet w niektórych przypadkach ponad własne przekonania, by w ten sposób uwzględnić wolę całego narodu i dobro Polski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Mówi się o strukturach, o warunkach wejścia do Unii. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe. Od tysiąca lat Europę łączyła christianitas, czyli cywilizacja chrześcijańska. Ludzie niewierzący żyją w dużym stopniu tradycją europejską zbudowaną na chrześcijaństwie. I do dzisiaj Europejczycy, niezależnie od przekonań, akceptują przynajmniej elementy tej kultury.
W Karcie Praw Podstawowych jest drobna wzmianka o osobistej wolności religijnej. Ale wolność do religii jest umieszczona w jednym paragrafie z wolnością do orientacji seksualnej. Jest to wynik kompromisu i, jak to z kompromisami bywa, nie zadowala ani jednych, ani drugich. W Karcie nie ma natomiast zagwarantowanej wolności dla Kościołów jako instytucji. To jest podstawa spokoju społecznego w przyszłej Europie, warunek tego, że jako wierzący będziemy się czuli w Europie dobrze. 
W dokumencie mówimy w imieniu katolików, chrześcijan, ale on nie ma charakteru ściśle konfesyjnego. Nie bronimy interesów Kościoła. Bronimy godności ludzkiej. I wszystkie struktury, formy unijnej integracji, powinny być tak ukształtowane, aby zmierzały do szeroko pojętego dobra osoby ludzkiej. Wartości chrześcijańskie są głęboko humanitarne, dlatego nawet ktoś, kto ich nie uznaje, spotka je na płaszczyźnie ogólnoludzkiej. 
Punkt ciężkości leży zdecydowanie w naszym ustawodawstwie. Zależy od naszego parlamentu, od ludzi, których wybieramy i w tym sensie za kształt ustawodawstwa w kwestiach etycznych, moralnych współodpowiedzialny jest każdy obywatel. Jest to nasze autonomiczne prawo i w jego stanowieniu powinna być respektowana wola narodu, tradycja i kultura.
W ogłoszonym dokumencie kierujemy postulaty do parlamentu, do rządu, żeby uwzględniono interesy całego narodu. Apelujemy, aby wznieść się ponad interesy partyjne, a nawet w niektórych przypadkach ponad własne przekonania, by w ten sposób uwzględnić wolę całego narodu i dobro Polski. Kościół zawsze wspierał procesy integracyjne i jednoczące, jeżeli były oparte na woli narodu i zgodne z procedurami demokratycznymi. Obecnie te warunki są spełnione i chodzi o to, żeby proces integracyjny maksymalnie prezentował wolę narodu. I dlatego Polakom trzeba pokazać, jakie są nie tyle korzyści płynące z integracji, ile obiektywnie ukazać sytuację, w której się znajdujemy.</body>
      <spans>
        <span start="578" end="1033">Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Mówi się o strukturach, o warunkach wejścia do Unii. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. Europy nie scala ani polityka, ani gospodarka, ale wartości duchowe. Od tysiąca lat Europę łączyła christianitas, czyli cywilizacja chrześcijańska. </span>
        <span start="1681" end="1869">Ludzie niewierzący żyją w dużym stopniu tradycją europejską zbudowaną na chrześcijaństwie. I do dzisiaj Europejczycy, niezależnie od przekonań, akceptują przynajmniej elementy tej kultury.</span>
        <span start="2744" end="2745">
</span>
        <span start="2975" end="3054">W Karcie Praw Podstawowych jest drobna wzmianka o osobistej wolności religijnej</span>
        <span start="3173" end="3450">. Ale wolność do religii jest umieszczona w jednym paragrafie z wolnością do orientacji seksualnej. Jest to wynik kompromisu i, jak to z kompromisami bywa, nie zadowala ani jednych, ani drugich. W Karcie nie ma natomiast zagwarantowanej wolności dla Kościołów jako instytucji. </span>
        <span start="3505" end="3631">To jest podstawa spokoju społecznego w przyszłej Europie, warunek tego, że jako wierzący będziemy się czuli w Europie dobrze. </span>
        <span start="3911" end="3912">
</span>
        <span start="3914" end="4340">W dokumencie mówimy w imieniu katolików, chrześcijan, ale on nie ma charakteru ściśle konfesyjnego. Nie bronimy interesów Kościoła. Bronimy godności ludzkiej. I wszystkie struktury, formy unijnej integracji, powinny być tak ukształtowane, aby zmierzały do szeroko pojętego dobra osoby ludzkiej. Wartości chrześcijańskie są głęboko humanitarne, dlatego nawet ktoś, kto ich nie uznaje, spotka je na płaszczyźnie ogólnoludzkiej. </span>
        <span start="7210" end="7211">
</span>
        <span start="7294" end="7637">Punkt ciężkości leży zdecydowanie w naszym ustawodawstwie. Zależy od naszego parlamentu, od ludzi, których wybieramy i w tym sensie za kształt ustawodawstwa w kwestiach etycznych, moralnych współodpowiedzialny jest każdy obywatel. Jest to nasze autonomiczne prawo i w jego stanowieniu powinna być respektowana wola narodu, tradycja i kultura.
</span>
        <span start="9047" end="9331">W ogłoszonym dokumencie kierujemy postulaty do parlamentu, do rządu, żeby uwzględniono interesy całego narodu. Apelujemy, aby wznieść się ponad interesy partyjne, a nawet w niektórych przypadkach ponad własne przekonania, by w ten sposób uwzględnić wolę całego narodu i dobro Polski. </span>
        <span start="10805" end="11187">Kościół zawsze wspierał procesy integracyjne i jednoczące, jeżeli były oparte na woli narodu i zgodne z procedurami demokratycznymi. Obecnie te warunki są spełnione i chodzi o to, żeby proces integracyjny maksymalnie prezentował wolę narodu. I dlatego Polakom trzeba pokazać, jakie są nie tyle korzyści płynące z integracji, ile obiektywnie ukazać sytuację, w której się znajdujemy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Mówi się o strukturach, o warunkach wejścia do Unii. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. W Karcie Praw Podstawowych jest drobna wzmianka o osobistej wolności religijnej. Ale wolność do religii jest umieszczona w jednym paragrafie z wolnością do orientacji seksualnej. W Karcie nie ma natomiast zagwarantowanej wolności dla Kościołów jako instytucji. To jest podstawa spokoju społecznego w przyszłej Europie.</body>
      <spans>
        <span start="578" end="885">Obecne rozmowy prowadzone są wyłącznie na płaszczyźnie politycznej i ekonomicznej. Mówi się o strukturach, o warunkach wejścia do Unii. Natomiast dla nas przyszła Europa to jest problem etyczny, problem wspólnoty ducha, wartości. I z tego punktu widzenia stan integracji i negocjacji nie jest zadowalający. </span>
        <span start="2975" end="3054">W Karcie Praw Podstawowych jest drobna wzmianka o osobistej wolności religijnej</span>
        <span start="3173" end="3273">. Ale wolność do religii jest umieszczona w jednym paragrafie z wolnością do orientacji seksualnej. </span>
        <span start="3368" end="3450">W Karcie nie ma natomiast zagwarantowanej wolności dla Kościołów jako instytucji. </span>
        <span start="3505" end="3561">To jest podstawa spokoju społecznego w przyszłej Europie</span>
        <span start="3629" end="3630">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
