<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200203290078">
  <date>2002-03-29</date>
  <title>Tajemnica królów nubijskich</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Krzysztof Kowalski</authors>
  <body>Tak liczne występowanie inskrypcji pielgrzymich w budowli sakralnej jest zjawiskiem niespotykanym we wschodnim chrześcijaństwie

Tajemnica królów nubijskich 

Apostołowie: Piotr (z prawej) i Jan (z lewej) 

FOT.(c)  BOGDAN ŻURAWSKI

KRZYSZTOF KOWALSKI

Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą. Archeologiczny wykop sięga siedmiu i pół metra. Robotnicy czują się w nim nieswojo, dlatego co pół godziny schodzi na jego dno archeolog, aby dodawać im ducha. 

Teraz stoi tam dr Bogdan Żurawski, właśnie przed chwilą dokonał odkrycia - ma przed sobą nietkniętą przez rabusiów kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i napisami sporządzonymi czarnym tuszem. Na zamurowanym wejściu trzy krzyże świadczą o trzech pochowanych w środku zmarłych. To trzej królowie. Ale nie Kacper, Melchior i Baltazar. Ci tutaj żyli około tysiąca lat później.

W bliźniaczych kryptach spoczywa dwudziestu monarchów. Tak sądzą archeolodzy, bo tylu przedstawiają portrety wewnątrz kościoła wzniesionego nad podziemiami. Kościół o wymiarach 25 x 25 m odkryli Polacy w ubiegłym roku, krypty grobowe - w połowie marca. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.

Korzenie

Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz; Grecy - Etiopią, Rzymianie - Nubią. Leży ona nad Nilem, między I a IV kataraktą, Asuanem a Chartumem, na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu. Kto dotarł do nilowej wyspy Elefantyna w Egipcie (zachęcają do tego biura podróży), ten już postawił nogę w historycznej Nubii. Encyklopedie sprzed pierwszej wojny określają jej terytorium na blisko 800 tys. km kw., zaś ludność na około miliona. Jeszcze na początku XX wieku dominowały tam plemiona Kenusi i Mahassi, lecz dziś stosunki antropologiczne są dużo bardziej skomplikowane i nierozpoznane.

Na tym terytorium od epoki kamienia ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. Tędy przebiegał od niepamiętnych czasów szlak handlowy między Morzem Śródziemnym a wnętrzem i południem kontynentu. Z Nubii i przez Nubię płynęło do Egiptu złoto, potem żelazo, a przez cały czas niewolnicy. Właśnie w Nubii, na zapleczu państwa faraonów, wykształciło się w I tysiącleciu p.n.e. państwo Kusz. Przedmioty odkopane w jego dwóch stolicach - starszej Napata i młodszej Meroe - zdobią wszystkie podręczniki sztuki starożytnej.

Burzliwe były relacje między Nubią a potężnym sąsiadem z północy. Wzajemne najazdy powtarzały się regularnie. Wprawdzie Egipt dominował kulturowo i gospodarczo, ale militarna siła Nubii, zwłaszcza jej jazda, były nieustannym zagrożeniem. Ostatecznie Nubia uległa podbojowi faraonów XVIII dynastii (1570 - 1345 p.n.e.). Z kolei za rządów słabej dynastii XX (1200 - 1085 p.n.e.) odzyskała niepodległość i właśnie wtedy powstało państwo Kusz. Jego potęga rosła, aż doszło do tego, że - na krótko - zawładnęło Egiptem. XXV dynastia egipska (715 - 663 p.n.e.) nazywana jest nubijską, ponieważ na egipskim tronie zasiadali czarni faraonowie z głębi afrykańskiego lądu.

Gdy Rzym zawładnął Egiptem, nie sięgnął już królestwa Kusz. Wiodło ono niezależny politycznie żywot, wchodziło w układy z imperium. Właśnie wtedy, w III wieku n.e., w państwie pojawiły się plemiona Nuba - to od nich wywodzi się nazwa Nubia.

Krzyż

Około 350 roku n.e. król Ezana władający państwem Aksum (tereny dzisiejszej Etiopii, miasto o tej nazwie istnieje do dziś) podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było już schrystianizowane, toteż od tej pory nowa religia zaczyna przenikać na obszary, na których czczono wcześniej bóstwa egipskie, greckie, rzymskie i oczywiście rdzenne afrykańskie. Nubii nikt nie ochrzcił jak choćby Polski, ona sama z wolna nasączała się tą wiarą. Jakie było to najstarsze nubijskie chrześcijaństwo?

-Takie jak gdzie indziej w owym czasie - stwierdza dr Tomasz Waliszewski z Instytutu Archeologii Uniwersytetu Warszawskiego. - Dopiero Paweł poniósł je "pomiędzy pogany", czyli poza Palestynę, do społeczności nieżydowskich. Ten "exodus" spowodował, że w pierwszych wiekach nowej ery powstała prawdziwa mozaika Kościołów, istny perski dywan: ortodoksi, prawosławni, grekokatolicy, koptowie, monofizyci, jakobici, melkici, maronici, Kościoły z rodowodem bizantyjskim, syryjskim, etiopskim, natchnieni mnisi reformatorzy zakładający nowe wspólnoty, odłamy wiernych naśladujących anachoretów...

Wiele z tych nurtów docierało oczywiście do Nubii, lecz najsilniejsze źródło nubijskiego chrześcijaństwa biło w egipskiej Aleksandrii. Za panowania Justyniana I aleksandryjski kapłan Julian zaszczepił w Nubii monofizytyzm. Teodozjusz, monofizycki patriarcha aleksandryjski, wyświęcił Longina na biskupa Nubii. Toteż naturalną koleją rzeczy Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytów, zaś ci byli związani z chrześcijaństwem koptyjskim.

Kim byli Koptowie? "Chrześcijańskimi potomkami starożytnych Egipcjan" - jak obrazowo określa ich prof. Lech Krzyżaniak - zarówno pod względem metrykalnym, jak i wyznaniowym. Swoją tradycję i wiarę w dogmaty czerpali znad Nilu.

Tak było. W łonie chrześcijaństwa koptyjskiego, w Aleksandrii wyodrębnił się nurt uznający tylko jedną, czyli boską naturę Chrystusa, odrzucający Jego naturę ludzką. Sobór w Chalcedonie potępił w 451 roku monofizytyzm. Od tamtej pory Koptowie stanowią w chrześcijaństwie odrębną grupę. Wiele wskazuje, że właśnie takie było chrześcijaństwo w Nubii.

Prawdopodobnie kościół w Banganarti był pod wezwaniem Archanioła Rafała

FOT. (c) BOGDAN ŻURAWSKI

Polityka

W drugiej połowie IV wieku n.e. na gruzach królestwa Kusz powstało państwo Nobadów, związane z tajemniczą populacją nazywaną przez archeologów "X". Jego dzieje dalekie są od poznania. W każdym razie, w VI wieku jego chrystianizacja była daleko zaawansowana. Tak daleko, że w 564 roku zostało to potwierdzone oficjalnie. Państwo Nobadów nie było monolitem, w jego obrębie zawiązały się chrześcijańskie państewka - Mukurra, Meris, Alwa, zresztą zwalczające się wzajemnie. Te waśnie nie przeszkadzały jednak istnieniu kultu. Przeciwnie, rozkwita on od VI wieku, powstają liczne kościoły, klasztory. I właśnie wtedy następuje coś, co wedle dzisiejszych pojęć powinno podciąć nubijskie chrześcijaństwo: arabskie podboje. 0koło 650 roku Arabowie zaczynają najazdy na Nubię. Odtąd, jak niegdyś chrześcijaństwo, tak teraz islam zaczyna z wolna sączyć się do tej krainy. Lecz bez przemocy, bez nawracania mieczem, w ramach chrześcijańskiej państwowości. Dziwne, a jednak tam i wtedy było to możliwe.

W Nubii, krainie obleganej przez żywioł muzułmański, dominowali wciąż chrześcijanie. Czuli się na tyle bezpiecznie, byli na tyle zamożni, że wznosili budowle związane z kultem. Islam miał zwyciężyć dopiero w XIV wieku. Dopiero w 1350 roku chrześcijański król Nubii miał przejść na wiarę Proroka. Ale do tego czasu w najlepsze budowano kościoły. Właśnie jedną z takich świątyń, o której nubiolodzy dotychczas nie wiedzieli nic, odkopali w ubiegłym roku polscy archeolodzy w Banganarti; a w marcu tego roku - natrafili pod nim na królewskie grobowce:

- Jest to niezwykłe odkrycie, gdyż w żadnym ze znanych kościołów nubijskich nie zachowało się aż tyle przedstawień władców, nie mówiąc już o ich grobowcach. Świadczy to zarówno o randze tego miejsca, jak i zamożności jego fundatorów - podkreśla Magdalena Łaptaś z Uniwersytetu Kardynała Stefana Wyszyńskiego, naoczny świadek tegorocznego odkrycia.

Pielgrzymi

Doktor Bogdan Żurawski: "Nie ulega dla mnie wątpliwości, że odkryliśmy kaplice pośmiertnego kultu królewskiego. Zostały wzniesione najpóźniej w VII wieku, a więc w okresie formowania się chrześcijańskiej państwowości nubijskiej. Tym bardziej że w dwóch przypadkach portretom towarzyszyły kommemoratywne inskrypcje dedykacyjne. Trzeba bowiem wiedzieć, że władca Nubii był jednocześnie zwierzchnikiem nubijskiego Kościoła, właścicielem całej ziemi w królestwie i jedyną osobą spoza kleru mającą prawo wstępu do sanktuarium kościoła".

Toteż nic dziwnego, że w tym obiekcie sakralnym, z kaplicami i grobami władców, uprawiano ich pośmiertny kult i że był on najpopularniejszym w Nubii miejscem pielgrzymek. Ze względu na relikwie kościół został otoczony murem obronnym. Liczba inskrypcji pozostawionych w kaplicach przez pątników przyprawia o zawrót głowy. Co jakiś czas starsze napisy pokrywano cienką zaprawą, aby uczynić miejsce dla nowych.

Doktor Adam Łajtar, epigrafik pracujący w tym roku na wykopaliskach z archeologami, opowiada o napisach: "Ściany kościoła w Banganarti pokrywają oprócz malowideł także bardzo liczne inskrypcje wydrapane w tynku lub rzadziej malowane czarną farbą jako pamiątki wizyt składanych przez różne osoby świeckie i duchowne. W dotychczas odsłoniętej partii budowli można się doliczyć około 200 inskrypcji, przy czym w niektórych miejscach, na przykład na filarach przy wejściu do apsyd, napisy przylegają szczelnie do siebie, a nawet zachodzą jeden na drugi, tworząc prawdziwy gąszcz. Tak liczne występowanie inskrypcji pielgrzymich w budowli sakralnej jest zjawiskiem niespotykanym nie tylko w Nubii, lecz i na skalę całego wschodniego chrześcijaństwa. Inskrypcje zredagowane są bądź po grecku, bądź po staronubijsku albo też są mieszaniną elementów zapożyczonych z obu tych języków. Typowy napis zbudowany jest według schematu: »Ja, taki a taki, napisałem«. Oprócz tego występują inwokacje i krótkie modlitwy wykorzystujące cytaty z Pisma Świętego".

Fenomen

Banganarti w konstelacji afrykańskiej architektury chrześcijańskiej jest zjawiskiem zupełnie wyjątkowym. Źródła siły przyciągania rzesz pielgrzymów należy upatrywać w afrykańskiej instytucji świętego królestwa, w którym władca jest obdarzony licznymi przywilejami zarezerwowanymi dla wyższego kleru. Instytucja świętego królestwa nubijskiego wzorowana jest na modelu bizantyjskim, w którym cesarz przedstawiony w aureoli świętego uważany jest za osobę świętą. Królowie Nubii cieszyli się podobnym prestiżem. Dlatego miejsce składania ich zwłok w Banganarti było tak ważnym punktem dla pątników. Zresztą zwyczaj pielgrzymowania do grobów świętych pozostał do dziś silnym elementem duchowego pejzażu Sudanu, z tym że rolę chrześcijańskich władców przejęli wyznawcy proroka.

W XVI wieku w Nubii powstał Sułtanat Sennar, podbity w 1821 r. przez paszę Egiptu Muhammeda Alego. Tę konfigurację zniszczył Mahdi, odrywając znaczną część Nubii w 1883 r. Dziś krainą tą władają: Egipt, Sudan i islam - patrząc życzliwie i aktywnie wspomagając poczynania archeologów wydobywających spod piasku chrześcijańską przeszłość i zapomniane przez wieki imiona królów pochowanych w Banganarti. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Na pustyni nieopodal Banganarti nad Nilem polscy archeolodzy odkryli nietkniętą przez rabusiów kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i inskrypcjami. W bliźniaczych kryptach spoczywa dwudziestu chrześcijańskich władców Nubii. Nubia to kraina leżąca między I a IV kataraktą, na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu. Chrześcijaństwo trafiło na te obszary, kiedy ok. 350 roku n.e. część z nich podporządkował sobie władca schrystianizowanego już Aksum. W VI wieku chrystianizacja Nubii była już daleko zaawansowana. Tak daleko, że w 564 roku zostało to oficjalnie potwierdzone. Około roku 650 rozpoczęły się na tych terenach najazdy arabskie, w wyniku których zaczął rozprzestrzeniać się tutaj islam. Wciąż dominowali jednak chrześcijanie, którzy budowali kościoły. Właśnie jeden z nich, obok grobowców, odkryli polscy archeolodzy. Uważają oni, że odkopali kaplicę pośmiertnego kultu królewskiego, wzniesioną najpóźniej w VII wieku, która była popularnym miejscem pielgrzymek. Banganarti w konstelacji afrykańskiej architektury chrześcijańskiej jest zjawiskiem zupełnie wyjątkowym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą. dr Bogdan Żurawski przed chwilą dokonał odkrycia - ma przed sobą kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i napisami. W kryptach spoczywa dwudziestu chrześcijańskich władców Nubii. władca Nubii był jednocześnie zwierzchnikiem nubijskiego Kościoła, właścicielem całej ziemi w królestwie i jedyną osobą spoza kleru mającą prawo wstępu do sanktuarium kościoła.
Toteż nic dziwnego, że w tym obiekcie sakralnym, z kaplicami i grobami władców, uprawiano ich pośmiertny kult i że był on najpopularniejszym w Nubii miejscem pielgrzymek. Ściany kościoła w Banganarti pokrywają oprócz malowideł także bardzo liczne inskrypcje wydrapane w tynku lub rzadziej malowane czarną farbą jako pamiątki wizyt składanych przez różne osoby świeckie i duchowne. W dotychczas odsłoniętej partii budowli można się doliczyć około 200 inskrypcji. Tak liczne występowanie inskrypcji pielgrzymich w budowli sakralnej jest zjawiskiem niespotykanym nie tylko w Nubii, lecz i na skalę całego wschodniego chrześcijaństwa.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="321">Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą. </span>
        <span start="498" end="516">dr Bogdan Żurawski</span>
        <span start="525" end="572"> przed chwilą dokonał odkrycia - ma przed sobą </span>
        <span start="598" end="678">kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i napisami</span>
        <span start="707" end="709">. </span>
        <span start="891" end="893">W </span>
        <span start="906" end="935">kryptach spoczywa dwudziestu </span>
        <span start="1160" end="1191">chrześcijańskich władców Nubii.</span>
        <span start="3211" end="3212"> </span>
        <span start="7718" end="7893">władca Nubii był jednocześnie zwierzchnikiem nubijskiego Kościoła, właścicielem całej ziemi w królestwie i jedyną osobą spoza kleru mającą prawo wstępu do sanktuarium kościoła</span>
        <span start="7894" end="7895">.</span>
        <span start="7896" end="8068">
Toteż nic dziwnego, że w tym obiekcie sakralnym, z kaplicami i grobami władców, uprawiano ich pośmiertny kult i że był on najpopularniejszym w Nubii miejscem pielgrzymek. </span>
        <span start="8412" end="8701">Ściany kościoła w Banganarti pokrywają oprócz malowideł także bardzo liczne inskrypcje wydrapane w tynku lub rzadziej malowane czarną farbą jako pamiątki wizyt składanych przez różne osoby świeckie i duchowne. W dotychczas odsłoniętej partii budowli można się doliczyć około 200 inskrypcji</span>
        <span start="8880" end="9050">. Tak liczne występowanie inskrypcji pielgrzymich w budowli sakralnej jest zjawiskiem niespotykanym nie tylko w Nubii, lecz i na skalę całego wschodniego chrześcijaństwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Na pustyni nieopodal Banganarti nad Nilem polscy archeolodzy odkryli nietkniętą przez rabusiów kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i inskrypcjami. W bliźniaczych kryptach spoczywa dwudziestu chrześcijańskich władców Nubii. Nubia to kraina leżąca między I a IV kataraktą, na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu. Przebiegał tędy od niepamiętnych czasów szlak handlowy. Chrześcijaństwo trafiło na te obszary, kiedy ok. 350 roku n.e. część z nich podporządkował sobie władca schrystianizowanego już Aksum. Za panowania Justyniana I aleksandryjski kapłan Julian zaszczepił w Nubii monofizytyzm. Teodozjusz, monofizycki patriarcha aleksandryjski, wyświęcił Longina na biskupa Nubii. Nubia pozostawała więc pod wpływem aleksandryjskich monofizytów, którzy byli z kolei związani z chrześcijaństwem koptyjskim, czerpiącym z wierzeń starożytnego Egiptu. W drugiej połowie IV wieku n.e. na gruzach Nubii powstało państwo Nobadów, związane z tajemniczą populacją, nazywaną przez archeologów "X". Jego dzieje dalekie są od poznania. W każdym razie, w VI wieku jego chrystianizacja była daleko zaawansowana. Tak daleko, że w 564 roku zostało to oficjalnie potwierdzone. Około roku 650 rozpoczęły się na tych terenach najazdy arabskie, w wyniku których zaczął rozprzestrzeniać się tutaj islam. Wciąż dominowali jednak chrześcijanie, których nie nawracano przemocą. Byli oni na tyle zamożni i czuli się na tyle bezpiecznie, że wznosili budowle związane ze swoim kultem. Islam ostatecznie zwyciężył dopiero w 1350 roku, kiedy chrześcijański król Nubii przyjął wiarę Proroka. Do tego czasu w najlepsze budowano jednak kościoły. Właśnie jeden z nich, obok grobowców, odkryli polscy archeolodzy. Odkrycie to jest niezwykłe z uwagi na dużą liczbę przedstawień władców. Archeolodzy uważają, że odkopali kaplicę pośmiertnego kultu królewskiego, wzniesioną najpóźniej w VII wieku, która była popularnym miejscem pielgrzymek. Ze względu na relikwie otoczono ją murem obronnym. Liczba inskrypcji pozostawionych przez pątników przyprawia o zawrót głowy. Banganarti w konstelacji afrykańskiej architektury chrześcijańskiej jest zjawiskiem zupełnie wyjątkowym.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą. dr Bogdan Żurawski przed chwilą dokonał odkrycia - ma przed sobą nietkniętą przez rabusiów kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i napisami. W bliźniaczych kryptach spoczywa dwudziestu chrześcijańskich władców Nubii. Około 350 roku n.e. król Ezana władający państwem Aksum podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było już schrystianizowane, toteż od tej pory nowa religia zaczyna przenikać na obszary Nubii. Za panowania Justyniana I aleksandryjski kapłan Julian zaszczepił w Nubii monofizytyzm, nurt uznający tylko jedną, czyli boską naturę Chrystusa. w VI wieku chrystianizacja była daleko zaawansowana. 0koło 650 roku Arabowie zaczynają najazdy na Nubię. W krainie obleganej przez żywioł muzułmański dominowali wciąż chrześcijanie. Czuli się na tyle bezpiecznie, byli na tyle zamożni, że wznosili budowle związane z kultem. Właśnie jedną z takich świątyń odkopali w ubiegłym roku polscy archeolodzy w Banganarti; a w marcu tego roku - natrafili pod nim na królewskie grobowce: w żadnym ze znanych kościołów nubijskich nie zachowało się aż tyle przedstawień władców. Świadczy to zarówno o randze tego miejsca, jak i zamożności jego fundatorów. władca Nubii był jednocześnie zwierzchnikiem nubijskiego Kościoła, właścicielem całej ziemi w królestwie i jedyną osobą spoza kleru mającą prawo wstępu do sanktuarium kościoła.
Toteż nic dziwnego, że w tym obiekcie sakralnym, z kaplicami i grobami władców, uprawiano ich pośmiertny kult i że był on najpopularniejszym w Nubii miejscem pielgrzymek. Ściany kościoła w Banganarti pokrywają oprócz malowideł także bardzo liczne inskrypcje wydrapane w tynku lub rzadziej malowane czarną farbą jako pamiątki wizyt składanych przez różne osoby świeckie i duchowne. W dotychczas odsłoniętej partii budowli można się doliczyć około 200 inskrypcji. Tak liczne występowanie inskrypcji pielgrzymich w budowli sakralnej jest zjawiskiem niespotykanym nie tylko w Nubii, lecz i na skalę całego wschodniego chrześcijaństwa.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="321">Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą. </span>
        <span start="498" end="516">dr Bogdan Żurawski</span>
        <span start="525" end="678"> przed chwilą dokonał odkrycia - ma przed sobą nietkniętą przez rabusiów kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i napisami</span>
        <span start="707" end="709">. </span>
        <span start="891" end="935">W bliźniaczych kryptach spoczywa dwudziestu </span>
        <span start="1160" end="1191">chrześcijańskich władców Nubii.</span>
        <span start="3211" end="3212"> </span>
        <span start="3227" end="3283">Około 350 roku n.e. król Ezana władający państwem Aksum </span>
        <span start="3350" end="3487">podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było już schrystianizowane, toteż od tej pory nowa religia zaczyna przenikać na obszary</span>
        <span start="3586" end="3592"> Nubii</span>
        <span start="3946" end="3947">.</span>
        <span start="4450" end="4537"> Za panowania Justyniana I aleksandryjski kapłan Julian zaszczepił w Nubii monofizytyzm</span>
        <span start="5048" end="5049">,</span>
        <span start="5078" end="5134"> nurt uznający tylko jedną, czyli boską naturę Chrystusa</span>
        <span start="5166" end="5168">. </span>
        <span start="5661" end="5671">w VI wieku</span>
        <span start="5676" end="5719"> chrystianizacja była daleko zaawansowana. </span>
        <span start="6177" end="6229">0koło 650 roku Arabowie zaczynają najazdy na Nubię. </span>
        <span start="6453" end="6455">W </span>
        <span start="6462" end="6504">krainie obleganej przez żywioł muzułmański</span>
        <span start="6505" end="6630"> dominowali wciąż chrześcijanie. Czuli się na tyle bezpiecznie, byli na tyle zamożni, że wznosili budowle związane z kultem. </span>
        <span start="6798" end="6828">Właśnie jedną z takich świątyń</span>
        <span start="6879" end="7001"> odkopali w ubiegłym roku polscy archeolodzy w Banganarti; a w marcu tego roku - natrafili pod nim na królewskie grobowce:</span>
        <span start="7037" end="7125"> w żadnym ze znanych kościołów nubijskich nie zachowało się aż tyle przedstawień władców</span>
        <span start="7158" end="7235">. Świadczy to zarówno o randze tego miejsca, jak i zamożności jego fundatorów</span>
        <span start="7474" end="7476">. </span>
        <span start="7718" end="7893">władca Nubii był jednocześnie zwierzchnikiem nubijskiego Kościoła, właścicielem całej ziemi w królestwie i jedyną osobą spoza kleru mającą prawo wstępu do sanktuarium kościoła</span>
        <span start="7894" end="7895">.</span>
        <span start="7896" end="8068">
Toteż nic dziwnego, że w tym obiekcie sakralnym, z kaplicami i grobami władców, uprawiano ich pośmiertny kult i że był on najpopularniejszym w Nubii miejscem pielgrzymek. </span>
        <span start="8412" end="8701">Ściany kościoła w Banganarti pokrywają oprócz malowideł także bardzo liczne inskrypcje wydrapane w tynku lub rzadziej malowane czarną farbą jako pamiątki wizyt składanych przez różne osoby świeckie i duchowne. W dotychczas odsłoniętej partii budowli można się doliczyć około 200 inskrypcji</span>
        <span start="8880" end="9050">. Tak liczne występowanie inskrypcji pielgrzymich w budowli sakralnej jest zjawiskiem niespotykanym nie tylko w Nubii, lecz i na skalę całego wschodniego chrześcijaństwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Na pustyni nieopodal Banganarti nad Nilem polsy archeolodzy odkryli nietkniętą przez rabusiów kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i inskrypcjami. W bliźniaczych kryptach spoczywa dwudziestu chrześcijańskich władców Nubii. Nubia była w średniowieczu chrześcijańską krainą, leżącą między I a IV kataraktą, na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu. Budowano tam wówczas liczne kościoły. Właśnie jeden z nich – kaplicę pośmiertnego kultu królewskiego – odkryli polscy archeolodzy. Znalezisko wyróżnia się licznymi przedstawieniami królów oraz inskrypcjami pielgrzymów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą. dr Bogdan Żurawski dokonał odkrycia - ma przed sobą kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i napisami. W kryptach spoczywa dwudziestu chrześcijańskich władców Nubii. w tym obiekcie sakralnym uprawiano ich pośmiertny kult. Ściany kościoła w Banganarti pokrywają inskrypcje jako pamiątki wizyt składanych przez różne osoby. Tak liczne występowanie inskrypcji pielgrzymich w budowli sakralnej jest zjawiskiem niespotykanym na skalę całego wschodniego chrześcijaństwa.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="321">Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą. </span>
        <span start="498" end="516">dr Bogdan Żurawski</span>
        <span start="525" end="526"> </span>
        <span start="539" end="572">dokonał odkrycia - ma przed sobą </span>
        <span start="598" end="678">kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i napisami</span>
        <span start="707" end="709">. </span>
        <span start="891" end="893">W </span>
        <span start="906" end="935">kryptach spoczywa dwudziestu </span>
        <span start="1160" end="1191">chrześcijańskich władców Nubii.</span>
        <span start="3211" end="3212"> </span>
        <span start="7920" end="7944">w tym obiekcie sakralnym</span>
        <span start="7976" end="8006"> uprawiano ich pośmiertny kult</span>
        <span start="8066" end="8068">. </span>
        <span start="8412" end="8451">Ściany kościoła w Banganarti pokrywają </span>
        <span start="8488" end="8499">inskrypcje </span>
        <span start="8552" end="8600">jako pamiątki wizyt składanych przez różne osoby</span>
        <span start="8620" end="8622">. </span>
        <span start="8882" end="8980">Tak liczne występowanie inskrypcji pielgrzymich w budowli sakralnej jest zjawiskiem niespotykanym </span>
        <span start="9006" end="9050">na skalę całego wschodniego chrześcijaństwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Na pustyni nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą polscy archeolodzy odkryli kościół oraz krypty z grobami chrześcijańskich władców Nubii. Kraina ta leżała na  obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu. W starożytności jej władcy toczyli wojny z Egiptem faraonów. Chrześcijaństwo zaczęło przenikać na tereny Nubii ok. 350 roku n.e. Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytów uznających tylko jedną, boską naturę Chrystusa. Od VI do połowy XIV wieku chrześcijaństwo nubijskie przeżywało rozkwit. Powstały wtedy liczne świątynie - jedną z nich jest kościół odkryty przez polskich archeologów. W kryptach spoczywa prawdopodobnie dwudziestu monarchów - tylu przedstawiają portrety wewnątrz kościoła. Kościół w Banganarti, w którym uprawiano pośmiertny kult władców, był najpopularniejszym w Nubii miejscem pielgrzymek. Na ścianach kaplic pątnicy pozostawili inskrypcje wydrapane w tynku. W dotychczas odsłoniętej partii budowli znajduje się ich około 200. Tak liczne występowanie inskrypcji pielgrzymich w budowli sakralnej jest zjawiskiem niespotykanym we wschodnim chrześcijaństwie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body> Kościół o wymiarach 25 x 25 m odkryli Polacy w ubiegłym roku, krypty grobowe - w połowie marca. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz; Grecy - Etiopią, Rzymianie - Nubią. Leży ona nad Nilem, między I a IV kataraktą, Asuanem a Chartumem, na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu.Około 350 roku n.e. król Ezana władający państwem Aksum (tereny dzisiejszej Etiopii, miasto o tej nazwie istnieje do dziś) podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było już schrystianizowane, toteż od tej pory nowa religia zaczyna przenikać na obszary, na których czczono wcześniej bóstwa egipskie, greckie, rzymskie i oczywiście rdzenne afrykańskie. Za panowania Justyniana I aleksandryjski kapłan Julian zaszczepił w Nubii monofizytyzm.0koło 650 roku Arabowie zaczynają najazdy na Nubię. Odtąd, jak niegdyś chrześcijaństwo, tak teraz islam zaczyna z wolna sączyć się do tej krainy.Islam miał zwyciężyć dopiero w XIV wieku.Ale do tego czasu w najlepsze budowano kościoły.Właśnie jedną z takich świątyń, o której nubiolodzy dotychczas nie wiedzieli nic, odkopali w ubiegłym roku polscy archeolodzy w Banganarti; a w marcu tego roku - natrafili pod nim na królewskie grobowce</body>
      <spans>
        <span start="1047" end="1191"> Kościół o wymiarach 25 x 25 m odkryli Polacy w ubiegłym roku, krypty grobowe - w połowie marca. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.</span>
        <span start="1203" end="1394">Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz; Grecy - Etiopią, Rzymianie - Nubią. Leży ona nad Nilem, między I a IV kataraktą, Asuanem a Chartumem, na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu.</span>
        <span start="3227" end="3586">Około 350 roku n.e. król Ezana władający państwem Aksum (tereny dzisiejszej Etiopii, miasto o tej nazwie istnieje do dziś) podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było już schrystianizowane, toteż od tej pory nowa religia zaczyna przenikać na obszary, na których czczono wcześniej bóstwa egipskie, greckie, rzymskie i oczywiście rdzenne afrykańskie.</span>
        <span start="3670" end="3671"> </span>
        <span start="4451" end="4538">Za panowania Justyniana I aleksandryjski kapłan Julian zaszczepił w Nubii monofizytyzm.</span>
        <span start="6177" end="6322">0koło 650 roku Arabowie zaczynają najazdy na Nubię. Odtąd, jak niegdyś chrześcijaństwo, tak teraz islam zaczyna z wolna sączyć się do tej krainy.</span>
        <span start="6630" end="6671">Islam miał zwyciężyć dopiero w XIV wieku.</span>
        <span start="6749" end="6797">Ale do tego czasu w najlepsze budowano kościoły.</span>
        <span start="6798" end="7000">Właśnie jedną z takich świątyń, o której nubiolodzy dotychczas nie wiedzieli nic, odkopali w ubiegłym roku polscy archeolodzy w Banganarti; a w marcu tego roku - natrafili pod nim na królewskie grobowce</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Na pustyni nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą polscy archeolodzy odkryli kościół oraz krypty z grobami chrześcijańskich władców Nubii. Kraina ta leżała na  obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu. W starożytności jej władcy toczyli wojny z Egiptem faraonów. W latach 715 - 663 p.n.e. Nubia stała się tak potężna, że zawładnęła Egiptem. Rzymskie podboje nie objęły Nubii - wiodła ona niezależny politycznie żywot, wchodząc w układy z imperium.
Około 350 roku n.e. król Ezana władający chrześcijańskim państwem Aksum (tereny dzisiejszej Etiopii) podporządkował sobie część Nubii. Od tej pory na tereny Nubii zaczyna przenikać nowa religia. Chrześcijaństwo nubijskie pozostawało pod wpływem chrześcijaństwa koptyjskiego, z którego wyodrębnił się monofizytyzm - nurt uznający tylko jedną, boską naturę Chrystusa. W Nubii zaszczepił monofizytyzm aleksandryjski kapłan Julian za panowania Justyniana I. Od VI do połowy XIV wieku, kiedy chrześcijański król Nubii przyjął islam, chrześcijaństwo nubijskie przeżywało rozkwit. Powstały wtedy liczne świątynie - jedną z nich jest kościół odkryty przez polskich archeologów. 
Kościół ma wymiary 25 x 25 m. W kryptach spoczywa prawdopodobnie dwudziestu monarchów - tylu przedstawiają portrety wewnątrz kościoła. To niezwykłe odkrycie - w żadnym ze znanych kościołów nubijskich nie zachowało się aż tyle przedstawień władców. Świadczy to zarówno o randze tego miejsca, jak i zamożności jego fundatorów. Doktor Bogdan Żurawski, który dokonał tego odkrycia, twierdzi, że uprawiano tu pośmiertny kult władców Nubii i że było to najpopularniejsze w Nubii miejsce pielgrzymek. 
Na ścianach kaplic pątnicy pozostawili liczne inskrypcje wydrapane w tynku lub rzadziej malowane czarną farbą. Zredagowane są bądź po grecku, bądź po staronubijsku albo też są mieszaniną elementów zapożyczonych z obu tych języków. W dotychczas odsłoniętej partii budowli można się doliczyć około 200 takich inskrypcji. Tak liczne występowanie inskrypcji pielgrzymich w budowli sakralnej jest zjawiskiem niespotykanym we wschodnim chrześcijaństwie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body> Kościół o wymiarach 25 x 25 m odkryli Polacy w ubiegłym roku, krypty grobowe - w połowie marca. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz; Grecy - Etiopią, Rzymianie - Nubią. Leży ona nad Nilem, między I a IV kataraktą, Asuanem a Chartumem, na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu.Encyklopedie sprzed pierwszej wojny określają jej terytorium na blisko 800 tys. km kw., zaś ludność na około miliona. Jeszcze na początku XX wieku dominowały tam plemiona Kenusi i Mahassi, lecz dziś stosunki antropologiczne są dużo bardziej skomplikowane i nierozpoznane.
Około 350 roku n.e. król Ezana władający państwem Aksum (tereny dzisiejszej Etiopii, miasto o tej nazwie istnieje do dziś) podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było już schrystianizowane, toteż od tej pory nowa religia zaczyna przenikać na obszary, na których czczono wcześniej bóstwa egipskie, greckie, rzymskie i oczywiście rdzenne afrykańskie. Nubii nikt nie ochrzcił jak choćby Polski, ona sama z wolna nasączała się tą wiarą. Za panowania Justyniana I aleksandryjski kapłan Julian zaszczepił w Nubii monofizytyzm. Teodozjusz, monofizycki patriarcha aleksandryjski, wyświęcił Longina na biskupa Nubii. Toteż naturalną koleją rzeczy Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytów, zaś ci byli związani z chrześcijaństwem koptyjskim.W łonie chrześcijaństwa koptyjskiego, w Aleksandrii wyodrębnił się nurt uznający tylko jedną, czyli boską naturę Chrystusa, odrzucający Jego naturę ludzką. Sobór w Chalcedonie potępił w 451 roku monofizytyzm. Od tamtej pory Koptowie stanowią w chrześcijaństwie odrębną grupę. Wiele wskazuje, że właśnie takie było chrześcijaństwo w Nubii.
0koło 650 roku Arabowie zaczynają najazdy na Nubię. Odtąd, jak niegdyś chrześcijaństwo, tak teraz islam zaczyna z wolna sączyć się do tej krainy.W Nubii, krainie obleganej przez żywioł muzułmański, dominowali wciąż chrześcijanie. Czuli się na tyle bezpiecznie, byli na tyle zamożni, że wznosili budowle związane z kultem. Islam miał zwyciężyć dopiero w XIV wieku.Ale do tego czasu w najlepsze budowano kościoły. Właśnie jedną z takich świątyń, o której nubiolodzy dotychczas nie wiedzieli nic, odkopali w ubiegłym roku polscy archeolodzy w Banganarti; a w marcu tego roku - natrafili pod nim na królewskie grobowce</body>
      <spans>
        <span start="1047" end="1191"> Kościół o wymiarach 25 x 25 m odkryli Polacy w ubiegłym roku, krypty grobowe - w połowie marca. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.</span>
        <span start="1203" end="1394">Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz; Grecy - Etiopią, Rzymianie - Nubią. Leży ona nad Nilem, między I a IV kataraktą, Asuanem a Chartumem, na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu.</span>
        <span start="1523" end="1795">Encyklopedie sprzed pierwszej wojny określają jej terytorium na blisko 800 tys. km kw., zaś ludność na około miliona. Jeszcze na początku XX wieku dominowały tam plemiona Kenusi i Mahassi, lecz dziś stosunki antropologiczne są dużo bardziej skomplikowane i nierozpoznane.
</span>
        <span start="3227" end="3671">Około 350 roku n.e. król Ezana władający państwem Aksum (tereny dzisiejszej Etiopii, miasto o tej nazwie istnieje do dziś) podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było już schrystianizowane, toteż od tej pory nowa religia zaczyna przenikać na obszary, na których czczono wcześniej bóstwa egipskie, greckie, rzymskie i oczywiście rdzenne afrykańskie. Nubii nikt nie ochrzcił jak choćby Polski, ona sama z wolna nasączała się tą wiarą. </span>
        <span start="4451" end="4772">Za panowania Justyniana I aleksandryjski kapłan Julian zaszczepił w Nubii monofizytyzm. Teodozjusz, monofizycki patriarcha aleksandryjski, wyświęcił Longina na biskupa Nubii. Toteż naturalną koleją rzeczy Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytów, zaś ci byli związani z chrześcijaństwem koptyjskim.</span>
        <span start="5012" end="5351">W łonie chrześcijaństwa koptyjskiego, w Aleksandrii wyodrębnił się nurt uznający tylko jedną, czyli boską naturę Chrystusa, odrzucający Jego naturę ludzką. Sobór w Chalcedonie potępił w 451 roku monofizytyzm. Od tamtej pory Koptowie stanowią w chrześcijaństwie odrębną grupę. Wiele wskazuje, że właśnie takie było chrześcijaństwo w Nubii.
</span>
        <span start="6177" end="6322">0koło 650 roku Arabowie zaczynają najazdy na Nubię. Odtąd, jak niegdyś chrześcijaństwo, tak teraz islam zaczyna z wolna sączyć się do tej krainy.</span>
        <span start="6453" end="6671">W Nubii, krainie obleganej przez żywioł muzułmański, dominowali wciąż chrześcijanie. Czuli się na tyle bezpiecznie, byli na tyle zamożni, że wznosili budowle związane z kultem. Islam miał zwyciężyć dopiero w XIV wieku.</span>
        <span start="6749" end="7000">Ale do tego czasu w najlepsze budowano kościoły. Właśnie jedną z takich świątyń, o której nubiolodzy dotychczas nie wiedzieli nic, odkopali w ubiegłym roku polscy archeolodzy w Banganarti; a w marcu tego roku - natrafili pod nim na królewskie grobowce</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Na pustyni nieopodal Banganarti nad Nilem polscy archeolodzy odkryli kościół oraz krypty z grobami chrześcijańskich władców Nubii, wzniesione najpóźniej w VII wieku. W kryptach spoczywa prawdopodobnie dwudziestu monarchów - tylu przedstawiają portrety wewnątrz kościoła. Kościół w Banganarti, w którym uprawiano pośmiertny kult władców, był najpopularniejszym w Nubii miejscem pielgrzymek. Na ścianach kaplic pątnicy pozostawili po sobie liczne inskrypcje wydrapane w tynku. Jest to zjawisko niespotykane na taką skalę we wschodnim chrześcijaństwie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Kościół o wymiarach 25 x 25 m odkryli Polacy w ubiegłym roku, krypty grobowe - w połowie marca. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.Leży ona nad Nilem, między I a IV kataraktą, Asuanem a Chartumem, na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu.Około 350 roku n.e. król Ezana władający państwem Aksum (tereny dzisiejszej Etiopii, miasto o tej nazwie istnieje do dziś) podporządkował sobie część Nubii.Islam miał zwyciężyć dopiero w XIV wieku.Ale do tego czasu w najlepsze budowano kościoły.Właśnie jedną z takich świątyń, o której nubiolodzy dotychczas nie wiedzieli nic, odkopali w ubiegłym roku polscy archeolodzy w Banganarti; a w marcu tego roku - natrafili pod nim na królewskie grobowce</body>
      <spans>
        <span start="1048" end="1191">Kościół o wymiarach 25 x 25 m odkryli Polacy w ubiegłym roku, krypty grobowe - w połowie marca. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.</span>
        <span start="1286" end="1394">Leży ona nad Nilem, między I a IV kataraktą, Asuanem a Chartumem, na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu.</span>
        <span start="3227" end="3383">Około 350 roku n.e. król Ezana władający państwem Aksum (tereny dzisiejszej Etiopii, miasto o tej nazwie istnieje do dziś) podporządkował sobie część Nubii.</span>
        <span start="6630" end="6671">Islam miał zwyciężyć dopiero w XIV wieku.</span>
        <span start="6749" end="6797">Ale do tego czasu w najlepsze budowano kościoły.</span>
        <span start="6798" end="7000">Właśnie jedną z takich świątyń, o której nubiolodzy dotychczas nie wiedzieli nic, odkopali w ubiegłym roku polscy archeolodzy w Banganarti; a w marcu tego roku - natrafili pod nim na królewskie grobowce</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Na pustyni nieopodal Banganarti nad Nilem, ekipa polskich archelogów odkryła w zeszłym roku kościół chrześcijański i znajdujące się pod nim krypty władców Nubii.

W starożytnej Nubii (obszar współczesnego Egiptu i Sudanu) pierwsze ślady państwowości pojawiły się w I tysiącleciu p.n.e., a elementy chrześcijaństwa napłynęły około 350 r., gdy Nubia została podporządkowana schrystianizowanemu państwu Aksum (dzisiejsza Etipia). Występującym tu nurtem chrześcijaństwa był pochodzący z egipskiej Aleksandrii monofizytyzm. W 1350 roku po podbojach arabskich chrześcijaństwo ostatecznie ustąpiło islamowi. Do tego czasu jednak budowano kościoły. Jedną z takich świątyń odkopali w ubiegłym roku polscy archeolodzy w Banganarti, a w marcu natrafili na królewskie grobowce.

Archeolodzy podkreślają, że jest to niezwykłe odkrycie. Liczba przedstawień władców w świątyni i grobowce królów świadczą o wysokiej randze tego miejsca. Krypty, wzniesione najpóźniej w VII w., były elementem pośmiętnego kultu królewskiego i najpopularniejszym miejscem pielgrzymek, na co wskazuje liczba inskrypcji zostawianych przez pielgrzymów. Źródeł ich popularności należy upatrywać w instytucji świętego królestwa uznającej króla za świętego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą. dr Bogdan Żurawski dokonał odkrycia - ma przed sobą nietkniętą przez rabusiów kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i napisami sporządzonymi czarnym tuszem. Na zamurowanym wejściu trzy krzyże świadczą o trzech pochowanych w środku zmarłych. To królowie. W bliźniaczych kryptach spoczywa dwudziestu monarchów. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz; Grecy - Etiopią, Rzymianie - Nubią. Leży nad Nilem, między I a IV kataraktą, na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu. Na tym terytorium ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. Około 350 roku n.e. król Ezana władający państwem Aksum (tereny dzisiejszej Etiopii) podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było już schrystianizowane, toteż od tej pory nowa religia zaczyna przenikać na obszary, na których czczono wcześniej bóstwa. najsilniejsze źródło nubijskiego chrześcijaństwa biło w egipskiej Aleksandrii. Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytów, zaś ci byli związani z chrześcijaństwem koptyjskim.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="321">Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą. </span>
        <span start="498" end="516">dr Bogdan Żurawski</span>
        <span start="538" end="796"> dokonał odkrycia - ma przed sobą nietkniętą przez rabusiów kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i napisami sporządzonymi czarnym tuszem. Na zamurowanym wejściu trzy krzyże świadczą o trzech pochowanych w środku zmarłych. To </span>
        <span start="802" end="812">królowie. </span>
        <span start="891" end="946">W bliźniaczych kryptach spoczywa dwudziestu monarchów. </span>
        <span start="1144" end="1191">Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.</span>
        <span start="1203" end="1291">Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz; Grecy - Etiopią, Rzymianie - Nubią. Leży </span>
        <span start="1295" end="1331">nad Nilem, między I a IV kataraktą, </span>
        <span start="1352" end="1395">na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu. </span>
        <span start="1796" end="1814">Na tym terytorium </span>
        <span start="1832" end="1876">ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. </span>
        <span start="3227" end="3310">Około 350 roku n.e. król Ezana władający państwem Aksum (tereny dzisiejszej Etiopii</span>
        <span start="3348" end="3524">) podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było już schrystianizowane, toteż od tej pory nowa religia zaczyna przenikać na obszary, na których czczono wcześniej bóstwa</span>
        <span start="3585" end="3587">. </span>
        <span start="4372" end="4451">najsilniejsze źródło nubijskiego chrześcijaństwa biło w egipskiej Aleksandrii. </span>
        <span start="4656" end="4772">Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytów, zaś ci byli związani z chrześcijaństwem koptyjskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Na pustyni nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą, ekipa polskich archelogów odkryła w zeszłym roku kościół chrześcijański i znajdujące się pod nim krypty władców Nubii.

Starożytna Nubia znajdowała się na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu, obejmowała terytorium o powierzchni 800 tys. km kw., a ludność liczyła około miliona. Od epoki kamienia ścierały się tu wpływy egipskie i afrykańskie ze względu na liczne szlaki handlowe. W I tysiącleciu p.n.e. wykształciło się tu państwo Kusz, które rywalizowało z potężnym Egiptem. Po opanowaniu Egiptu przez Rzymian, w III wieku n.e., w państwie pojawiły się plemiona Nuba, od których wywodzi się nazwa Nubia.

Kiedy około 350 r. n.e. schrystianizowane państwo Aksum (dzisiejsza Etipia) podporządkowało sobie część Nubii, zaczęły pojawiać się elementy nowej wiary. Był to najprawdopodobniej pochodzący z egipskiej Aleksandrii monofizytyzm, wywodzący się z chrześcijaństwa koptyjskiego. Koptowie, którzy byli chrześcijańskimi potomkami starożytnych Egipcjan, uznawali tylko boską naturę Chrystusa.

W IV wieku n.e. powstało państwo Nobadów, które się szybko chrystianizowało. Około 650 r. ten proces zaburzyły arabskie podboje, wraz z którymi przybył islam. Przez długi okres czasu dominowali wciąż chrześcijanie. Do przełomu doszło w 1350 roku, kiedy chrześcijański król Nubii przeszedł na wiarę Proroka. Do tego czasu jednak budowano kościoły. Jedną z takich świątyń, o których do tej pory archeolodzy nie wiedzieli, odkopali w ubiegłym roku polscy archeolodzy w Banganarti, a w marcu tego roku natrafili pod nim na królewskie grobowce.

Archeolodzy podkreślają, że jest to niezwykłe odkrycie. Liczba przedstawień władców w świątyni i grobowce królów świadczą o wysokiej randze tego miejsca. Grobowce królewskie zostały wzniesione najpóźniej w VII w., były elementem pośmiertnego kultu królewskiego i najpopularniejszym miejscem pielgrzymek, na co wskazuje liczba inskrypcji zostawianych przez pielgrzymów, niespotykana we wschodnim chrześcijaństwie. Źródeł ich popularności należy upatrywać w afrykańskiej instytucji świętego królestwa, wzorowanej na modelu bizantyjskim, gdzie cesarza uznawano za świętęgo.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą. dr Bogdan Żurawski dokonał odkrycia - ma przed sobą nietkniętą przez rabusiów kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i napisami sporządzonymi czarnym tuszem. Na zamurowanym wejściu trzy krzyże świadczą o trzech pochowanych w środku zmarłych. To królowie. W bliźniaczych kryptach spoczywa dwudziestu monarchów. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.
Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz; Grecy - Etiopią, Rzymianie - Nubią. Leży nad Nilem, między I a IV kataraktą, na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu. Na tym terytorium ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. Tędy przebiegał szlak handlowy między Morzem Śródziemnym i południem kontynentu. Właśnie w Nubii, na zapleczu państwa faraonów, wykształciło się w I tysiącleciu p.n.e. państwo Kusz. Gdy Rzym zawładnął Egiptem, nie sięgnął już królestwa Kusz. Wiodło ono niezależny żywot. Właśnie wtedy, w III wieku n.e., w państwie pojawiły się plemiona Nuba - to od nich wywodzi się nazwa Nubia.
Około 350 roku n.e. król Ezana władający państwem Aksum (tereny dzisiejszej Etiopii) podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było już schrystianizowane, toteż od tej pory nowa religia zaczyna przenikać na obszary, na których czczono wcześniej bóstwa egipskie, greckie, rzymskie i rdzenne afrykańskie. Wiele nurtów docierało do Nubii, lecz najsilniejsze źródło nubijskiego chrześcijaństwa biło w egipskiej Aleksandrii. Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytów, zaś ci byli związani z chrześcijaństwem koptyjskim. w Aleksandrii wyodrębnił się nurt uznający tylko jedną, czyli boską naturę Chrystusa, odrzucający Jego naturę ludzką. 
0koło 650 roku Arabowie zaczynają najazdy na Nubię. Odtąd islam zaczyna z wolna sączyć się do tej krainy. Lecz bez przemocy, w ramach chrześcijańskiej państwowości. W krainie obleganej przez żywioł muzułmański dominowali wciąż chrześcijanie. Islam miał zwyciężyć dopiero w XIV wieku. w 1350 roku chrześcijański król Nubii miał przejść na wiarę Proroka.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="321">Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą. </span>
        <span start="498" end="516">dr Bogdan Żurawski</span>
        <span start="538" end="796"> dokonał odkrycia - ma przed sobą nietkniętą przez rabusiów kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i napisami sporządzonymi czarnym tuszem. Na zamurowanym wejściu trzy krzyże świadczą o trzech pochowanych w środku zmarłych. To </span>
        <span start="802" end="812">królowie. </span>
        <span start="891" end="946">W bliźniaczych kryptach spoczywa dwudziestu monarchów. </span>
        <span start="1144" end="1192">Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.
</span>
        <span start="1203" end="1291">Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz; Grecy - Etiopią, Rzymianie - Nubią. Leży </span>
        <span start="1295" end="1331">nad Nilem, między I a IV kataraktą, </span>
        <span start="1352" end="1395">na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu. </span>
        <span start="1796" end="1814">Na tym terytorium </span>
        <span start="1832" end="1892">ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. Tędy przebiegał </span>
        <span start="1916" end="1957">szlak handlowy między Morzem Śródziemnym </span>
        <span start="1968" end="1992">i południem kontynentu. </span>
        <span start="2083" end="2184">Właśnie w Nubii, na zapleczu państwa faraonów, wykształciło się w I tysiącleciu p.n.e. państwo Kusz. </span>
        <span start="2978" end="3060">Gdy Rzym zawładnął Egiptem, nie sięgnął już królestwa Kusz. Wiodło ono niezależny </span>
        <span start="3072" end="3077">żywot</span>
        <span start="3108" end="3219">. Właśnie wtedy, w III wieku n.e., w państwie pojawiły się plemiona Nuba - to od nich wywodzi się nazwa Nubia.
</span>
        <span start="3227" end="3310">Około 350 roku n.e. król Ezana władający państwem Aksum (tereny dzisiejszej Etiopii</span>
        <span start="3348" end="3555">) podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było już schrystianizowane, toteż od tej pory nowa religia zaczyna przenikać na obszary, na których czczono wcześniej bóstwa egipskie, greckie, rzymskie i </span>
        <span start="3566" end="3587">rdzenne afrykańskie. </span>
        <span start="4316" end="4322">Wiele </span>
        <span start="4329" end="4346">nurtów docierało </span>
        <span start="4357" end="4451">do Nubii, lecz najsilniejsze źródło nubijskiego chrześcijaństwa biło w egipskiej Aleksandrii. </span>
        <span start="4656" end="4772">Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytów, zaś ci byli związani z chrześcijaństwem koptyjskim.</span>
        <span start="5049" end="5168"> w Aleksandrii wyodrębnił się nurt uznający tylko jedną, czyli boską naturę Chrystusa, odrzucający Jego naturę ludzką. </span>
        <span start="5460" end="5461">
</span>
        <span start="6177" end="6234">0koło 650 roku Arabowie zaczynają najazdy na Nubię. Odtąd</span>
        <span start="6274" end="6342"> islam zaczyna z wolna sączyć się do tej krainy. Lecz bez przemocy, </span>
        <span start="6366" end="6406">w ramach chrześcijańskiej państwowości. </span>
        <span start="6453" end="6455">W </span>
        <span start="6462" end="6504">krainie obleganej przez żywioł muzułmański</span>
        <span start="6505" end="6538"> dominowali wciąż chrześcijanie. </span>
        <span start="6630" end="6672">Islam miał zwyciężyć dopiero w XIV wieku. </span>
        <span start="6680" end="6748">w 1350 roku chrześcijański król Nubii miał przejść na wiarę Proroka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Nieopodal Banganarti nad Nilem polscy archeologowie dokonali niezwykłego odkrycia. Odsłonili chrześcijański kościół i krypty władców Nubii pochodzące z okresu dominacji chrześcijaństwa, które zostało ostatecznie wyparte przez islam w 1350 roku. Na szczególną uwagę zasługują grobowce, wzniesione ok. VII w., które były elementem pośmiętnego kultu królewskiego i najpopularniejszym miejscem pielgrzymek, na co wskazuje liczba inskrypcji zostawianych przez pielgrzymów. Źródeł ich popularności należy upatrywać w instytucji świętego królestwa uznającej króla za świętego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą. dr Bogdan Żurawski dokonał odkrycia - ma przed sobą nietkniętą przez rabusiów kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi. Na zamurowanym wejściu trzy krzyże świadczą o trzech pochowanych w środku zmarłych. To królowie. W bliźniaczych kryptach spoczywa dwudziestu monarchów. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii. źródło nubijskiego chrześcijaństwa biło w egipskiej Aleksandrii. Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytów, zaś ci byli związani z chrześcijaństwem koptyjskim.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="321">Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą. </span>
        <span start="498" end="516">dr Bogdan Żurawski</span>
        <span start="538" end="667"> dokonał odkrycia - ma przed sobą nietkniętą przez rabusiów kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi</span>
        <span start="707" end="796">. Na zamurowanym wejściu trzy krzyże świadczą o trzech pochowanych w środku zmarłych. To </span>
        <span start="802" end="812">królowie. </span>
        <span start="891" end="946">W bliźniaczych kryptach spoczywa dwudziestu monarchów. </span>
        <span start="1144" end="1191">Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.</span>
        <span start="4385" end="4451"> źródło nubijskiego chrześcijaństwa biło w egipskiej Aleksandrii. </span>
        <span start="4656" end="4772">Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytów, zaś ci byli związani z chrześcijaństwem koptyjskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Niedaleko Banganarti archeolodzy odkryli kaplicę i kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami i napisami. Pochowano w niej chrześcijańskich władców krainy nazywanej Nubią. Leży ona nad Nilem na obszarze dzisiejszego Egiptu i Sudanu. Przebiegały tędy szlaki handlowe, którymi dostraczano do Egiptu złoto, żelazo i niewolników. Między Nubią a Egiptem dochodziło do licznym konfliktów. Z czasem powstało państwo Kusz, którego czarni władcy przez krótki czas zasiadali na tronie Egiptu. W IV w. na tereny Nubii zaczęła napływać religia chrześcijańska, głównie z Aleksandrii. Na gruzach królestwa Kusz powstało chrześcijańskie państwo Nobadów. Od VI w. do Nubii zaczął napływać islam. Chrześcijaństwo dominowało do XIV w., budowano kościoły i klasztory. W odkrytej przez polskich archeologów kaplicy, otoczonej murem obronnym, czczono pośmiertnie królów, będących jednocześnie zwierzchnikami Kościoła. Odwiedzające kościół osoby świeckie i duchowne pozostawiały na ścianach malowidła i inskrypcje. Kościół w Banganarti jest zjawiskiem wyjątkowym na tle afrykańskiej architektury chrześcijańskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Pustynia nieopodal Banganarti. dr Bogdan Żurawskima przed sobą  kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i napisami sporządzonymi czarnym tuszem. Kościół o wymiarach 25 x 25 m odkryli Polacy w ubiegłym roku, krypty grobowe - w połowie marca. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz; Grecy - Etiopią, Rzymianie - Nubią. Na tym terytorium od epoki kamienia ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytów, zaś ci byli związani z chrześcijaństwem koptyjskim.0koło 650 roku  islam zaczyna z wolna sączyć się do tej krainy. W Nubii dominowali  chrześcijanie. wznosili budowle związane z kultem. jedną z takich świątyń polscy archeolodzy w Banganart. W dotychczas odsłoniętej partii budowli można się doliczyć około 200 inskrypcji. Banganarti jest zjawiskiem zupełnie wyjątkowym. W XVI wieku w Nubii powstał Sułtanat Sennar, podbity w 1821 r. przez paszę Egiptu Muhammeda Alego. Dziś krainą władają: Egipt, Sudan i islam.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="282">Pustynia nieopodal Banganarti</span>
        <span start="319" end="321">. </span>
        <span start="498" end="516">dr Bogdan Żurawski</span>
        <span start="558" end="572">ma przed sobą </span>
        <span start="597" end="709"> kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i napisami sporządzonymi czarnym tuszem. </span>
        <span start="1048" end="1191">Kościół o wymiarach 25 x 25 m odkryli Polacy w ubiegłym roku, krypty grobowe - w połowie marca. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.</span>
        <span start="1203" end="1286">Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz; Grecy - Etiopią, Rzymianie - Nubią. </span>
        <span start="1796" end="1876">Na tym terytorium od epoki kamienia ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. </span>
        <span start="4656" end="4772">Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytów, zaś ci byli związani z chrześcijaństwem koptyjskim.</span>
        <span start="6177" end="6192">0koło 650 roku </span>
        <span start="6274" end="6323"> islam zaczyna z wolna sączyć się do tej krainy. </span>
        <span start="6453" end="6460">W Nubii</span>
        <span start="6505" end="6517"> dominowali </span>
        <span start="6522" end="6538"> chrześcijanie. </span>
        <span start="6594" end="6630">wznosili budowle związane z kultem. </span>
        <span start="6806" end="6828">jedną z takich świątyń</span>
        <span start="6904" end="6935"> polscy archeolodzy w Banganart</span>
        <span start="7349" end="7350">.</span>
        <span start="8621" end="8701"> W dotychczas odsłoniętej partii budowli można się doliczyć około 200 inskrypcji</span>
        <span start="8880" end="8882">. </span>
        <span start="9359" end="9370">Banganarti </span>
        <span start="9427" end="9464">jest zjawiskiem zupełnie wyjątkowym. </span>
        <span start="10132" end="10231">W XVI wieku w Nubii powstał Sułtanat Sennar, podbity w 1821 r. przez paszę Egiptu Muhammeda Alego. </span>
        <span start="10304" end="10316">Dziś krainą </span>
        <span start="10319" end="10348">władają: Egipt, Sudan i islam</span>
        <span start="10531" end="10532">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Na pustyni niedaleko Banganarti archeolodzy odkryli kaplicę i kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami i napisami. Pochowano w niej trzech zmarłych królów. W pozostałych kryptach spoczywa dwudziestu chrześcijańskich władców krainy nazywanej przez Greków Etiopią, a przez Rzymian - Nubią. Leży ona nad Nilem na obszarze dzisiejszego Egiptu i Sudanu. 
Od początku ścierały się tu wpływy egipskie i afrykańskie, tędy przebiegały szlaki handlowe, którymi dostraczano do Egiptu złoto, żelazo i niewolników. Po wielu najazdach Nubia została podbita przez faraonów. Po odzyskaniu niepodległości powstało państwo Kusz, którego czarni władcy przez krótki czas zasiadali na tronie Egiptu. W III w. w państwie Kusz pojawiły się plemiona Nuba. W IV w. na tereny Nubii zaczęła napływać religia chrześcijańska, która w tamtym czasie była mozaiką Kościołów i wspólnot. Na Nubię najsilniej oddziaływało chrześcijaństwo aleksandryjskie i monofizyci, związani z chrześcijaństwem koptyjskim. Ten nurt uznawał jedynie boską naturę Chrystusa. Od 451 r. stanowił odrębną grupę w chrześcijaństwie. Na gruzach królestwa Kusz powstało chrześcijańskie państwo Nobadów, złożone z mniejszych zwalczających się nawzajem państewek. Od VI w. powstawały na tym terenie nowe kościoły i klasztory. Wtedy też rozpoczęły się arabskie podboje, a w raz w nimi do Nubii napływać zaczął islam. Chrześcijaństwo dominowało do XIV w. Przez cały ten czas budowano świątynie i grobowce - jeden z takich obiektów odkryli polscy archeolodzy. 
Jest to kaplica, w której czczono pośmiertnie królów, będących jednocześnie zwierzchnikami Kościoła i właścicielami ziemi w całym królestwie. Pochowani tu królowie cieszyli się niemal takim prestiżem jak bizantyjscy cesarzowie. Ze względu na przechowywane relikwie świątynię otoczono murem obronnym. Odwiedzające kościół osoby świeckie i duchowne pozostawiały na ścianach malowidła i inskrypcje - zapisane po grecku lub staronubijsku schematyczne dedykacje, a także krótkie modlitwy. Kościół w Banganarti jest zjawiskiem wyjątkowym na tle afrykańskiej architektury chrześcijańskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą. dr Bogdan Żurawskima przed sobą  kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i napisami sporządzonymi czarnym tuszem. Kościół o wymiarach 25 x 25 m odkryli Polacy w ubiegłym roku, krypty grobowe - w połowie marca. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.

Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz; Grecy - Etiopią, Rzymianie - Nubią. Na tym terytorium od epoki kamienia ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. Tędy przebiegał szlak handlowy między Morzem Śródziemnym a wnętrzem i południem kontynentu. Egipt dominował kulturowo i gospodarczo, ale militarna siła Nubii były nieustannym zagrożeniem. Ostatecznie Nubia uległa podbojowi faraonów XVIII dynastii. za rządów słabej dynastii XX odzyskała niepodległość i właśnie wtedy powstało państwo Kusz. , na krótko zawładnęło Egiptem. Około 350 roku n.e. król Ezana podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było już schrystianizowane, toteż od tej pory nowa religia zaczyna przenikać na obszary, na których czczono wcześniej bóstwa egipskie, greckie, rzymskie i rdzenne afrykańskie. Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytów, zaś ci byli związani z chrześcijaństwem koptyjskim.W drugiej połowie IV wieku n.e. na gruzach królestwa Kusz powstało państwo Nobadów. W VI wieku jego chrystianizacja była daleko zaawansowana. 0koło 650 roku  islam zaczyna z wolna sączyć się do tej krainy. W Nubii, krainie obleganej przez żywioł muzułmański, dominowali wciąż chrześcijanie. wznosili budowle związane z kultem. Islam miał zwyciężyć w XIV wieku. jedną z takich świątyń polscy archeolodzy w Banganart. W dotychczas odsłoniętej partii budowli można się doliczyć około 200 inskrypcji. Tak liczne występowanie inskrypcji pielgrzymich w budowli sakralnej jest zjawiskiem niespotykanym. Banganarti w konstelacji afrykańskiej architektury chrześcijańskiej jest zjawiskiem zupełnie wyjątkowym. W XVI wieku w Nubii powstał Sułtanat Sennar, podbity w 1821 r. przez paszę Egiptu Muhammeda Alego. Dziś krainą władają: Egipt, Sudan i islam.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="321">Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą. </span>
        <span start="498" end="516">dr Bogdan Żurawski</span>
        <span start="558" end="572">ma przed sobą </span>
        <span start="597" end="709"> kaplicę-kryptę grobową pokrytą średniowiecznymi malowidłami ściennymi i napisami sporządzonymi czarnym tuszem. </span>
        <span start="1048" end="1192">Kościół o wymiarach 25 x 25 m odkryli Polacy w ubiegłym roku, krypty grobowe - w połowie marca. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.
</span>
        <span start="1202" end="1286">
Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz; Grecy - Etiopią, Rzymianie - Nubią. </span>
        <span start="1796" end="1891">Na tym terytorium od epoki kamienia ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. Tędy przebiegał</span>
        <span start="1915" end="1992"> szlak handlowy między Morzem Śródziemnym a wnętrzem i południem kontynentu. </span>
        <span start="2434" end="2499">Egipt dominował kulturowo i gospodarczo, ale militarna siła Nubii</span>
        <span start="2521" end="2610"> były nieustannym zagrożeniem. Ostatecznie Nubia uległa podbojowi faraonów XVIII dynastii</span>
        <span start="2631" end="2633">. </span>
        <span start="2641" end="2670">za rządów słabej dynastii XX </span>
        <span start="2691" end="2754">odzyskała niepodległość i właśnie wtedy powstało państwo Kusz. </span>
        <span start="2790" end="2792">, </span>
        <span start="2797" end="2807">na krótko </span>
        <span start="2809" end="2829">zawładnęło Egiptem. </span>
        <span start="3227" end="3258">Około 350 roku n.e. król Ezana </span>
        <span start="3350" end="3555">podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było już schrystianizowane, toteż od tej pory nowa religia zaczyna przenikać na obszary, na których czczono wcześniej bóstwa egipskie, greckie, rzymskie i </span>
        <span start="3566" end="3587">rdzenne afrykańskie. </span>
        <span start="4656" end="4772">Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytów, zaś ci byli związani z chrześcijaństwem koptyjskim.</span>
        <span start="5461" end="5543">W drugiej połowie IV wieku n.e. na gruzach królestwa Kusz powstało państwo Nobadów</span>
        <span start="5607" end="5609">. </span>
        <span start="5645" end="5647">W </span>
        <span start="5663" end="5718">VI wieku jego chrystianizacja była daleko zaawansowana.</span>
        <span start="6176" end="6192"> 0koło 650 roku </span>
        <span start="6274" end="6323"> islam zaczyna z wolna sączyć się do tej krainy. </span>
        <span start="6453" end="6538">W Nubii, krainie obleganej przez żywioł muzułmański, dominowali wciąż chrześcijanie. </span>
        <span start="6594" end="6651">wznosili budowle związane z kultem. Islam miał zwyciężyć </span>
        <span start="6659" end="6672">w XIV wieku. </span>
        <span start="6806" end="6828">jedną z takich świątyń</span>
        <span start="6904" end="6935"> polscy archeolodzy w Banganart</span>
        <span start="7349" end="7350">.</span>
        <span start="8621" end="8701"> W dotychczas odsłoniętej partii budowli można się doliczyć około 200 inskrypcji</span>
        <span start="8880" end="8979">. Tak liczne występowanie inskrypcji pielgrzymich w budowli sakralnej jest zjawiskiem niespotykanym</span>
        <span start="9049" end="9051">. </span>
        <span start="9359" end="9464">Banganarti w konstelacji afrykańskiej architektury chrześcijańskiej jest zjawiskiem zupełnie wyjątkowym. </span>
        <span start="10132" end="10231">W XVI wieku w Nubii powstał Sułtanat Sennar, podbity w 1821 r. przez paszę Egiptu Muhammeda Alego. </span>
        <span start="10304" end="10316">Dziś krainą </span>
        <span start="10319" end="10348">władają: Egipt, Sudan i islam</span>
        <span start="10531" end="10532">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Niedaleko Banganarti polscy archeolodzy odkryli świątynię pokrytą średniowiecznymi malowidłami i napisami. Pochowano w niej chrześcijańskich władców Nubii, krainy położonej nad Nilem na obszarze dzisiejszego Egiptu i Sudanu. Na tym terenie przez wieki ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie, religia chrześcijańska współistniała z islamem aż do XIV w. W odkrytej kaplicy czczono pośmiertnie królów, przybywający tu pielgrzymi pozostawiali na ścianach malowidła i inskrypcje. Jest to zjawisko wyjątkowe na tle afrykańskiej architektury chrześcijańskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Pustynia nieopodal Banganarti. Kościół odkryli Polacy w ubiegłym roku, krypty grobowe - w połowie marca. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.Na tym terytorium od epoki kamienia ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytówzwiązani z chrześcijaństwem koptyjskim.0koło 650 roku  islam zaczyna sączyć się do tej krainy. W Nubii dominowali  chrześcijanie. wznosili budowle związane z kultem. jedną z takich świątyń polscy archeolodzy w Banganart. Banganarti jest zjawiskiem zupełnie wyjątkowym.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="282">Pustynia nieopodal Banganarti</span>
        <span start="319" end="321">. </span>
        <span start="1048" end="1056">Kościół </span>
        <span start="1078" end="1191">odkryli Polacy w ubiegłym roku, krypty grobowe - w połowie marca. Zawierają groby chrześcijańskich władców Nubii.</span>
        <span start="1796" end="1876">Na tym terytorium od epoki kamienia ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. </span>
        <span start="4656" end="4719">Nubijczycy pozostawali pod wpływem aleksandryjskich monofizytów</span>
        <span start="4733" end="4772">związani z chrześcijaństwem koptyjskim.</span>
        <span start="6177" end="6192">0koło 650 roku </span>
        <span start="6274" end="6289"> islam zaczyna </span>
        <span start="6297" end="6323">sączyć się do tej krainy. </span>
        <span start="6453" end="6460">W Nubii</span>
        <span start="6505" end="6517"> dominowali </span>
        <span start="6522" end="6538"> chrześcijanie. </span>
        <span start="6594" end="6630">wznosili budowle związane z kultem. </span>
        <span start="6806" end="6828">jedną z takich świątyń</span>
        <span start="6904" end="6935"> polscy archeolodzy w Banganart</span>
        <span start="7349" end="7350">.</span>
        <span start="8881" end="8882"> </span>
        <span start="9359" end="9370">Banganarti </span>
        <span start="9427" end="9463">jest zjawiskiem zupełnie wyjątkowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Dr Bogdan Żurawski dokonał niezwykłego odkrycia: na pustyni nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą, w odkopanym niedawno przez Polaków kościele, natrafił na grobowce chrześcijańskich królów Nubii. W żadnym ze znanych kościołów nubijskich nie zachowało się aż tyle przedstawień władców, nie mówiąc już o ich grobowcach.  Imponująca jest również liczba inskrypcji pozostawionych w kaplicach. Zdaniem dra Żurawskiego odkryte kaplice były miejscem pośmiertnego kultu królewskiego i popularnym celem pielgrzymek. Zostały wzniesione najpóźniej w VII wieku, a więc w okresie formowania się chrześcijańskiej państwowości nubijskiej. Banganarti w konstelacji afrykańskiej architektury chrześcijańskiej jest zjawiskiem zupełnie wyjątkowym. Źródła siły przyciągania rzesz pielgrzymów należy upatrywać w afrykańskiej instytucji świętego królestwa, w którym władca jest obdarzony licznymi przywilejami zarezerwowanymi dla wyższego kleru. Instytucja świętego królestwa nubijskiego wzorowana jest na modelu bizantyjskim, w którym cesarz przedstawiony w aureoli świętego uważany jest za osobę świętą. Królowie Nubii cieszyli się podobnym prestiżem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Pustynia nad Nilem. Archeologiczny wykop sięga siedmiu i pół metra. dr Bogdan Żurawski dokonał odkrycia - ma przed sobą kaplicę-kryptę grobową. W kryptach spoczywa dwudziestu monarchów. 
Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz. Leży nad Nilem, na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu. od epoki kamienia ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. Około 350 roku n.e. król Aksum podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było schrystianizowane, nowa religia zaczyna przenikać. 0koło 650 roku Arabowie zaczynają najazdy na Nubię. islam zaczyna sączyć się do krainy. w 1350 roku król Nubii miał przejść na wiarę Proroka. do tego czasu budowano kościoły. jedną z takich świątyń odkopali polscy archeolodzy w Banganarti; natrafili pod nim na grobowce. władca Nubii był zwierzchnikiem Kościoła. w tym obiekcie uprawiano ich pośmiertny kult i był on miejscem pielgrzymek. 
Banganarti jest zjawiskiem wyjątkowym. Źródła siły przyciągania pielgrzymów należy upatrywać w instytucji świętego królestwa. Instytucja wzorowana jest na modelu bizantyjskim, w którym cesarz uważany jest za osobę świętą.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="262">Pustynia </span>
        <span start="283" end="292">nad Nilem</span>
        <span start="319" end="369">. Archeologiczny wykop sięga siedmiu i pół metra. </span>
        <span start="498" end="516">dr Bogdan Żurawski</span>
        <span start="538" end="572"> dokonał odkrycia - ma przed sobą </span>
        <span start="598" end="620">kaplicę-kryptę grobową</span>
        <span start="707" end="709">. </span>
        <span start="891" end="893">W </span>
        <span start="906" end="946">kryptach spoczywa dwudziestu monarchów. </span>
        <span start="1202" end="1248">
Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz</span>
        <span start="1284" end="1291">. Leży </span>
        <span start="1295" end="1306">nad Nilem, </span>
        <span start="1352" end="1395">na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu. </span>
        <span start="1814" end="1876">od epoki kamienia ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. </span>
        <span start="3227" end="3252">Około 350 roku n.e. król </span>
        <span start="3277" end="3283">Aksum </span>
        <span start="3350" end="3404">podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było</span>
        <span start="3408" end="3428"> schrystianizowane, </span>
        <span start="3446" end="3476">nowa religia zaczyna przenikać</span>
        <span start="3585" end="3587">. </span>
        <span start="6177" end="6229">0koło 650 roku Arabowie zaczynają najazdy na Nubię. </span>
        <span start="6275" end="6289">islam zaczyna </span>
        <span start="6297" end="6311">sączyć się do </span>
        <span start="6315" end="6323">krainy. </span>
        <span start="6680" end="6692">w 1350 roku </span>
        <span start="6707" end="6749">król Nubii miał przejść na wiarę Proroka. </span>
        <span start="6753" end="6767">do tego czasu </span>
        <span start="6779" end="6798">budowano kościoły. </span>
        <span start="6806" end="6828">jedną z takich świątyń</span>
        <span start="6879" end="6889"> odkopali </span>
        <span start="6905" end="6938">polscy archeolodzy w Banganarti; </span>
        <span start="6960" end="6981">natrafili pod nim na </span>
        <span start="6992" end="7000">grobowce</span>
        <span start="7349" end="7350">.</span>
        <span start="7717" end="7735"> władca Nubii był </span>
        <span start="7748" end="7763">zwierzchnikiem </span>
        <span start="7775" end="7783">Kościoła</span>
        <span start="7894" end="7895">.</span>
        <span start="7919" end="7935"> w tym obiekcie </span>
        <span start="7977" end="8009">uprawiano ich pośmiertny kult i </span>
        <span start="8012" end="8019">był on </span>
        <span start="8046" end="8068">miejscem pielgrzymek. </span>
        <span start="9358" end="9370">
Banganarti </span>
        <span start="9427" end="9443">jest zjawiskiem </span>
        <span start="9452" end="9489">wyjątkowym. Źródła siły przyciągania </span>
        <span start="9495" end="9526">pielgrzymów należy upatrywać w </span>
        <span start="9539" end="9568">instytucji świętego królestwa</span>
        <span start="9657" end="9670">. Instytucja </span>
        <span start="9701" end="9756">wzorowana jest na modelu bizantyjskim, w którym cesarz </span>
        <span start="9789" end="9818">uważany jest za osobę świętą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Dr Bogdan Żurawski dokonał niezwykłego odkrycia: na pustyni nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą, w odkopanym niedawno przez Polaków kościele, natrafił na grobowce chrześcijańskich królów Nubii. W żadnym ze znanych kościołów nubijskich nie zachowało się aż tyle przedstawień władców, nie mówiąc już o ich grobowcach.  Imponująca jest również liczba inskrypcji pozostawionych w kaplicach. Zdaniem dra Żurawskiego odkryte kaplice były miejscem pośmiertnego kultu królewskiego i popularnym celem pielgrzymek. Zostały wzniesione najpóźniej w VII wieku, a więc w okresie formowania się chrześcijańskiej państwowości nubijskiej. 
Na terytorium Nubii od epoki kamienia ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. W I tysiącleciu p.n.e. wykształciło się państwo Kusz, które na krótko zawładnęło nawet Egiptem. Po podbiciu Egiptu przez Rzym, królestwo Kusz  wciąż wiodło niezależny politycznie żywot, wchodziło w układy z imperium. Około 350 roku n.e. król Ezana władający schrystianizowanym państwem Aksum podporządkował sobie część Nubii. Od tej pory nowa religia zaczyna przenikać na te obszary. W drugiej połowie IV wieku n.e. na gruzach królestwa Kusz powstało państwo Nobadów. Chrześcijaństwo kwitło. Jego rozwoju nie zahamowały nawet podboje Arabów w VII w. Islam zwyciężył na tych terenach dopiero w XIV wieku.Dziś krainą tą władają Egipt, Sudan i islam.
Banganarti w konstelacji afrykańskiej architektury chrześcijańskiej jest zjawiskiem zupełnie wyjątkowym. Źródła siły przyciągania rzesz pielgrzymów należy upatrywać w afrykańskiej instytucji świętego królestwa, w którym władca jest obdarzony licznymi przywilejami zarezerwowanymi dla wyższego kleru. Instytucja świętego królestwa nubijskiego wzorowana jest na modelu bizantyjskim, w którym cesarz przedstawiony w aureoli świętego uważany jest za osobę świętą. Królowie Nubii cieszyli się podobnym prestiżem. Dlatego miejsce składania ich zwłok w Banganarti było tak ważnym punktem dla pątników. Zresztą zwyczaj pielgrzymowania do grobów świętych pozostał do dziś silnym elementem duchowego pejzażu Sudanu, z tym że rolę chrześcijańskich władców przejęli wyznawcy proroka.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem. Archeologiczny wykop sięga siedmiu i pół metra. dr Bogdan Żurawski dokonał odkrycia - ma przed sobą kaplicę-kryptę grobową pokrytą malowidłami ściennymi. W kryptach spoczywa dwudziestu monarchów. 
Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz, Rzymianie - Nubią. Leży nad Nilem, na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu. od epoki kamienia ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. Tędy przebiegał szlak handlowy między Morzem Śródziemnym a wnętrzem i południem kontynentu. w Nubii wykształciło się w I tysiącleciu p.n.e. państwo Kusz. 
Około 350 roku n.e. król władający Aksum podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było już schrystianizowane, toteż nowa religia zaczyna przenikać na obszary. najsilniejsze źródło nubijskiego chrześcijaństwa biło w egipskiej Aleksandrii. aleksandryjski kapłan zaszczepił w Nubii monofizytyzm.
W drugiej połowie IV wieku n.e. na gruzach królestwa Kusz powstało państwo Nobadów. Jego dzieje dalekie są od poznania. jego chrystianizacja była zaawansowana. od VI wieku powstają liczne kościoły. 0koło 650 roku Arabowie zaczynają najazdy na Nubię. Odtąd islam zaczyna sączyć się do tej krainy. Lecz bez przemocy. W Nubii dominowali chrześcijanie. Dopiero w 1350 roku król Nubii miał przejść na wiarę Proroka. do tego czasu budowano kościoły. jedną z takich świątyń odkopali polscy archeolodzy w Banganarti; natrafili pod nim na grobowce:- Jest to niezwykłe odkrycie, gdyż w żadnym ze znanych kościołów nubijskich nie zachowało się aż tyle przedstawień władców - podkreśla Magdalena Łaptaś, naoczny świadek odkrycia.
Doktor Bogdan Żurawski: "odkryliśmy kaplice pośmiertnego kultu królewskiego. Zostały wzniesione najpóźniej w VII wieku. Trzeba wiedzieć, że władca Nubii był zwierzchnikiem Kościoła". w tym obiekcie uprawiano ich pośmiertny kult i był on miejscem pielgrzymek. Ściany kościoła pokrywają oprócz malowideł liczne inskrypcje jako pamiątki wizyt. 
Banganarti w konstelacji afrykańskiej architektury chrześcijańskiej jest zjawiskiem wyjątkowym. Źródła siły przyciągania pielgrzymów należy upatrywać w afrykańskiej instytucji świętego królestwa. Instytucja wzorowana jest na modelu bizantyjskim, w którym cesarz uważany jest za osobę świętą.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="292">Pustynia nieopodal Banganarti nad Nilem</span>
        <span start="319" end="369">. Archeologiczny wykop sięga siedmiu i pół metra. </span>
        <span start="498" end="516">dr Bogdan Żurawski</span>
        <span start="538" end="572"> dokonał odkrycia - ma przed sobą </span>
        <span start="598" end="629">kaplicę-kryptę grobową pokrytą </span>
        <span start="646" end="667">malowidłami ściennymi</span>
        <span start="707" end="709">. </span>
        <span start="891" end="893">W </span>
        <span start="906" end="946">kryptach spoczywa dwudziestu monarchów. </span>
        <span start="1202" end="1248">
Starożytni Egipcjanie nazywali tę krainę Kusz</span>
        <span start="1265" end="1291">, Rzymianie - Nubią. Leży </span>
        <span start="1295" end="1306">nad Nilem, </span>
        <span start="1352" end="1395">na obszarze współczesnego Egiptu i Sudanu. </span>
        <span start="1814" end="1892">od epoki kamienia ścierały się wpływy egipskie i afrykańskie. Tędy przebiegał </span>
        <span start="1916" end="1992">szlak handlowy między Morzem Śródziemnym a wnętrzem i południem kontynentu. </span>
        <span start="2091" end="2098">w Nubii</span>
        <span start="2129" end="2184"> wykształciło się w I tysiącleciu p.n.e. państwo Kusz. </span>
        <span start="3226" end="3252">
Około 350 roku n.e. król </span>
        <span start="3258" end="3268">władający </span>
        <span start="3277" end="3283">Aksum </span>
        <span start="3350" end="3434">podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było już schrystianizowane, toteż </span>
        <span start="3446" end="3487">nowa religia zaczyna przenikać na obszary</span>
        <span start="3585" end="3587">. </span>
        <span start="4372" end="4451">najsilniejsze źródło nubijskiego chrześcijaństwa biło w egipskiej Aleksandrii. </span>
        <span start="4477" end="4499">aleksandryjski kapłan </span>
        <span start="4506" end="4538">zaszczepił w Nubii monofizytyzm.</span>
        <span start="5460" end="5543">
W drugiej połowie IV wieku n.e. na gruzach królestwa Kusz powstało państwo Nobadów</span>
        <span start="5607" end="5645">. Jego dzieje dalekie są od poznania. </span>
        <span start="5672" end="5698">jego chrystianizacja była </span>
        <span start="5705" end="5719">zaawansowana. </span>
        <span start="6007" end="6018">od VI wieku</span>
        <span start="6019" end="6044"> powstają liczne kościoły</span>
        <span start="6055" end="6057">. </span>
        <span start="6177" end="6234">0koło 650 roku Arabowie zaczynają najazdy na Nubię. Odtąd</span>
        <span start="6274" end="6289"> islam zaczyna </span>
        <span start="6297" end="6340">sączyć się do tej krainy. Lecz bez przemocy</span>
        <span start="6404" end="6406">. </span>
        <span start="6453" end="6460">W Nubii</span>
        <span start="6505" end="6517"> dominowali </span>
        <span start="6523" end="6538">chrześcijanie. </span>
        <span start="6672" end="6692">Dopiero w 1350 roku </span>
        <span start="6707" end="6749">król Nubii miał przejść na wiarę Proroka. </span>
        <span start="6753" end="6767">do tego czasu </span>
        <span start="6779" end="6798">budowano kościoły. </span>
        <span start="6806" end="6828">jedną z takich świątyń</span>
        <span start="6879" end="6889"> odkopali </span>
        <span start="6905" end="6938">polscy archeolodzy w Banganarti; </span>
        <span start="6960" end="6981">natrafili pod nim na </span>
        <span start="6992" end="7001">grobowce:</span>
        <span start="7003" end="7125">- Jest to niezwykłe odkrycie, gdyż w żadnym ze znanych kościołów nubijskich nie zachowało się aż tyle przedstawień władców</span>
        <span start="7235" end="7264"> - podkreśla Magdalena Łaptaś</span>
        <span start="7310" end="7328">, naoczny świadek </span>
        <span start="7341" end="7350">odkrycia.</span>
        <span start="7363" end="7389">
Doktor Bogdan Żurawski: "</span>
        <span start="7424" end="7517">odkryliśmy kaplice pośmiertnego kultu królewskiego. Zostały wzniesione najpóźniej w VII wieku</span>
        <span start="7591" end="7593">. </span>
        <span start="7691" end="7698">Trzeba </span>
        <span start="7705" end="7735">wiedzieć, że władca Nubii był </span>
        <span start="7748" end="7763">zwierzchnikiem </span>
        <span start="7775" end="7783">Kościoła</span>
        <span start="7893" end="7895">".</span>
        <span start="7919" end="7935"> w tym obiekcie </span>
        <span start="7977" end="8009">uprawiano ich pośmiertny kult i </span>
        <span start="8012" end="8019">był on </span>
        <span start="8046" end="8068">miejscem pielgrzymek. </span>
        <span start="8412" end="8427">Ściany kościoła</span>
        <span start="8440" end="8468"> pokrywają oprócz malowideł </span>
        <span start="8481" end="8499">liczne inskrypcje </span>
        <span start="8552" end="8571">jako pamiątki wizyt</span>
        <span start="8620" end="8622">. </span>
        <span start="9358" end="9443">
Banganarti w konstelacji afrykańskiej architektury chrześcijańskiej jest zjawiskiem </span>
        <span start="9452" end="9489">wyjątkowym. Źródła siły przyciągania </span>
        <span start="9495" end="9568">pielgrzymów należy upatrywać w afrykańskiej instytucji świętego królestwa</span>
        <span start="9657" end="9670">. Instytucja </span>
        <span start="9701" end="9756">wzorowana jest na modelu bizantyjskim, w którym cesarz </span>
        <span start="9789" end="9818">uważany jest za osobę świętą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Dr Bogdan Żurawski dokonał niezwykłego odkrycia: na pustyni nieopodal Banganarti nad Nilem, między III i IV kataraktą, w odkopanym niedawno przez Polaków kościele, natrafił na grobowce chrześcijańskich królów Nubii. W żadnym ze znanych kościołów nubijskich nie zachowało się aż tyle przedstawień władców, nie mówiąc już o ich grobowcach. Zdaniem dra Żurawskiego odkryte kaplice były miejscem pośmiertnego kultu królewskiego i popularnym celem pielgrzymek. Zostały wzniesione najpóźniej w VII wieku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Pustynia nad Nilem. Archeologiczny wykop. dr Żurawski ma przed sobą kaplicę-kryptę grobową. 
nazywali tę krainę Kusz. Leży nad Nilem. Około 350 roku n.e. król Aksum podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było schrystianizowane, nowa religia zaczyna przenikać. w 1350 roku król Nubii miał przejść na wiarę Proroka. do tego czasu budowano kościoły. jedną z takich świątyń odkopali polscy archeolodzy; natrafili na grobowce. władca Nubii był zwierzchnikiem Kościoła. w obiekcie uprawiano ich pośmiertny kult i był on miejscem pielgrzymek.</body>
      <spans>
        <span start="253" end="262">Pustynia </span>
        <span start="283" end="292">nad Nilem</span>
        <span start="319" end="341">. Archeologiczny wykop</span>
        <span start="367" end="369">. </span>
        <span start="498" end="501">dr </span>
        <span start="508" end="516">Żurawski</span>
        <span start="538" end="539"> </span>
        <span start="558" end="572">ma przed sobą </span>
        <span start="598" end="620">kaplicę-kryptę grobową</span>
        <span start="707" end="709">. </span>
        <span start="1202" end="1203">
</span>
        <span start="1225" end="1248">nazywali tę krainę Kusz</span>
        <span start="1284" end="1291">. Leży </span>
        <span start="1295" end="1304">nad Nilem</span>
        <span start="1393" end="1395">. </span>
        <span start="3227" end="3252">Około 350 roku n.e. król </span>
        <span start="3277" end="3283">Aksum </span>
        <span start="3350" end="3404">podporządkował sobie część Nubii. Królestwo Aksum było</span>
        <span start="3408" end="3428"> schrystianizowane, </span>
        <span start="3446" end="3476">nowa religia zaczyna przenikać</span>
        <span start="3585" end="3587">. </span>
        <span start="6680" end="6692">w 1350 roku </span>
        <span start="6707" end="6749">król Nubii miał przejść na wiarę Proroka. </span>
        <span start="6753" end="6767">do tego czasu </span>
        <span start="6779" end="6798">budowano kościoły. </span>
        <span start="6806" end="6828">jedną z takich świątyń</span>
        <span start="6879" end="6889"> odkopali </span>
        <span start="6905" end="6923">polscy archeolodzy</span>
        <span start="6936" end="6938">; </span>
        <span start="6960" end="6970">natrafili </span>
        <span start="6978" end="6981">na </span>
        <span start="6992" end="7000">grobowce</span>
        <span start="7349" end="7350">.</span>
        <span start="7717" end="7735"> władca Nubii był </span>
        <span start="7748" end="7763">zwierzchnikiem </span>
        <span start="7775" end="7783">Kościoła</span>
        <span start="7894" end="7895">.</span>
        <span start="7919" end="7922"> w </span>
        <span start="7926" end="7935">obiekcie </span>
        <span start="7977" end="8009">uprawiano ich pośmiertny kult i </span>
        <span start="8012" end="8019">był on </span>
        <span start="8046" end="8067">miejscem pielgrzymek.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
