<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200203010070">
  <date>2002-03-01</date>
  <title>Dopingowe menu</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Łukasz Kaniewski</authors>
  <body>Kiedy najważniejsze jest zwycięstwo

Dopingowe menu

ŁUKASZ KANIEWSKI

Rosjance Larysie Lazutinej i Hiszpanowi Johannowi Muehleggowi mimo odniesionych zwycięstw odebrano w Salt Lake City po medalu. Badania antydopingowe wykazały, że oboje zażywali darbepoetynę, środek wspomagający transport tlenu przez krew. Skąd wzięli substancję? Dostęp do niej nie jest trudny, można ją kupić choćby w Internecie. Jak wiele innych środków dopingujących darbepoetyna jest stosowanym w medycynie lekarstwem.

Słowo doping pochodzi z języka rdzennych mieszkańców południowej Afryki. Używali napoju alkoholowego zwanego przez nich "dope", który sprawiał, że z większym zaangażowaniem oddawali się tańcom rytualnym. Ale współczesny doping nie ma już wiele wspólnego z piciem alkoholu. Zastąpiły go bardziej wyrafinowane substancje, produkowane w nowoczesnych laboratoriach. Można je podzielić na cztery grupy: środki pobudzające (jak amfetamina); sterydy anaboliczne (np. testosteron); środki moczopędne (pomagające zmniejszyć wagę ciała) oraz środki stosowane przy dopingu krwi - jak darbepoetyna. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne - dlatego właśnie uznano je za niedozwolone. Definicja przyjęta przez Międzynarodowy Komitet Olimpijski mówi bowiem, że doping to stosowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika.

Środki pobudzające 

Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną, przyspieszając oddech i akcję serca. Podwyższa ciśnienie krwi i zmniejsza apetyt. Pierwszy raz zastosowano ją podczas drugiej wojny światowej - żołnierzom amerykańskim pomagała walczyć z sennością. Po wojnie stała się popularna wśród sportowców. W roku 1960, podczas olimpiady w Rzymie po użyciu amfetaminy zmarł duński kolarz Kurt Jensen. 7 lat później zdarzyła się kolejna tragedia. Brytyjski kolarz Tommy Simpson zginął podczas wyścigu Tour de France. Jego śmierć, spowodowaną użyciem amfetaminy, oglądali na żywo kibice przed telewizorami.

Amfetamina powoduje psychiczne uzależnienie. Wśród efektów ubocznych jej działania wymienić można zaburzenia widzenia, bezsenność i zły nastrój. Nieodpowiednie użycie zakłócić może akcję serca, a nawet spowodować zupełne załamanie fizyczne.

Sterydy anaboliczne

W 1927 roku Fred Koch, profesor chemii organicznej na uniwersytecie w Chicago, pobrał hormony z jąder byka i poddał je działaniu benzenu i acetonu. Wyprodukowany w ten sposób testosteron próbował na zwierzętach. Zanotował, że substancja wzmaga agresję i cechy męskie. Pierwsze przypadki podawania testosteronu ludziom miały miejsce podczas drugiej wojny światowej. Aplikowano go żołnierzom niemieckich oddziałów szturmowych, by pobudzić ich agresję.

Testosteron oraz inne sterydy anaboliczne wprowadzili do sportu prawdopodobnie zawodnicy radzieccy. Pewne jest, że używali ich już w roku 1952 na olimpiadzie w Helsinkach. W krajach zachodnich popularne być zaczęły w roku 1958, wraz z wynalezieniem dianabolu. Sterydy cieszyły się olbrzymią popularnością w latach sześćdziesiątych i siedemdziesiątych, szczególnie wśród trenujących sporty siłowe. Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej.

Nieodpowiednie zażywanie sterydów anabolicznych powoduje skutki uboczne: guzy i nowotwory wątroby, wysokie ciśnienie krwi, żółtawe zabarwienie ciała, tkanek i płynów organicznych. U mężczyzn pojawić się może skurczenie się jąder, bezpłodność, łysienie i podwyższone ryzyko raka prostaty. U kobiet - zarost i inne cechy męskie. U dzieci - zatrzymanie wzrostu.

Środki moczopędne (diuretyki)

Zwiększają wydalanie wody i sodu z organizmu. Używane są w celu obniżenia wagi ciała zarówno przez odchudzające się kobiety, jak i przez sportowców. Sięgać po nie mogą zawodnicy dyscyplin, w których dużą rolę odgrywa stosunek siły do masy ciała. W sportach walki pomóc mogą w zakwalifikowaniu się do niższej kategorii wagowej. Środki moczopędne mają też inną cechę - z ich pomocą szybko wydalić można ślady innych substancji dopingowych.

Zażywanie środków moczopędnych wiąże się z ryzykiem poważnego odwodnienia. Istnieje niebezpieczeństwo niedoboru potasu, co prowadzi do kurczów mięśniowych. Mogą wystąpić gwałtowne spadki ciśnienia tętniczego, zaburzenia rytmu serca, omdlenia. Wśród kulturystów, zażywających diuretyki w celu uzyskania pożądanej rzeźby ciała, zdarzały się nagłe zgony.

Doping krwi

Początek lat siedemdziesiątych to gwałtowny rozwój dopingu krwi. W wyniku doświadczeń zauważono, że jeżeli pobrać od zawodnika 900 mililitrów krwi, aby po 3 - 4 tygodniach ponownie wprowadzić ją do krwiobiegu, wydolność organizmu znacznie się poprawia. Pobór tlenu wzrasta o ponad 20 proc., poziom hemoglobiny o ponad 25 proc., a czas biegu na ruchomej bieżni (aż do wyczerpania) wydłuża się o ponad 30 proc. Ta bardzo niewygodna metoda została zastąpiona przez użycie preparatu zwanego EPO (erytropoetyna). Jest to wytwarzany przez nerki hormon, który pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi przez szpik kostny. Krew z większą ilością ciałek czerwonych lepiej transportuje tlen. Po EPO często sięgają kolarze i narciarze biegowi. Uważa się, że nieodpowiednie użycie tego hormonu może być bardzo niebezpieczne. Występuje ryzyko udaru lub ataku serca. Wykryta u Lazutiny i Muehlegga darbepoetyna jest ulepszoną, 10 razy skuteczniejszą wersją EPO.

***

W 1998 roku przeprowadzono następujące badanie: 198 sportowców najwyższej klasy zapytano, czy zdecydowaliby się wziąć środek, który zapewniłby im zwycięstwo w zawodach przez pięć lat, lecz następnie zabiłby ich. 52 proc. badanych odpowiedziało pozytywnie. Dopóki takie będą proporcje, dopóty problem dopingu nie zostanie rozwiązany. 

Opis działania środków dopingujących na podstawie materiałów Wydziału Chemii Uniwersytetu w Bristolu. Historia dopingu w kolarstwie na podstawie artykułu B. Barwińskiego, "Cyklista" 4/98.

Krzysztof Chrostowski, Zakład Badań  Antydopingowych Instytutu Sportu w Warszawie

Nie sądzę, żeby nauka poradziła sobie z problemem dopingu. Coraz sprawniejsze laboratoria antydopingowe i coraz precyzyjniejsze testy wykrywające w organizmie niedozwolone w sporcie specyfiki nie spełnią swego zadania tak długo, dopóki w całej sferze sportu będzie panował relatywizm moralny - i nie jako margines, lecz niemal jako norma. A tak właśnie jest. Przejawia się on w specyficznej postawie, takiej mianowicie, że "dobre i dozwolone jest to, co dobre jest dla mnie, pomaga mi w zwycięstwie i w zarabianiu pieniędzy". Niestety, tego rodzaju postawę widzi się aż nazbyt często u zawodników oraz trenerów, a także działaczy, dla których dobry wynik ich zawodnika również oznacza korzyści.

Prawda jest taka, że bez dopingu wielu wybitnych mistrzów nie uzyskałoby wybitnych rezultatów.  W sporcie potrzebna jest uczciwość, a tej laboratoria antydopingowe nie wymuszą, choć oczywiście uczciwym mogą pomóc.	NOT. K.K.

Profesor Jerzy Smorawiński, rektor AWF w Poznaniu, przewodniczący Komisji Zwalczania Dopingu w Sporcie

Walka z dopingiem ma dwa podstawowe cele. Po pierwsze ochronę równości szans, aby sportowcy, którzy nie chcą brać dopingu, nie byli pokrzywdzeni. Po drugie profilaktykę młodzieży. Wypadki śmiertelne spowodowane zażywaniem dopingu są częste. Niebezpieczeństwo to nie dotyczy mistrzów, którzy mają odpowiednich doradców i narażeni są na liczne kontrole, ale właśnie ludzi młodych, którzy gotowi są brać wszystko i w każdych ilościach. Dostęp do środków dopingowych nie jest trudny, istnieje bardzo dobrze rozwinięty czarny rynek, zakupy można zrobić w Internecie albo w fitness clubie. 

W Polsce laboratorium antydopingowe mamy jedno - w Instytucie Sportu w Warszawie. Jest dobrze wyposażone, choć nie ma jeszcze akredytacji MKOl. Na podstawie przeprowadzanych badań powiedzieć mogę, że plaga dopingu nie jest tak powszechna, jak się sądzi. Około 2 - 3 proc. testów ma wynik negatywny. Oczywiście rzeczywisty odsetek biorących doping jest trochę większy.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Środki dopingowe można podzielić na cztery grupy. W pierwszej znajdują się środki pobudzające, takie jak amfetamina. Poprawia ona refleks i sprawność fizyczną, przyspieszając oddech i akcję serca. Do drugiej grupy należą sterydy anaboliczne, które powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej. Trzecią grupę stanowią środki moczopędne, używane w celu obniżenia wagi ciała. Czwarta grupa to hormony pobudzające produkcję czerwonych ciałek krwi przez szpik kostny, a tym samym poprawiające wydolność organizmu. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne - dlatego zażywanie ich przez zawodników uznano za niedozwolone. Problem dopingu nie zostanie jednak rozwiązany dopóty, dopóki wśród zawodników i trenerów będzie przeważała postawa relatywizmu moralnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Rosjance Larysie Lazutinej i Hiszpanowi Johannowi Muehleggowi mimo odniesionych zwycięstw odebrano w Salt Lake City po medalu. Badania antydopingowe wykazały, że oboje zażywali darbepoetynę, środek wspomagający transport tlenu przez krew. Skąd wzięli substancję? Dostęp do niej nie jest trudny, można ją kupić choćby w Internecie. Jak wiele innych środków dopingujących darbepoetyna jest stosowanym w medycynie lekarstwem oraz powoduje poważne skutki uboczne.
W 1998 roku przeprowadzono następujące badanie: 198 sportowców najwyższej klasy zapytano, czy zdecydowaliby się wziąć środek, który zapewniłby im zwycięstwo w zawodach przez pięć lat, lecz następnie zabiłby ich. 52 proc. badanych odpowiedziało pozytywnie. Dopóki takie będą proporcje, dopóty problem dopingu nie zostanie rozwiązany.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="492">Rosjance Larysie Lazutinej i Hiszpanowi Johannowi Muehleggowi mimo odniesionych zwycięstw odebrano w Salt Lake City po medalu. Badania antydopingowe wykazały, że oboje zażywali darbepoetynę, środek wspomagający transport tlenu przez krew. Skąd wzięli substancję? Dostęp do niej nie jest trudny, można ją kupić choćby w Internecie. Jak wiele innych środków dopingujących darbepoetyna jest stosowanym w medycynie lekarstwem</span>
        <span start="1021" end="1027"> oraz </span>
        <span start="1106" end="1137">powoduje poważne skutki uboczne</span>
        <span start="1181" end="1182">.</span>
        <span start="4298" end="4299">
</span>
        <span start="5266" end="5598">W 1998 roku przeprowadzono następujące badanie: 198 sportowców najwyższej klasy zapytano, czy zdecydowaliby się wziąć środek, który zapewniłby im zwycięstwo w zawodach przez pięć lat, lecz następnie zabiłby ich. 52 proc. badanych odpowiedziało pozytywnie. Dopóki takie będą proporcje, dopóty problem dopingu nie zostanie rozwiązany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Środki dopingowe można podzielić na cztery grupy. W pierwszej znajdują się środki pobudzające, takie jak amfetamina. Poprawia ona refleks i sprawność fizyczną, przyspieszając oddech i akcję serca, a także podwyższa ciśnienie krwi i zmniejsza apetyt. Do drugiej grupy należą sterydy anaboliczne, takie jak testosteron, które powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej. Popularne są szczególnie wśród trenujących sporty siłowe. Trzecią grupę stanowią środki moczopędne, używane w celu obniżenia wagi ciała. Sięgają po nie zawodnicy dyscyplin, w których dużą rolę odgrywa stosunek siły do masy ciała, mogą np. pomóc w zakwalifikowaniu się do niższej kategorii wagowej w sportach walki. Czwarta grupa to środki stosowane przy dopingu krwi, jak darbepoetyna. Są to hormony pobudzające produkcję czerwonych ciałek krwi przez szpik kostny, a tym samym poprawiające wydolność organizmu, gdyż krew z większą ilością ciałek czerwonych lepiej transportuje tlen. Używają ich często kolarze i narciarze biegowi. Dostęp do środków dopingowych nie jest trudny, zakupy można zrobić w Internecie albo w fitness clubie. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne - dlatego zażywanie ich przez zawodników uznano za niedozwolone. Walka z dopingiem ma dwa podstawowe cele: ochronę równości szans i profilaktykę młodzieży. Problem dopingu nie zostanie jednak rozwiązany dopóty, dopóki wśród zawodników i trenerów będzie przeważała postawa relatywizmu moralnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Rosjance Larysie Lazutinej i Hiszpanowi Johannowi Muehleggowi mimo odniesionych zwycięstw odebrano w Salt Lake City po medalu. Badania antydopingowe wykazały, że oboje zażywali darbepoetynę, środek wspomagający transport tlenu przez krew. Skąd wzięli substancję? Dostęp do niej nie jest trudny, można ją kupić choćby w Internecie. Jak wiele innych środków dopingujących darbepoetyna jest stosowanym w medycynie lekarstwem.
Słowo doping pochodzi z języka rdzennych mieszkańców południowej Afryki. Używali napoju alkoholowego zwanego przez nich "dope", który sprawiał, że z większym zaangażowaniem oddawali się tańcom rytualnym. Ale współczesny doping nie ma już wiele wspólnego z piciem alkoholu. Zastąpiły go bardziej wyrafinowane substancje, produkowane w nowoczesnych laboratoriach. Można je podzielić na cztery grupy: środki pobudzające (jak amfetamina); sterydy anaboliczne (np. testosteron); środki moczopędne (pomagające zmniejszyć wagę ciała) oraz środki stosowane przy dopingu krwi - jak darbepoetyna. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne - dlatego właśnie uznano je za niedozwolone. Definicja przyjęta przez Międzynarodowy Komitet Olimpijski mówi bowiem, że doping to stosowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika.
W 1998 roku przeprowadzono następujące badanie: 198 sportowców najwyższej klasy zapytano, czy zdecydowaliby się wziąć środek, który zapewniłby im zwycięstwo w zawodach przez pięć lat, lecz następnie zabiłby ich. 52 proc. badanych odpowiedziało pozytywnie. Dopóki takie będą proporcje, dopóty problem dopingu nie zostanie rozwiązany.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="493">Rosjance Larysie Lazutinej i Hiszpanowi Johannowi Muehleggowi mimo odniesionych zwycięstw odebrano w Salt Lake City po medalu. Badania antydopingowe wykazały, że oboje zażywali darbepoetynę, środek wspomagający transport tlenu przez krew. Skąd wzięli substancję? Dostęp do niej nie jest trudny, można ją kupić choćby w Internecie. Jak wiele innych środków dopingujących darbepoetyna jest stosowanym w medycynie lekarstwem.</span>
        <span start="494" end="1337">
Słowo doping pochodzi z języka rdzennych mieszkańców południowej Afryki. Używali napoju alkoholowego zwanego przez nich "dope", który sprawiał, że z większym zaangażowaniem oddawali się tańcom rytualnym. Ale współczesny doping nie ma już wiele wspólnego z piciem alkoholu. Zastąpiły go bardziej wyrafinowane substancje, produkowane w nowoczesnych laboratoriach. Można je podzielić na cztery grupy: środki pobudzające (jak amfetamina); sterydy anaboliczne (np. testosteron); środki moczopędne (pomagające zmniejszyć wagę ciała) oraz środki stosowane przy dopingu krwi - jak darbepoetyna. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne - dlatego właśnie uznano je za niedozwolone. Definicja przyjęta przez Międzynarodowy Komitet Olimpijski mówi bowiem, że doping to stosowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika.</span>
        <span start="4298" end="4299">
</span>
        <span start="5266" end="5598">W 1998 roku przeprowadzono następujące badanie: 198 sportowców najwyższej klasy zapytano, czy zdecydowaliby się wziąć środek, który zapewniłby im zwycięstwo w zawodach przez pięć lat, lecz następnie zabiłby ich. 52 proc. badanych odpowiedziało pozytywnie. Dopóki takie będą proporcje, dopóty problem dopingu nie zostanie rozwiązany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Środki dopingowe można podzielić na cztery grupy: środki pobudzające (jak amfetamina); sterydy anaboliczne (np. testosteron); środki moczopędne oraz środki stosowane przy dopingu krwi - jak darbepoetyna. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne - dlatego zażywanie ich przez zawodników uznano za niedozwolone. Wśród zawodników i trenerów ciągle jednak przeważa postawa relatywizmu moralnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Rosjance Larysie Lazutinej i Hiszpanowi Johannowi Muehleggowi odebrano w Salt Lake City po medalu. Badania antydopingowe wykazały, że oboje zażywali darbepoetynę, środek wspomagający transport tlenu przez krew. Skąd wzięli substancję? Dostęp do niej nie jest trudny. Jak wiele innych środków dopingujących darbepoetyna jest stosowanym w medycynie lekarstwem oraz powoduje poważne skutki uboczne.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="132">Rosjance Larysie Lazutinej i Hiszpanowi Johannowi Muehleggowi</span>
        <span start="160" end="364"> odebrano w Salt Lake City po medalu. Badania antydopingowe wykazały, że oboje zażywali darbepoetynę, środek wspomagający transport tlenu przez krew. Skąd wzięli substancję? Dostęp do niej nie jest trudny</span>
        <span start="400" end="492">. Jak wiele innych środków dopingujących darbepoetyna jest stosowanym w medycynie lekarstwem</span>
        <span start="1021" end="1027"> oraz </span>
        <span start="1106" end="1137">powoduje poważne skutki uboczne</span>
        <span start="1181" end="1182">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Dwójce zawodników w Salt lake City odebrano medale z powodu zażywania darbepoetyny. Według Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego doping to stosowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika. Wyróżnia się 4 kategorie środków dopingujących. Amfetamina (środek pobudzający), poprawia refleks i sprawnośc fizyczną. Sterydy anaboliczne  powodują przyrost masy mięśniowej i wzrost siły fizycznej, ale mogą być niebezpieczne.Używane w celu obniżenia wagi, środki moczopędne, mogą prowadzić do odwodnienia. Preparat EPO (doping krwi) pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi, dzięki czemu krew lepiej transportuje tlen. Sportowcy są skłonni zażywać środki powodujące śmierć by zwyciężyć. Naukowcy twierdzą, że pozbycie się dopingu jest trudne, a walka z nim ma służyć wyrównaniu sznas i profilaktyce mlodzieży.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Słowo doping pochodzi z języka rdzennych mieszkańców południowej Afryki. Używali napoju alkoholowego zwanego przez nich "dope", który sprawiał, że z większym zaangażowaniem oddawali się tańcom rytualnym. Ale współczesny doping nie ma już wiele wspólnego z piciem alkoholu. Zastąpiły go bardziej wyrafinowane substancje, produkowane w nowoczesnych laboratoriach. Można je podzielić na cztery grupy: środki pobudzające (jak amfetamina); sterydy anaboliczne (np. testosteron); środki moczopędne (pomagające zmniejszyć wagę ciała) oraz środki stosowane przy dopingu krwi - jak darbepoetyna. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne - dlatego właśnie uznano je za niedozwolone. Definicja przyjęta przez Międzynarodowy Komitet Olimpijski mówi bowiem, że doping to stosowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika.</body>
      <spans>
        <span start="495" end="1337">Słowo doping pochodzi z języka rdzennych mieszkańców południowej Afryki. Używali napoju alkoholowego zwanego przez nich "dope", który sprawiał, że z większym zaangażowaniem oddawali się tańcom rytualnym. Ale współczesny doping nie ma już wiele wspólnego z piciem alkoholu. Zastąpiły go bardziej wyrafinowane substancje, produkowane w nowoczesnych laboratoriach. Można je podzielić na cztery grupy: środki pobudzające (jak amfetamina); sterydy anaboliczne (np. testosteron); środki moczopędne (pomagające zmniejszyć wagę ciała) oraz środki stosowane przy dopingu krwi - jak darbepoetyna. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne - dlatego właśnie uznano je za niedozwolone. Definicja przyjęta przez Międzynarodowy Komitet Olimpijski mówi bowiem, że doping to stosowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Rosjance Larysie Lazutinej i Hiszpanowi Johannowi Muehleggowi odebrano w Salt Lake City po medalu, gdyż zażywali darbepoetynę.  "Dope"  w jezyku mieszkanców Afryki oznacza napój, zwiększający zaangażowanie w  tańce rytualne. Dziś według Międzynarodowego Komitetu Olimpijskiego doping to stowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika. Substancje dopingowe dzielą się na: środki pobudzające,sterydy anaboliczne, środki moczopędne  oraz środki stosowane przy dopingu krwi. Amfetamina poprawia refleks i sprawnośc fizyczną, ale uzależnia psychicznie (zdarzały się przypadki śmierci zawodników). Testosteron (steryd anaboliczny) cieszył się popularnością zwłaszcza wśród trenujących sporty siłowe, gdyż powoduje przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej. Nieodpowiednie zażywanie powoduje jednak poważne skutki uboczne. Środki moczopędne, zwiększające wydalanie wody i sodu z organizmu, używane są w celu obniżenia wagi, co może prowadzić do odwodnienia. Preparat EPO, używany w dopingu krwi, pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi, dzięki czemu krew lepiej transportuje tlen. EPO często używają kolarze i narciarze biegowi, ale  nieodpowiednie użycie może być bardzo niebezpieczne. Większość sportowców przyznaje, że użyłaby środka zapewniającego im zwycięstwo, nawet gdyby miał on doprowadzić do śmierci. Krzysztof Chrostowski z Zakładu Badań  Antydopingowych Instytutu Sportu twierdzi, że jak długo w sporcie będzie panował relatywizm moralny, tak długo będzie istniał doping. Profesor Jerzy Smorawiński, rektor AWF w Poznaniu, przewodniczący Komisji Zwalczania Dopingu w Sporcie podkreśla, że walka z dopingiem służy wyrównaniu szans i profilaktyce młodzież.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Rosjance Larysie Lazutinej i Hiszpanowi Johannowi Muehleggowi mimo odniesionych zwycięstw odebrano w Salt Lake City po medalu. Badania antydopingowe wykazały, że oboje zażywali darbepoetynę, środek wspomagający transport tlenu przez krew.Słowo doping pochodzi z języka rdzennych mieszkańców południowej Afryki. Używali napoju alkoholowego zwanego przez nich "dope", który sprawiał, że z większym zaangażowaniem oddawali się tańcom rytualnym. Ale współczesny doping nie ma już wiele wspólnego z piciem alkoholu. Zastąpiły go bardziej wyrafinowane substancje, produkowane w nowoczesnych laboratoriach. Można je podzielić na cztery grupy: środki pobudzające (jak amfetamina); sterydy anaboliczne (np. testosteron); środki moczopędne (pomagające zmniejszyć wagę ciała) oraz środki stosowane przy dopingu krwi - jak darbepoetyna. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne - dlatego właśnie uznano je za niedozwolone. Definicja przyjęta przez Międzynarodowy Komitet Olimpijski mówi bowiem, że doping to stosowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika.W 1998 roku przeprowadzono następujące badanie: 198 sportowców najwyższej klasy zapytano, czy zdecydowaliby się wziąć środek, który zapewniłby im zwycięstwo w zawodach przez pięć lat, lecz następnie zabiłby ich. 52 proc. badanych odpowiedziało pozytywnie. Dopóki takie będą proporcje, dopóty problem dopingu nie zostanie rozwiązany. 
Walka z dopingiem ma dwa podstawowe cele. Po pierwsze ochronę równości szans, aby sportowcy, którzy nie chcą brać dopingu, nie byli pokrzywdzeni. Po drugie profilaktykę młodzieży.W Polsce laboratorium antydopingowe mamy jedno - w Instytucie Sportu w Warszawie.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="309">Rosjance Larysie Lazutinej i Hiszpanowi Johannowi Muehleggowi mimo odniesionych zwycięstw odebrano w Salt Lake City po medalu. Badania antydopingowe wykazały, że oboje zażywali darbepoetynę, środek wspomagający transport tlenu przez krew.</span>
        <span start="495" end="1337">Słowo doping pochodzi z języka rdzennych mieszkańców południowej Afryki. Używali napoju alkoholowego zwanego przez nich "dope", który sprawiał, że z większym zaangażowaniem oddawali się tańcom rytualnym. Ale współczesny doping nie ma już wiele wspólnego z piciem alkoholu. Zastąpiły go bardziej wyrafinowane substancje, produkowane w nowoczesnych laboratoriach. Można je podzielić na cztery grupy: środki pobudzające (jak amfetamina); sterydy anaboliczne (np. testosteron); środki moczopędne (pomagające zmniejszyć wagę ciała) oraz środki stosowane przy dopingu krwi - jak darbepoetyna. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne - dlatego właśnie uznano je za niedozwolone. Definicja przyjęta przez Międzynarodowy Komitet Olimpijski mówi bowiem, że doping to stosowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika.</span>
        <span start="5266" end="5600">W 1998 roku przeprowadzono następujące badanie: 198 sportowców najwyższej klasy zapytano, czy zdecydowaliby się wziąć środek, który zapewniłby im zwycięstwo w zawodach przez pięć lat, lecz następnie zabiłby ich. 52 proc. badanych odpowiedziało pozytywnie. Dopóki takie będą proporcje, dopóty problem dopingu nie zostanie rozwiązany. 
</span>
        <span start="6898" end="7077">Walka z dopingiem ma dwa podstawowe cele. Po pierwsze ochronę równości szans, aby sportowcy, którzy nie chcą brać dopingu, nie byli pokrzywdzeni. Po drugie profilaktykę młodzieży.</span>
        <span start="7484" end="7565">W Polsce laboratorium antydopingowe mamy jedno - w Instytucie Sportu w Warszawie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Zawodnikom w Salt lake City odebrano medale z powodu zażywania darbepoetyny. Doping to stosowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika. Substancje dopingowe dzielą się na: środki pobudzające, sterydy anaboliczne, środki moczopędne, środki stosowane przy dopingu krwi. Sportowcy, by wygrać skłonni są stosować środki niebezpieczne. Naukowcy podkreślają trudność walki z dopingiem i jej konieczność.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Słowo doping pochodzi z języka rdzennych mieszkańców południowej Afryki. Używali napoju alkoholowego zwanego przez nich "dope", który sprawiał, że z większym zaangażowaniem oddawali się tańcom rytualnym. Ale współczesny doping nie ma już wiele wspólnego z piciem alkoholu. Zastąpiły go bardziej wyrafinowane substancje, produkowane w nowoczesnych laboratoriach.Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne - dlatego właśnie uznano je za niedozwolone.</body>
      <spans>
        <span start="495" end="856">Słowo doping pochodzi z języka rdzennych mieszkańców południowej Afryki. Używali napoju alkoholowego zwanego przez nich "dope", który sprawiał, że z większym zaangażowaniem oddawali się tańcom rytualnym. Ale współczesny doping nie ma już wiele wspólnego z piciem alkoholu. Zastąpiły go bardziej wyrafinowane substancje, produkowane w nowoczesnych laboratoriach.</span>
        <span start="1082" end="1182">Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne - dlatego właśnie uznano je za niedozwolone.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Można wymienić kilka rodzajów substancji dopingujących, czyli szkodliwych dla sportowców. Środki pobudzające, np. amfetamina, poprawiają sprawność fizyczną, ale uzależniają psychicznie i mogą doprowadzić do śmierci. Sterydy anaboliczne, np. testosteron, które powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej, sprzyjają powstawaniu nowotworów wątroby. Środki moczopędne, które zwiększają wydalanie wody i sodu z organizmu, obniżają masę ciała, ale ich zażywanie wiąże się z ryzykiem poważnego odwodnienia. Popularny jest również doping krwi, który polega na zażywaniu środków (np. erytropoetyny), które wspomagają transport tlenu przez krew, co podnosi wydajność organizmu. Ich stosowanie wiąże się z ryzykiem udaru. Według przeprowadzonych badań większość sportowców przyjęłaby środki, które zagwarantowały by im zwycięstwo, nawet jeśli zapłaciliby za to życiem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Definicja przyjęta przez Międzynarodowy Komitet Olimpijski mówi, że doping to stosowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika.
Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną. Podwyższa ciśnienie krwi. Wśród efektów ubocznych jej działania wymienić można zaburzenia widzenia, bezsenność i zły nastrój. Nieodpowiednie użycie zakłócić może akcję serca.
Testosteron oraz inne sterydy anaboliczne Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej.Nieodpowiednie zażywanie sterydów anabolicznych powoduje guzy i nowotwory wątroby, wysokie ciśnienie krwi. Środki moczopędne Zwiększają wydalanie wody i sodu z organizmu. Mogą wystąpić gwałtowne spadki ciśnienia tętniczego, zaburzenia rytmu serca, omdlenia. 
EPO (erytropoetyna) to hormon, który pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi przez szpik kostny. Występuje ryzyko udaru lub ataku serca.</body>
      <spans>
        <span start="1183" end="1246">Definicja przyjęta przez Międzynarodowy Komitet Olimpijski mówi</span>
        <span start="1253" end="1337">, że doping to stosowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika.</span>
        <span start="1338" end="1339">
</span>
        <span start="1360" end="1408">Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną</span>
        <span start="1445" end="1471">. Podwyższa ciśnienie krwi</span>
        <span start="1490" end="1492">. </span>
        <span start="2000" end="2147">Wśród efektów ubocznych jej działania wymienić można zaburzenia widzenia, bezsenność i zły nastrój. Nieodpowiednie użycie zakłócić może akcję serca</span>
        <span start="2194" end="2195">.</span>
        <span start="2217" end="2218">
</span>
        <span start="2669" end="2711">Testosteron oraz inne sterydy anaboliczne </span>
        <span start="3066" end="3115">Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej.</span>
        <span start="3117" end="3174">Nieodpowiednie zażywanie sterydów anabolicznych powoduje </span>
        <span start="3190" end="3238">guzy i nowotwory wątroby, wysokie ciśnienie krwi</span>
        <span start="3295" end="3297">. </span>
        <span start="3477" end="3495">Środki moczopędne </span>
        <span start="3508" end="3554">Zwiększają wydalanie wody i sodu z organizmu. </span>
        <span start="4103" end="4190">Mogą wystąpić gwałtowne spadki ciśnienia tętniczego, zaburzenia rytmu serca, omdlenia. </span>
        <span start="4299" end="4300">
</span>
        <span start="4800" end="4819">EPO (erytropoetyna)</span>
        <span start="4825" end="4829"> to </span>
        <span start="4852" end="4927">hormon, który pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi przez szpik kostny. </span>
        <span start="5125" end="5164">Występuje ryzyko udaru lub ataku serca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Za substancje dopingujące uznaje się te, których stosowanie jest szkodliwe dla zawodnika. Można je podzielić na kilka grup. Pierwszą z nich są środki pobudzające, np. amfetamina, które poprawiają refleks i sprawność fizyczną przez przyszpieszenie oddechu i akcji serca. Amfetamina uzależnia psychicznie, może dorowadzić do śmierci, wywołuje zaburzenia widzenia czy bezsenność. Innymi substancjami dopingującymi są sterydy anaboliczne, np. testosteron. Cieszą się popularnością wśród zawodników sportów siłowych. Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej. Zażywanie ich wywołuje liczne skutki uboczne, np. nowotwory wątroby, bezpłodność u mężczyzn czy cechy męskie u kobiet. Kolejną substancją dopingującą są środki moczopędne, które zwiększają wydalanie wody i sodu z organizmu. Używane są w celu obniżenia masy ciała głównie przez zawodników dyscyplin, w których dużą rolę odgrywa waga ciała. Zażywanie ich wiąże się z ryzykiem poważnego odwodnienia, niedoboru potasu czy zaburzenia rytmu serca. Ostanią grupą jest doping krwi, który polega na zażywaniu środków (np. erytropoetyny), które wspomagają transport tlenu przez krew, co podnosi wydajność organizmu. Po te substancje chętnie sięgają kolarze i narciarze biegowi. Stosowanie dopingu krwi wiąże się z ryzykiem udaru lub ataku serca. Badania pokazują, że większość sportowców zdecydowałoby się przyjmować środki, które dały by im zwycięstwo przez pięć lat, a potem by ich zabiły.Według Krzysztofa Chrostowskiego z Zakładu Badań  Antydopingowych doping będzie popularny, dopóki w sporcie normą jest relatywizm moralny wśród zawodników i trenerów liczących na zwycięstwo i korzyści finansowe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Definicja przyjęta przez Międzynarodowy Komitet Olimpijski mówi, że doping to stosowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika.

Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną, przyspieszając oddech i akcję serca. Podwyższa ciśnienie krwi i zmniejsza apetyt. Wśród efektów ubocznych jej działania wymienić można zaburzenia widzenia, bezsenność i zły nastrój. Nieodpowiednie użycie zakłócić może akcję serca, a nawet spowodować zupełne załamanie fizyczne.

Testosteron oraz inne sterydy anaboliczne Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej.
Nieodpowiednie zażywanie sterydów anabolicznych powoduje skutki uboczne: guzy i nowotwory wątroby, wysokie ciśnienie krwi, żółtawe zabarwienie ciała. 
Środki moczopędne Zwiększają wydalanie wody i sodu z organizmu. W sportach walki pomóc mogą w zakwalifikowaniu się do niższej kategorii wagowej. Zażywanie środków moczopędnych wiąże się z ryzykiem poważnego odwodnienia. Mogą wystąpić gwałtowne spadki ciśnienia tętniczego, zaburzenia rytmu serca, omdlenia. 

EPO (erytropoetyna) to hormon, który pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi przez szpik kostny. Krew z większą ilością ciałek czerwonych lepiej transportuje tlen. Po EPO często sięgają kolarze i narciarze biegowi. nieodpowiednie użycie tego hormonu może być bardzo niebezpieczne. Występuje ryzyko udaru lub ataku serca. 

W 1998 roku 198 sportowców zapytano, czy zdecydowaliby się wziąć środek, który zapewniłby im zwycięstwo w zawodach przez pięć lat, lecz następnie zabiłby ich. 52 proc. badanych odpowiedziało pozytywnie. Dopóki takie będą proporcje, dopóty problem dopingu nie zostanie rozwiązany.</body>
      <spans>
        <span start="1183" end="1246">Definicja przyjęta przez Międzynarodowy Komitet Olimpijski mówi</span>
        <span start="1253" end="1337">, że doping to stosowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika.</span>
        <span start="1338" end="1339">
</span>
        <span start="1359" end="1492">
Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną, przyspieszając oddech i akcję serca. Podwyższa ciśnienie krwi i zmniejsza apetyt. </span>
        <span start="2000" end="2195">Wśród efektów ubocznych jej działania wymienić można zaburzenia widzenia, bezsenność i zły nastrój. Nieodpowiednie użycie zakłócić może akcję serca, a nawet spowodować zupełne załamanie fizyczne.</span>
        <span start="2196" end="2197">
</span>
        <span start="2217" end="2218">
</span>
        <span start="2669" end="2711">Testosteron oraz inne sterydy anaboliczne </span>
        <span start="3066" end="3115">Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej.</span>
        <span start="3116" end="3265">
Nieodpowiednie zażywanie sterydów anabolicznych powoduje skutki uboczne: guzy i nowotwory wątroby, wysokie ciśnienie krwi, żółtawe zabarwienie ciała</span>
        <span start="3295" end="3297">. </span>
        <span start="3476" end="3495">
Środki moczopędne </span>
        <span start="3508" end="3554">Zwiększają wydalanie wody i sodu z organizmu. </span>
        <span start="3754" end="3835">W sportach walki pomóc mogą w zakwalifikowaniu się do niższej kategorii wagowej. </span>
        <span start="3947" end="4022">Zażywanie środków moczopędnych wiąże się z ryzykiem poważnego odwodnienia. </span>
        <span start="4103" end="4190">Mogą wystąpić gwałtowne spadki ciśnienia tętniczego, zaburzenia rytmu serca, omdlenia. </span>
        <span start="4299" end="4300">
</span>
        <span start="4312" end="4313">
</span>
        <span start="4800" end="4819">EPO (erytropoetyna)</span>
        <span start="4825" end="4829"> to </span>
        <span start="4852" end="5045">hormon, który pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi przez szpik kostny. Krew z większą ilością ciałek czerwonych lepiej transportuje tlen. Po EPO często sięgają kolarze i narciarze biegowi. </span>
        <span start="5059" end="5165">nieodpowiednie użycie tego hormonu może być bardzo niebezpieczne. Występuje ryzyko udaru lub ataku serca. </span>
        <span start="5260" end="5261">
</span>
        <span start="5265" end="5278">
W 1998 roku </span>
        <span start="5314" end="5329">198 sportowców </span>
        <span start="5346" end="5598">zapytano, czy zdecydowaliby się wziąć środek, który zapewniłby im zwycięstwo w zawodach przez pięć lat, lecz następnie zabiłby ich. 52 proc. badanych odpowiedziało pozytywnie. Dopóki takie będą proporcje, dopóty problem dopingu nie zostanie rozwiązany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Substancje dopingujące wywołują groźne skutki uboczne: środki pobudzające uzależniają psychicznie, sterydy anaboliczne sprzyjają powstawaniu nowotworów, zażywanie środków moczopędnych wiąże się z ryzykiem odwodnienia, a doping krwi podnosi ryzyko udaru. Chociaż zdarzały się przypadki śmierci sportowców spowodowane substancjami dopingującymi, większość zawodników deklaruje, że przyjęłaby środki, które zagwarantowały by im zwycięstwo, nawet jeśli zapłaciliby za to życiem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Definicja przyjęta przez Międzynarodowy Komitet Olimpijski mówi, że doping to stosowanie substancji szkodliwych dla zawodnika.Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną. Testosteron oraz inne sterydy anaboliczne Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej. Środki moczopędne Zwiększają wydalanie wody i sodu z organizmu. erytropoetyna to hormon, który pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi przez szpik kostny.</body>
      <spans>
        <span start="1183" end="1246">Definicja przyjęta przez Międzynarodowy Komitet Olimpijski mówi</span>
        <span start="1253" end="1290">, że doping to stosowanie substancji </span>
        <span start="1311" end="1337">szkodliwych dla zawodnika.</span>
        <span start="1360" end="1408">Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną</span>
        <span start="1445" end="1447">. </span>
        <span start="2669" end="2711">Testosteron oraz inne sterydy anaboliczne </span>
        <span start="3066" end="3115">Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej.</span>
        <span start="3296" end="3297"> </span>
        <span start="3477" end="3495">Środki moczopędne </span>
        <span start="3508" end="3554">Zwiększają wydalanie wody i sodu z organizmu. </span>
        <span start="4805" end="4818">erytropoetyna</span>
        <span start="4825" end="4829"> to </span>
        <span start="4852" end="4926">hormon, który pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi przez szpik kostny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Środki dopingujące można łatwo kupić w Internecie. Słowo doping pochodzi z języka rdzennych mieszkańców południowej Afryki, w którym oznaczało napój alkoholowy, dzięki któremu tubylcy z większym zaangażowaniem oddawali się tańcom rytualnym. Współczesne środki dopingujące wytwarzane są w specjalistycznych laboratoriach. Można je podzielić na cztery grupy: środki pobudzające, sterydy anaboliczne, środki moczopędne oraz środki stosowane przy dopingu krwi. Wszystkie środki dopingujące są szkodliwe dla zdrowia. 52% sportowców byłoby jednak gotowych przyjmować substancje, które zagwarantowałyby im pięcioletnie pasmo zwycięstw, choćby miały ich one potem zabić. Walka z dopingiem i relatywizmem moralnym wśród sportowców ma więc na celu nie tylko ochronę uczciwych zawodników, ale też profilaktykę zdrowotną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>współczesny doping Można podzielić na cztery grupy: środki pobudzające; sterydy anaboliczne; środki moczopędne oraz środki stosowane przy dopingu krwi. Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną, przyspieszając oddech i akcję serca. powoduje zaburzenia widzenia, bezsenność i zły nastrój. sterydy anaboliczne wprowadzili do sportu zawodnicy radzieccy. Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej.Nieodpowiednie zażywanie powoduje guzy i nowotwory wątroby, wysokie ciśnienie krwi. Środki moczopędne Używane są w celu obniżenia wagi ciała. Zażywanie wiąże się z ryzykiem poważnego odwodnienia. EPO pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi przez szpik kostny. Występuje ryzyko udaru lub ataku serca. Walka z dopingiem ma dwa cele. Po pierwsze ochronę równości szans. Po drugie profilaktykę młodzieży.</body>
      <spans>
        <span start="703" end="722">współczesny doping </span>
        <span start="857" end="863">Można </span>
        <span start="866" end="911">podzielić na cztery grupy: środki pobudzające</span>
        <span start="928" end="949">; sterydy anaboliczne</span>
        <span start="967" end="987">; środki moczopędne </span>
        <span start="1022" end="1061">oraz środki stosowane przy dopingu krwi</span>
        <span start="1080" end="1082">. </span>
        <span start="1360" end="1447">Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną, przyspieszając oddech i akcję serca. </span>
        <span start="1966" end="1975">powoduje </span>
        <span start="2053" end="2100">zaburzenia widzenia, bezsenność i zły nastrój. </span>
        <span start="2691" end="2733">sterydy anaboliczne wprowadzili do sportu </span>
        <span start="2748" end="2769">zawodnicy radzieccy. </span>
        <span start="3066" end="3115">Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej.</span>
        <span start="3117" end="3142">Nieodpowiednie zażywanie </span>
        <span start="3165" end="3174">powoduje </span>
        <span start="3190" end="3238">guzy i nowotwory wątroby, wysokie ciśnienie krwi</span>
        <span start="3295" end="3297">. </span>
        <span start="3477" end="3495">Środki moczopędne </span>
        <span start="3554" end="3592">Używane są w celu obniżenia wagi ciała</span>
        <span start="3752" end="3754">. </span>
        <span start="3947" end="3957">Zażywanie </span>
        <span start="3978" end="4022">wiąże się z ryzykiem poważnego odwodnienia. </span>
        <span start="4800" end="4804">EPO </span>
        <span start="4866" end="4927">pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi przez szpik kostny. </span>
        <span start="5125" end="5165">Występuje ryzyko udaru lub ataku serca. </span>
        <span start="6898" end="6923">Walka z dopingiem ma dwa </span>
        <span start="6934" end="6974">cele. Po pierwsze ochronę równości szans</span>
        <span start="7042" end="7077">. Po drugie profilaktykę młodzieży.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Środki dopingujące można łatwo kupić w Internecie. Słowo doping pochodzi z języka rdzennych mieszkańców południowej Afryki, w którym oznaczało napój alkoholowy, dzięki któremu tubylcy z większym zaangażowaniem oddawali się tańcom rytualnym. Współczesne środki dopingujące można podzielić na cztery grupy. Pierwsza z nich to środki pobudzające. Np. uzależniająca amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną. Pierwszy raz podano ją żołnierzom podczas drugiej wojny światowej. Potem stała się popularna wśród sportowców. Druga grupa to sterydy anaboliczne, np. testosteron. Również ten środek po raz pierwszy podano żołnierzom, żeby wzmóc ich agresję. Do sportu wprowadzili go zawodnicy radzieccy. Na szeroką skalę sterydy przyjmowano w latach sześćdziesiątych i siedemdziesiątych. Pobudzano w ten sposób przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej. Trzecia grupa to środki moczopędne, które zwiększają wydalanie wody i sodu z organizmu. Można dzięki nim obniżyć masę ciała, żeby np. zakwalifikować się do niższej kategorii wagowej. Pomagają też szybko wydalić ślady innych substancji dopingujących. Czwarta grupa to środki stosowane przy dopingu krwi, których gwałtowny rozwój nastąpił pod koniec lat siedemdziesiątych. Znacznie poprawiają one wydolność organizmu. Wszystkie środki dopingujące są szkodliwe dla zdrowia. 52% sportowców byłoby jednak gotowych przyjmować substancje, które zagwarantowałyby im pięcioletnie pasmo zwycięstw, choćby miały ich one potem zabić. Walka z dopingiem ma na celu nie tylko ochronę uczciwych zawodników, ale też profilaktykę zdrowotną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>współczesny doping nie ma wiele wspólnego z piciem alkoholu. Zastąpiły go bardziej wyrafinowane substancje. Można je podzielić na cztery grupy: środki pobudzające; sterydy anaboliczne; środki moczopędne oraz środki stosowane przy dopingu krwi. Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną, przyspieszając oddech i akcję serca. Pierwszy raz zastosowano ją podczas drugiej wojny światowej. Amfetamina powoduje zaburzenia widzenia, bezsenność i zły nastrój. Testosteron oraz inne sterydy anaboliczne wprowadzili do sportu zawodnicy radzieccy. Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej.Nieodpowiednie zażywanie powoduje guzy i nowotwory wątroby, wysokie ciśnienie krwi, żółtawe zabarwienie ciała, tkanek i płynów organicznych. Środki moczopędne Używane są w celu obniżenia wagi ciała. W sportach walki pomóc mogą w zakwalifikowaniu się do niższej kategorii wagowej. Zażywanie wiąże się z ryzykiem poważnego odwodnienia. EPO to wytwarzany przez nerki hormon, który pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi przez szpik kostny. Krew z większą ilością ciałek czerwonych lepiej transportuje tlen. Występuje ryzyko udaru lub ataku serca. laboratoria antydopingowe i testy nie spełnią swego zadania, dopóki w sferze sportu będzie panował relatywizm moralny. Prawda jest taka, że bez dopingu wielu wybitnych mistrzów nie uzyskałoby wybitnych rezultatów. Walka z dopingiem ma dwa cele. Po pierwsze ochronę równości szans. Po drugie profilaktykę młodzieży. Niebezpieczeństwo nie dotyczy mistrzów, ale właśnie ludzi młodych. Dostęp do środków dopingowych nie jest trudny.</body>
      <spans>
        <span start="703" end="729">współczesny doping nie ma </span>
        <span start="733" end="813">wiele wspólnego z piciem alkoholu. Zastąpiły go bardziej wyrafinowane substancje</span>
        <span start="855" end="911">. Można je podzielić na cztery grupy: środki pobudzające</span>
        <span start="928" end="949">; sterydy anaboliczne</span>
        <span start="967" end="987">; środki moczopędne </span>
        <span start="1022" end="1061">oraz środki stosowane przy dopingu krwi</span>
        <span start="1080" end="1082">. </span>
        <span start="1360" end="1447">Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną, przyspieszając oddech i akcję serca. </span>
        <span start="1492" end="1551">Pierwszy raz zastosowano ją podczas drugiej wojny światowej</span>
        <span start="1606" end="1608">. </span>
        <span start="1955" end="1975">Amfetamina powoduje </span>
        <span start="2053" end="2100">zaburzenia widzenia, bezsenność i zły nastrój. </span>
        <span start="2669" end="2733">Testosteron oraz inne sterydy anaboliczne wprowadzili do sportu </span>
        <span start="2748" end="2769">zawodnicy radzieccy. </span>
        <span start="3066" end="3115">Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej.</span>
        <span start="3117" end="3142">Nieodpowiednie zażywanie </span>
        <span start="3165" end="3174">powoduje </span>
        <span start="3190" end="3297">guzy i nowotwory wątroby, wysokie ciśnienie krwi, żółtawe zabarwienie ciała, tkanek i płynów organicznych. </span>
        <span start="3477" end="3495">Środki moczopędne </span>
        <span start="3554" end="3592">Używane są w celu obniżenia wagi ciała</span>
        <span start="3752" end="3835">. W sportach walki pomóc mogą w zakwalifikowaniu się do niższej kategorii wagowej. </span>
        <span start="3947" end="3957">Zażywanie </span>
        <span start="3978" end="4022">wiąże się z ryzykiem poważnego odwodnienia. </span>
        <span start="4800" end="4804">EPO </span>
        <span start="4826" end="4994">to wytwarzany przez nerki hormon, który pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi przez szpik kostny. Krew z większą ilością ciałek czerwonych lepiej transportuje tlen. </span>
        <span start="5125" end="5165">Występuje ryzyko udaru lub ataku serca. </span>
        <span start="5951" end="5979">laboratoria antydopingowe i </span>
        <span start="6001" end="6007">testy </span>
        <span start="6065" end="6090">nie spełnią swego zadania</span>
        <span start="6100" end="6111">, dopóki w </span>
        <span start="6117" end="6164">sferze sportu będzie panował relatywizm moralny</span>
        <span start="6210" end="6212">. </span>
        <span start="6569" end="6664">Prawda jest taka, że bez dopingu wielu wybitnych mistrzów nie uzyskałoby wybitnych rezultatów. </span>
        <span start="6898" end="6923">Walka z dopingiem ma dwa </span>
        <span start="6934" end="6974">cele. Po pierwsze ochronę równości szans</span>
        <span start="7042" end="7078">. Po drugie profilaktykę młodzieży. </span>
        <span start="7139" end="7156">Niebezpieczeństwo</span>
        <span start="7159" end="7182"> nie dotyczy mistrzów, </span>
        <span start="7250" end="7275">ale właśnie ludzi młodych</span>
        <span start="7329" end="7376">. Dostęp do środków dopingowych nie jest trudny</span>
        <span start="7480" end="7481">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Współczesne środki dopingujące wytwarzane są w specjalistycznych laboratoriach. Można je podzielić na cztery grupy: środki pobudzające, sterydy anaboliczne, środki moczopędne oraz środki stosowane przy dopingu krwi. Wszystkie środki dopingujące są szkodliwe dla zdrowia. Walka z dopingiem i relatywizmem moralnym wśród sportowców ma na celu nie tylko ochronę uczciwych zawodników, ale też profilaktykę zdrowotną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>współczesny doping Można podzielić na cztery grupy. Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną, powoduje zaburzenia widzenia, bezsenność i zły nastrój. sterydy Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej.Nieodpowiednie zażywanie powoduje guzy i nowotwory wątroby. Środki moczopędne Używane są w celu obniżenia wagi ciała. EPO pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi. Występuje ryzyko udaru lub ataku serca.</body>
      <spans>
        <span start="703" end="722">współczesny doping </span>
        <span start="857" end="863">Można </span>
        <span start="866" end="891">podzielić na cztery grupy</span>
        <span start="1080" end="1082">. </span>
        <span start="1360" end="1410">Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną, </span>
        <span start="1966" end="1975">powoduje </span>
        <span start="2053" end="2100">zaburzenia widzenia, bezsenność i zły nastrój. </span>
        <span start="2691" end="2699">sterydy </span>
        <span start="3066" end="3115">Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej.</span>
        <span start="3117" end="3142">Nieodpowiednie zażywanie </span>
        <span start="3165" end="3174">powoduje </span>
        <span start="3190" end="3214">guzy i nowotwory wątroby</span>
        <span start="3295" end="3297">. </span>
        <span start="3477" end="3495">Środki moczopędne </span>
        <span start="3554" end="3592">Używane są w celu obniżenia wagi ciała</span>
        <span start="3752" end="3754">. </span>
        <span start="4800" end="4804">EPO </span>
        <span start="4866" end="4906">pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi</span>
        <span start="4925" end="4927">. </span>
        <span start="5125" end="5164">Występuje ryzyko udaru lub ataku serca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Słowo doping pochodzi z języka rdzennych mieszkańców południowej Afryki. Używali napoju alkoholowego zwanego przez nich „dope”, który sprawiał, że z większym zaangażowaniem oddawali się tańcom rytualnym. Współczesny doping nie ma już wiele wspólnego z piciem alkoholu. Zastąpiły go bardziej wyrafinowane substancje, produkowane w nowoczesnych laboratoriach. Można je podzielić na cztery grupy: środki pobudzające (jak amfetamina); sterydy anaboliczne (np. testosteron); środki moczopędne (pomagające zmniejszyć wagę ciała) oraz środki stosowane przy dopingu krwi – jak darbepoetyna. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne – dlatego właśnie uznano je za niedozwolone. Definicja przyjęta przez Międzynarodowy Komitet Olimpijski mówi bowiem, że doping to stosowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Rosjance Lazutinej i Hiszpanowi Muehleggowi mimo odniesionych zwycięstw odebrano w Salt Lake City po medalu. Badania antydopingowe wykazały, że zażywali darbepoetynę. 
współczesny doping Można podzielić na cztery grupy: środki pobudzające; sterydy anaboliczne; środki moczopędne oraz środki stosowane przy dopingu krwi. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne. 198 sportowców zapytano, czy zdecydowaliby się wziąć środek, który zapewniłby im zwycięstwo w zawodach przez pięć lat, lecz następnie zabiłby ich. 52 proc. badanych odpowiedziało pozytywnie.
Profesor Smorawiński, rektor AWF w Poznaniu, przewodniczący Komisji Zwalczania Dopingu w Sporcie
Walka z dopingiem ma dwa podstawowe cele. Po pierwsze ochronę równości szans. Po drugie profilaktykę młodzieży. Dostęp do środków dopingowych nie jest trudny.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="80">Rosjance </span>
        <span start="88" end="111">Lazutinej i Hiszpanowi </span>
        <span start="121" end="233">Muehleggowi mimo odniesionych zwycięstw odebrano w Salt Lake City po medalu. Badania antydopingowe wykazały, że </span>
        <span start="239" end="260">zażywali darbepoetynę</span>
        <span start="308" end="310">. </span>
        <span start="493" end="494">
</span>
        <span start="703" end="722">współczesny doping </span>
        <span start="857" end="863">Można </span>
        <span start="866" end="911">podzielić na cztery grupy: środki pobudzające</span>
        <span start="928" end="949">; sterydy anaboliczne</span>
        <span start="967" end="986">; środki moczopędne</span>
        <span start="1021" end="1061"> oraz środki stosowane przy dopingu krwi</span>
        <span start="1080" end="1137">. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne</span>
        <span start="1181" end="1183">. </span>
        <span start="5314" end="5329">198 sportowców </span>
        <span start="5346" end="5521">zapytano, czy zdecydowaliby się wziąć środek, który zapewniłby im zwycięstwo w zawodach przez pięć lat, lecz następnie zabiłby ich. 52 proc. badanych odpowiedziało pozytywnie.</span>
        <span start="6792" end="6793">
</span>
        <span start="6794" end="6803">Profesor </span>
        <span start="6809" end="6896">Smorawiński, rektor AWF w Poznaniu, przewodniczący Komisji Zwalczania Dopingu w Sporcie</span>
        <span start="6897" end="6974">
Walka z dopingiem ma dwa podstawowe cele. Po pierwsze ochronę równości szans</span>
        <span start="7042" end="7078">. Po drugie profilaktykę młodzieży. </span>
        <span start="7331" end="7376">Dostęp do środków dopingowych nie jest trudny</span>
        <span start="7480" end="7481">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Słowo doping pochodzi z języka rdzennych mieszkańców południowej Afryki. Używali napoju alkoholowego zwanego przez nich „dope”, który sprawiał, że z większym zaangażowaniem oddawali się tańcom rytualnym. Współczesny doping nie ma już wiele wspólnego z piciem alkoholu. Zastąpiły go bardziej wyrafinowane substancje, produkowane w nowoczesnych laboratoriach. Można je podzielić na cztery grupy: środki pobudzające (jak amfetamina); sterydy anaboliczne (np. testosteron); środki moczopędne (pomagające zmniejszyć wagę ciała) oraz środki stosowane przy dopingu krwi – jak darbepoetyna. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne – dlatego właśnie uznano je za niedozwolone. Definicja przyjęta przez Międzynarodowy Komitet Olimpijski mówi bowiem, że doping to stosowanie substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika. Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną, przyspieszając oddech i akcję serca. Ale powoduje też psychiczne uzależnienie. Nieodpowiednie zażywanie sterydów anabolicznych sprzyja powstawaniu guzów i nowotworów wątroby. U mężczyzn może wywoływać bezpłodność. Zażywanie środków moczopędnych wiąże się z kolei z ryzykiem poważnego odwodnienia. Z dopingiem należy zdecydowanie walczyć. Nie tylko po to, by dać równe szanse wszystkim zawodnikom, ale także by chronić młodzież przed zgubnym wpływem niedozwolonych wspomagaczy. Wypadki śmiertelne spowodowane zażywaniem dopingu są częste. Niebezpieczeństwo dotyczy zwłaszcza ludzi młodych, którzy gotowi są brać wszystko i w każdych ilościach. A dostęp do środków dopingowych nie jest trudny, istnieje bardzo dobrze rozwinięty czarny rynek, zakupy można zrobić chociażby w Internecie albo w fitness clubie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Rosjance Larysie Lazutinej i Hiszpanowi Johannowi Muehleggowi mimo odniesionych zwycięstw odebrano w Salt Lake City po medalu. Badania antydopingowe wykazały, że zażywali darbepoetynę. 

 współczesny doping Można podzielić na cztery grupy: środki pobudzające; sterydy anaboliczne; środki moczopędne oraz środki stosowane przy dopingu krwi. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne. Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną. Podwyższa ciśnienie krwi i zmniejsza apetyt. powoduje psychiczne uzależnienie. 
Sterydy Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej.
zażywanie sterydów anabolicznych powoduje: guzy i nowotwory wątroby, wysokie ciśnienie krwi, żółtawe zabarwienie ciała, tkanek i płynów organicznych. 
Środki moczopędne (diuretyki)
Zwiększają wydalanie wody i sodu z organizmu. Używane są w celu obniżenia wagi ciała. Zażywanie środków moczopędnych wiąże się z ryzykiem poważnego odwodnienia. EPO (erytropoetyna) to wytwarzany przez nerki hormon, który pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi przez szpik kostny. Po EPO sięgają kolarze i narciarze biegowi. Występuje ryzyko udaru lub ataku serca. 
198 sportowców zapytano, czy zdecydowaliby się wziąć środek, który zapewniłby im zwycięstwo w zawodach przez pięć lat, lecz następnie zabiłby ich. 52 proc. badanych odpowiedziało pozytywnie.

Profesor Jerzy Smorawiński, rektor AWF w Poznaniu, przewodniczący Komisji Zwalczania Dopingu w Sporcie
Walka z dopingiem ma dwa podstawowe cele. Po pierwsze ochronę równości szans. Po drugie profilaktykę młodzieży. Wypadki śmiertelne spowodowane zażywaniem dopingu są częste. Dostęp do środków dopingowych nie jest trudny.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="233">Rosjance Larysie Lazutinej i Hiszpanowi Johannowi Muehleggowi mimo odniesionych zwycięstw odebrano w Salt Lake City po medalu. Badania antydopingowe wykazały, że </span>
        <span start="239" end="260">zażywali darbepoetynę</span>
        <span start="308" end="310">. </span>
        <span start="493" end="495">

</span>
        <span start="702" end="722"> współczesny doping </span>
        <span start="857" end="863">Można </span>
        <span start="866" end="911">podzielić na cztery grupy: środki pobudzające</span>
        <span start="928" end="949">; sterydy anaboliczne</span>
        <span start="967" end="986">; środki moczopędne</span>
        <span start="1021" end="1061"> oraz środki stosowane przy dopingu krwi</span>
        <span start="1080" end="1137">. Każda z tych substancji powoduje poważne skutki uboczne</span>
        <span start="1181" end="1183">. </span>
        <span start="1360" end="1408">Amfetamina poprawia refleks i sprawność fizyczną</span>
        <span start="1445" end="1491">. Podwyższa ciśnienie krwi i zmniejsza apetyt.</span>
        <span start="1965" end="2000"> powoduje psychiczne uzależnienie. </span>
        <span start="2668" end="2669">
</span>
        <span start="2929" end="2937">Sterydy </span>
        <span start="3066" end="3116">Powodują przyrost mięśni i wzrost siły fizycznej.
</span>
        <span start="3132" end="3173">zażywanie sterydów anabolicznych powoduje</span>
        <span start="3188" end="3297">: guzy i nowotwory wątroby, wysokie ciśnienie krwi, żółtawe zabarwienie ciała, tkanek i płynów organicznych. </span>
        <span start="3476" end="3507">
Środki moczopędne (diuretyki)
</span>
        <span start="3508" end="3592">Zwiększają wydalanie wody i sodu z organizmu. Używane są w celu obniżenia wagi ciała</span>
        <span start="3655" end="3657">. </span>
        <span start="3947" end="4022">Zażywanie środków moczopędnych wiąże się z ryzykiem poważnego odwodnienia. </span>
        <span start="4800" end="4819">EPO (erytropoetyna)</span>
        <span start="4825" end="4927"> to wytwarzany przez nerki hormon, który pobudza produkcję czerwonych ciałek krwi przez szpik kostny. </span>
        <span start="4994" end="5001">Po EPO </span>
        <span start="5008" end="5045">sięgają kolarze i narciarze biegowi. </span>
        <span start="5125" end="5165">Występuje ryzyko udaru lub ataku serca. </span>
        <span start="5265" end="5266">
</span>
        <span start="5314" end="5329">198 sportowców </span>
        <span start="5346" end="5521">zapytano, czy zdecydowaliby się wziąć środek, który zapewniłby im zwycięstwo w zawodach przez pięć lat, lecz następnie zabiłby ich. 52 proc. badanych odpowiedziało pozytywnie.</span>
        <span start="6792" end="6896">

Profesor Jerzy Smorawiński, rektor AWF w Poznaniu, przewodniczący Komisji Zwalczania Dopingu w Sporcie</span>
        <span start="6897" end="6974">
Walka z dopingiem ma dwa podstawowe cele. Po pierwsze ochronę równości szans</span>
        <span start="7042" end="7139">. Po drugie profilaktykę młodzieży. Wypadki śmiertelne spowodowane zażywaniem dopingu są częste. </span>
        <span start="7331" end="7376">Dostęp do środków dopingowych nie jest trudny</span>
        <span start="7480" end="7481">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Słowo doping pochodzi z języka rdzennych mieszkańców południowej Afryki. Używali napoju alkoholowego zwanego przez nich „dope”, który sprawiał, że z większym zaangażowaniem oddawali się tańcom rytualnym. Współcześnie przez doping rozumiemy stosowanie niedozwolonych substancji i metod treningowych szkodliwych dla zawodnika, które często wywołują poważne skutki uboczne. Nieumiejętnie użyte mogą doprowadzić nawet do śmierci.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Rosjance i Hiszpanowi odebrano w Salt Lake City po medalu. zażywali darbepoetynę. doping Można podzielić na: środki pobudzające; sterydy anaboliczne; środki moczopędne oraz środki stosowane przy dopingu krwi. Każda z tych substancji powoduje skutki uboczne. sportowców zapytano, czy zdecydowaliby się wziąć środek, który zapewniłby im zwycięstwo, lecz zabiłby ich. 52 proc. odpowiedziało pozytywnie.</body>
      <spans>
        <span start="71" end="80">Rosjance </span>
        <span start="98" end="111">i Hiszpanowi </span>
        <span start="161" end="198">odebrano w Salt Lake City po medalu. </span>
        <span start="239" end="260">zażywali darbepoetynę</span>
        <span start="308" end="310">. </span>
        <span start="715" end="722">doping </span>
        <span start="857" end="863">Można </span>
        <span start="866" end="878">podzielić na</span>
        <span start="891" end="911">: środki pobudzające</span>
        <span start="928" end="949">; sterydy anaboliczne</span>
        <span start="967" end="986">; środki moczopędne</span>
        <span start="1021" end="1061"> oraz środki stosowane przy dopingu krwi</span>
        <span start="1080" end="1115">. Każda z tych substancji powoduje </span>
        <span start="1123" end="1137">skutki uboczne</span>
        <span start="1181" end="1183">. </span>
        <span start="5318" end="5329">sportowców </span>
        <span start="5346" end="5422">zapytano, czy zdecydowaliby się wziąć środek, który zapewniłby im zwycięstwo</span>
        <span start="5448" end="5455">, lecz </span>
        <span start="5465" end="5487">zabiłby ich. 52 proc. </span>
        <span start="5496" end="5521">odpowiedziało pozytywnie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
