<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200202210054">
  <date>2002-02-21</date>
  <title>Zawsze był gotów do wielkiego skoku</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Jacek Cieślak</authors>
  <body>Kazimierz Kutz o Tadeuszu Łomnickim w dziesiątą rocznicę śmierci aktora

Zawsze był gotów do wielkiego skoku

Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie.  Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  Cierpiał z tego powodu nieustannie. Bolał, że nie jest popularny i tak rozpoznawalny jak różne sezonowe gwiazdy.

Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty. Był oczywiście "potworem", który wszystko podporządkował sztuce. Zawsze czuło się jego gotowość do wielkiego skoku. I to było wspaniałe. Zawsze robił co najmniej trzy rzeczy naraz. Pamiętam, jak odwoził mnie po próbie. Jednocześnie prowadził samochód, rozmawiał o swoich problemach i z magnetofonu uczył się nowej roli albo angielskiego.

Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu, choć sam również nie unikał prowokacji. We wszystkim, co robił, nieco przesadzał, "błaznował". Wszystko, wszystko musiało mieć formę, nawet jego nieautentyczność była jakby "robiona". Sprawiał wrażenie aktora, który nie traci ani chwili - ćwiczy cały czas. Kiedy natykał się na kogoś nieżyczliwego, też stawał się niesympatyczny. Pamiętam, jak na planie "Pokolenia" Andrzeja Wajdy Zbigniew Cybulski bardzo bał się spotkania z Łomnickim. Poprosił mnie o kupienie skrzynki piwa. Opróżnił wszystkie butelki dla kurażu i gdy przyszło do nagrywania sceny, zaskoczył Tadeusza swoją improwizacją. Łomnicki z wrażenia przestał grać, a całą złość na siebie dość brutalnie wyładował na mnie.

Zapomniany majowy kartofel

Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "Przedstawienia «Hamleta» we wsi Głucha Dolna", tragedii ma motywach Szekspira o kacyku rządzącym jugosłowiańską wioską. W latach 70. był to tekst niecenzuralny. Łomnicki bał się. Nie o siebie, lecz o teatr. Mimo to podjął się wystawienia dramatu. Na dobrą sprawę jako reżyser nie mogłem aktorom powiedzieć, o czym ten tekst jest. W dodatku, przeważnie młodzi, bali się Łomnickiego. Mierzenie się z jego wielkością, niedawnym rektorem, profesorem, blokowało ich. Szukałem sposobu na rozładowanie niekorzystnego napięcia. Na scenie ludzie muszą się czuć wolnymi. Aż któregoś dnia przyłapałem Tadeusza kompletnie nieprzygotowanego do próby. Zacząłem go pouczać, czym jest praca w teatrze, jakby był amatorem. Mówiłem, że nie rozumie tekstu, tłumaczyłem każdy szczegół, jak komuś głupiemu. Zespół osłupiał, a on zzieleniał. Poczuł się dotknięty, nie wytrzymał i wyszedł. Zapadła cisza. Udawałem, że czekam na jego powrót, a gdy po 10 minutach nie wrócił, krzyknąłem: "Co wy się, k...., tego ch.... boicie?! " - a wiedziałem, że podsłuchuje mnie. "To ma być wielki aktor, wasz nauczyciel, a zrywa próby we własnym teatrze? Przecież to jest ostatni kartofel zapomniany w piwnicy w maju! ".

Wyznanie wiary

Po próbie specjalnie nie wróciłem do hotelu, tylko poszedłem spać do kolegi, żeby Tadeusz nie mógł mnie znaleźć. Następnego dnia za pięć dziesiąta byłem w teatralnym bufecie. Cały zespół czekał w gotowości. Usiadłem jak najdalej od drzwi. O dziesiątej pojawił się... i rozpoczęła się komedia. To cały Łomnicki! Najpierw pocałował w rękę bufetową, potem podszedł do każdej aktorki i każdą pocałował w rękę, a na końcu przeprosił wszystkich kolegów. Potem podszedł do mnie i najskromniej w świecie, cały skruszony powiedział: "Przepraszam, Kaziu, źle się zachowałem". "Tak mi się zdawało, Tadeusz. Mam do ciebie pytanie - ciągnąłem dalej i widziałem, jak cierpnie mu skóra. "Podobno uczysz w szkole. Wiesz, czego ty uczysz? Paraliżu postępowego! ". Na te słowa Łomnicki czmychnął za drzwi. Widziałem, jak stamtąd macha do mnie ręką. Podszedłem, a on do mnie: "Błagam cię, Kaziu, możesz mi wszystko powiedzieć, ale nie przy ludziach! ". "Masz to u mnie. A teraz na scenę i próbujemy jeszcze raz to, co wczoraj. " Próbował genialnie, choć trzymałem go z 10 minut. Kiedy skończył, spojrzał na mnie. "Obiecująco" - powiedziałem. Była to moja zemsta za "Pokolenie". Dzięki niej zespół nabrał odwagi do "Łoma" i wszystko poszło jak z górki. Po kłopotach z cenzurą mogliśmy twórczo pracować. Zezwolono na kilka zamkniętych pokazów. Na jedno z przedstawień przyszła cała śmietanka SPATiF-u. Tadeusz zawsze grał na 100 procent, ale dopiero podczas tego wieczoru zobaczyłem, czym może być teatr z wielkim aktorem. Grał w natchnieniu, jakiego jeszcze nie widziałem, bo chciał zadowolić kolegów. Nigdy nie odchodził od wersji ustalonej z reżyserem, ale tego dnia w finale zaczął chrząkać jak knur i rozwijał to chrząkanie niczym muzyczny motyw aż po pointę. W zachwycie pobiegłem do garderoby Tadeusza i spytałem, jak na to wpadł. "Aaaa!, Kaziu, ja to znam z lektur. Było na widowni paru kolegów, którzy widzieli Jaracza, jak zagrał to przed wojną w «Uciekła mi przepióreczka», a ja chciałem im zrobić przyjemność". Niby był to żart, ale tak naprawdę pokazywał, że jest kontynuatorem tradycji Jaracza, a to chrząkanie - wyznaniem wiary w sens kontynuacji jego sztuki.

Ukochany świntuch

W czasach Teatru Na Woli widziałem też, jak Łomnicki buduje swój kolejny dom. Razem z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę. Nie zapomnę nigdy, jak mnie z nią poznał. Byliśmy w jego malutkiej garderobie. Na ścianie wisiał wielki portret Swinarskiego, nagle weszła ona. Bardzo młoda, w okularach, w długiej sukni. Siedząc w kostiumie Giordana Bruna, Łomnicki powiedział: "Poznaj ją, to moja Marysia" i sięgnął po skraj sukni, całą ją odsłonił. Diabeł, zawsze z wszystkiego robił teatr. A jednocześnie sprawdzał ją, czy nadaje się, czy przyjmie go takim, jakim jest.

Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. Pastwiono się nad nim. Każdy głupek wypominał mu pracę w KC PZPR. Nawet część jego zespołu w Teatrze Na Woli, ludzie, którym dał pracę, których "wymyślił". Cierpiał bardzo. A przecież role partyjnych działaczy w "Przypadku", "Człowieku z marmuru" świadczyły nie tylko o jego ekshibicjonizmie, ale i klasie, autoironii. Na pewno myślał też o nich w kategoriach zawodowych - wiedział, że to są ciekawe role do zagrania. Byliśmy w wielkiej przyjaźni, więc mogłem sobie pozwolić na przekomarzanki z Tadeuszem o jego partyjnej karierze. Kiedy miałem z nim trudności na planie, rzucałem: "Przypomnij sobie, jak byłeś w KC". Śmiał się, wściekał, raz to go bolało, raz śmieszyło, ale spinał się i grał.

Duch konkurencji

Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów. Pieklił się i cierpiał. Wolał grać sam wielkie, całospektaklowe role. A przecież uwielbiał występować z utalentowanymi kolegami. Miał się wtedy z kim mierzyć. Kiedy zobaczył Gajosa w roli von Horvatha w "Opowieściach Hollywoodu", chwycił za telefon i z zachwytem mi opowiadał: "Oglądałem. Nikt jeszcze czegoś takiego nie zrobił w telewizji. Gajos to genialny aktor". A kiedy już zadzwonił do mnie, starał się, jak to on, upiec drugą pieczeń. Dodał: "Wiesz, niektórym kolegom się zdaje, że potrafią grać intelektualistów" - to o Holoubku. Obaj konkurowali o pierwsze miejsce cały czas, obaj piekielnie inteligentni, tylko absolutnie różni... To, jak potrafi docenić kolegów, widziałem też na własne oczy pracując nad "Stalinen", ostatnim spektaklem telewizyjnym z jego udziałem. Wcześniej nigdy z Trelą się nie spotkali. Jurek w ostatniej chwili wziął zastępstwo za Janusza Gajosa, uczył się tekstu nocą, no i bał się Łomnickiego i odpowiedzialności. Z tego wszystkiego dostał skurczu mięśni dłoni. Starał się go ukryć, ale Tadeusz zauważył. Wiedział, że to skutek nadmiernego wysiłku i zatroszczył się o kolegę jak najlepsza pielęgniarka. Masował mu mięśnie i przynosił herbatę. Cieszył się też talentem Jurka. To był wspaniały mecz między teatralną Warszawą i teatralnym Krakowem. Kiedy po dwóch dniach Trela zaczął dobrze czuć się w roli Stalina, Tadeusz poprosił mnie na bok i wyszeptał: "Kaziu, ja się go boję. On ma ołowiane oczy. Jak Stalin" - wyszeptał.

Lindsay Anderson, jego przyjaciel, powiedział komuś, że Tadeusz był wielkością absolutną, ale pod koniec życia nieco przeintelektualizowaną, co zaczęło mu wadzić w aktorstwie. Mogło tak być. W czasie prac nad "Stalinem", jego wiedza o komunizmie, towarzyszach z Politbiura, o WKPb była tak kolosalna, że nie mógł jej przetrawić. Jak każdy wielki aktor potrzebował wskazówek reżysera bardziej niż debiutant. Jak anioł. Wtedy zapalały mu się oczy, a w chwilę potem grał jak w natchnieniu. Wszyscy wtedy na planie zastygali, oglądali jego grę w absolutnej ciszy. Widziałem, jak ścina się powietrze.

Kiedy kończyliśmy pracę nad "Stalinem", urządziliśmy skromny pożegnalny bankiet w telewizyjnej hali. Tadeusz pojawił się z garderoby, z walizeczką w dłoni. Spieszył się do Poznania na próby "Króla Leara". Podziękował nam, nie łyknął nawet szampana, nie przegryzł nawet paluszka. Pożegnał się i poszedł. Widzę go jeszcze, jak drepcze przez halę z walizeczką, w płaszczyku, z przekrzywioną na prawo głową. Aż wszedł w światło drzwi i zniknął.

Notował Jacek Cieślak</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Kazimierz Kutz opowiada o Tadeuszu Łomnickim, wybitnym aktorze, reżyserze i pedagogu, założycielu i dyrektorze Teatru Na Woli. Kutz wspomina zmarłego dziesięć lat temu Łomnickiego jako człowieka o skomplikowanej osobowości, z wieloma kompleksami, ale bardzo pracowitego. Przywołuje kilka epizodów z życia Tadeusza Łomnickiego, w tym ich współpracę w teatrze i ostrą wymianę zdań, po której pozostali aktorzy przestali tak bardzo obawiać się "Łoma", jak nazywali Łomnickiego. Kazimierz Kutz szybko zrozumiał, że ma do czynienia z wielkim aktorem. Wspomnia okoliczności, w których poznał Marią Bojarską, partnerkę Łomnickiego. Zaznacza też, że wielu ludzi wypominało Łomnickiemu pracę w KC PZPR. Mówi dalej o rozbudowanej świadomość aktorskiej Łomnickiego, którego denerwowały braki zawodowe partnerów scenicznych. Uwielbiał występować z utalentowanymi aktorami, jak Janusz Gajos czy Jerzy Trela, konkurował z Gustawem Holoubkiem. Ostatnie wspomnienie Kutza dotyczy współpracy przy realizacji ostatniego spektaklu telewizyjnego z udziałem Tadeusza Łomnickiego, "Stalin".</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Łomnicki Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty. Sprawiał wrażenie aktora, który nie traci ani chwili - ćwiczy cały czas. Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "Przedstawienia Hamleta we wsi Głucha Dolna", tragedii ma motywach Szekspira o kacyku rządzącym jugosłowiańską wioską. W latach 70. był to tekst niecenzuralny. Łomnicki bał się o teatr. Mimo to podjął się wystawienia dramatu. Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. Każdy wypominał mu pracę w KC PZPR. Nawet część jego zespołu w Teatrze Na Woli. Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="119">Łomnicki </span>
        <span start="177" end="302">Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  </span>
        <span start="416" end="474">Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko</span>
        <span start="520" end="576">. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty. </span>
        <span start="1195" end="1268">Sprawiał wrażenie aktora, który nie traci ani chwili - ćwiczy cały czas. </span>
        <span start="1722" end="1828">Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "Przedstawienia </span>
        <span start="1829" end="1836">Hamleta</span>
        <span start="1837" end="1990"> we wsi Głucha Dolna", tragedii ma motywach Szekspira o kacyku rządzącym jugosłowiańską wioską. W latach 70. był to tekst niecenzuralny. Łomnicki bał się</span>
        <span start="2010" end="2060"> o teatr. Mimo to podjął się wystawienia dramatu. </span>
        <span start="5756" end="5840">Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. </span>
        <span start="5863" end="5869">Każdy </span>
        <span start="5876" end="5948">wypominał mu pracę w KC PZPR. Nawet część jego zespołu w Teatrze Na Woli</span>
        <span start="5994" end="5996">. </span>
        <span start="6554" end="6743">Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Kazimierz Kutz opowiada o zmarłym przed dziesięcioma laty Tadeuszu Łomnickim, wybitnym aktorze, reżyserze i pedagogu, założycielu i dyrektorze warszawskiego Teatru Na Woli. Kutz wspomina Łomnickiego jako człowieka o skomplikowanej osobowości, który miał wiele kompleksów i ubolewał, że nie jest tak popularny jak inne gwiazdy. Był przy tym bardzo pracowity, sprawiał wrażenie, jakby cały czas ćwiczył jakąś rolę. Kutz przywołuje kilka epizodów z życia Tadeusza Łomnickiego, w tym ich współpracę przy spektaklu "Przedstawienie "Hamleta" we wsi Głucha Dolna". Kutz był reżyserem i przyłapał Łomnickiego na nieprzygotowaniu do próby, zaczął go pouczać, dotknięty Łomnicki zszedł ze sceny. Następnego dnia zaskoczył wszystkich swoim zachowaniem, przeprowadził żartobliwą rozmowę z Kutzem i podczas kolejnej próby dał z siebie wszystko. Pozostali aktorzy przestali tak bardzo bać się "Łoma", jak nazywali Łomnickiego. Przy następnych spektaklach Kazimierz Kutz zrozumiał, że ma do czynienia z wielkim aktorem, który gra w natchnieniu.Łomnicki stworzył wspaniałą parę aktorską z Marią Bojarską. Kutz wspomina okoliczności, w których poznał tę aktorkę w garderobie Łomnickiego. Wielu ludzi wypominało Łomnickiemu pracę w KC PZPR, nawet jego najbliżsi współpracownicy z teatru. Cierpiał z tego powodu. Kutz, ze względu na przyjaźń z Łomnickim, mógł sobie z jego politycznej kariery czasami żartować. Kutz przyznaje, że Łomnicki miał rozbudowaną świadomość aktorską i denerwowały go braki zawodowe partnerów scenicznych. Wolał sam grać wielkie role, jednocześnie uwielbiał występować z takimi talentami jak np. Janusz Gajos czy Jerzy Trela. Konkurował z Gustawem Holoubkiem, przy czym obaj - jak zauważa Kutz - byli zupełnie różni. Kutz przywołuje wypowiedź przyjaciela Łomnickiego, Lindsaya Andersona, który uważał, że pod koniec życia Łomnicki zbytnio intelektualizował, co zaczęło szkodzić jego aktorstwu. Ostatnie wspomnienie Kutza dotyczy współpracy przy realizacji ostatniego spektaklu telewizyjnego z udziałem Tadeusza Łomnickiego, "Stalin".</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie.  Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty. Był "potworem", który wszystko podporządkował sztuce. Zawsze czuło się jego gotowość do wielkiego skoku. Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu. We wszystkim, co robił, nieco przesadzał. Sprawiał wrażenie aktora, który nie traci ani chwili - ćwiczy cały czas. Kiedy natykał się na kogoś nieżyczliwego, też stawał się niesympatyczny. 
Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "Przedstawienia Hamleta we wsi Głucha Dolna", tragedii ma motywach Szekspira o kacyku rządzącym jugosłowiańską wioską. W latach 70. był to tekst niecenzuralny. Łomnicki bał się o teatr. Mimo to podjął się wystawienia dramatu. 
W czasach Teatru Na Woli widziałem też, jak Łomnicki buduje swój kolejny dom. Razem z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę. Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. Każdy wypominał mu pracę w KC PZPR. Nawet część jego zespołu w Teatrze Na Woli. A przecież role partyjnych działaczy w "Przypadku", "Człowieku z marmuru" świadczyły o jego klasie, autoironii. myślał o nich w kategoriach zawodowych. Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów. Wolał grać sam wielkie, całospektaklowe role. A przecież uwielbiał występować z utalentowanymi kolegami. Miał się wtedy z kim mierzyć. Tadeusz był wielkością absolutną, ale pod koniec życia nieco przeintelektualizowaną. Jak każdy wielki aktor potrzebował wskazówek reżysera bardziej niż debiutant.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="302">Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie.  Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  </span>
        <span start="416" end="579">Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty. Był</span>
        <span start="590" end="692"> "potworem", który wszystko podporządkował sztuce. Zawsze czuło się jego gotowość do wielkiego skoku. </span>
        <span start="915" end="1009">Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu</span>
        <span start="1049" end="1091">. We wszystkim, co robił, nieco przesadzał</span>
        <span start="1104" end="1106">. </span>
        <span start="1195" end="1341">Sprawiał wrażenie aktora, który nie traci ani chwili - ćwiczy cały czas. Kiedy natykał się na kogoś nieżyczliwego, też stawał się niesympatyczny. </span>
        <span start="1721" end="1828">
Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "Przedstawienia </span>
        <span start="1829" end="1836">Hamleta</span>
        <span start="1837" end="1990"> we wsi Głucha Dolna", tragedii ma motywach Szekspira o kacyku rządzącym jugosłowiańską wioską. W latach 70. był to tekst niecenzuralny. Łomnicki bał się</span>
        <span start="2010" end="2060"> o teatr. Mimo to podjął się wystawienia dramatu. </span>
        <span start="5187" end="5315">
W czasach Teatru Na Woli widziałem też, jak Łomnicki buduje swój kolejny dom. Razem z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę. </span>
        <span start="5756" end="5840">Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. </span>
        <span start="5863" end="5869">Każdy </span>
        <span start="5876" end="5948">wypominał mu pracę w KC PZPR. Nawet część jego zespołu w Teatrze Na Woli</span>
        <span start="5994" end="5996">. </span>
        <span start="6013" end="6098">A przecież role partyjnych działaczy w "Przypadku", "Człowieku z marmuru" świadczyły </span>
        <span start="6108" end="6115">o jego </span>
        <span start="6139" end="6159">klasie, autoironii. </span>
        <span start="6168" end="6175">myślał </span>
        <span start="6179" end="6210">o nich w kategoriach zawodowych</span>
        <span start="6256" end="6258">. </span>
        <span start="6554" end="6744">Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów. </span>
        <span start="6768" end="6903">Wolał grać sam wielkie, całospektaklowe role. A przecież uwielbiał występować z utalentowanymi kolegami. Miał się wtedy z kim mierzyć. </span>
        <span start="8262" end="8345">Tadeusz był wielkością absolutną, ale pod koniec życia nieco przeintelektualizowaną</span>
        <span start="8380" end="8382">. </span>
        <span start="8535" end="8612">Jak każdy wielki aktor potrzebował wskazówek reżysera bardziej niż debiutant.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Kazimierz Kutz wspomnina Tadeusza Łomnickiego, wybitnego aktora, reżysera i pedagoga, założyciela Teatru Na Woli. Zmarłego dziesięć lat temu artystę przedstawia jako człowieka pracowitego i inteligentnego, o trudnym charakterze, który poświęcił swoje życie sztuce teatralnej. Kutz opisuje kilka epizodów ze współpracy z Łomnickim oraz z jego działalności jako dyrektora warszawskiego teatru. Wspomina ich wzajemną przyjaźń i przywołuje wypowiedzi Łomnickiego, które zapadły mu w pamięć.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Łomnicki Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty. Sprawiał wrażenie aktora, który ćwiczy cały czas. Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. Każdy wypominał mu pracę w KC PZPR. Nawet część jego zespołu w Teatrze Na Woli.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="119">Łomnicki </span>
        <span start="177" end="302">Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  </span>
        <span start="416" end="474">Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko</span>
        <span start="520" end="576">. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty. </span>
        <span start="1195" end="1227">Sprawiał wrażenie aktora, który </span>
        <span start="1250" end="1268">ćwiczy cały czas. </span>
        <span start="5756" end="5840">Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. </span>
        <span start="5863" end="5869">Każdy </span>
        <span start="5876" end="5948">wypominał mu pracę w KC PZPR. Nawet część jego zespołu w Teatrze Na Woli</span>
        <span start="5994" end="5995">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Łomnicki miał skomplikowaną osobowość, którą nadrabiał marne warunki aktorskie. Miał kompleksy, ale był bardzo pracowity. Łatwo się złościł. Lubił prowokować. Spotkaliśmy się po latach, kiedy zaprosił mnie do reżyserowania niecenzuralnego spektaklu w Teatrze Na Woli. Żeby rozładować atmosferę, musiałem go wtedy poniżyć przed młodszymi kolegami, których tremował jego autorytet. Udało mi się i zespół grał potem znakomicie. Łomnicki budował w tamtym okresie swój kolejny dom, tworząc wspaniałą  parę z Marią Bojarską. Pod koniec piastowania stanowiska dyrektora w Teatrze Na Woli bardzo cierpiał, ponieważ ludzie wypominali mu pracę w KC PZPR. Łomnicki potrafił docenić wielkość swoich kolegów po fachu, m. in. Gajosa i Treli, z którym wystąpił w swoim ostatnim spektaklu telewizyjnym "Stalin". Pod koniec życia nie potrafił przetrawić ogromu wiedzy, którą posiadał. Jego gra była przeintelektualizowana. Potrzebował pomocy reżysera bardziej niż debiutant, jak każdy wielki aktor.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie.  Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty. 
Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go sprowokować do gniewu, choć sam również nie unikał prowokacji. We wszystkim, co robił, nieco przesadzał, "błaznował". 
Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "Przedstawienia «Hamleta» we wsi Głucha Dolna". 
Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie.  Każdy głupek wypominał mu pracę w KC PZPR. Cierpiał bardzo.
Lindsay Anderson, jego przyjaciel, powiedział komuś, że Tadeusz był wielkością absolutną, ale pod koniec życia nieco przeintelektualizowaną, co zaczęło mu wadzić w aktorstwie. Mogło tak być.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="302">Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie.  Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  </span>
        <span start="416" end="576">Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty. </span>
        <span start="914" end="976">
Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go </span>
        <span start="988" end="1106">sprowokować do gniewu, choć sam również nie unikał prowokacji. We wszystkim, co robił, nieco przesadzał, "błaznował". </span>
        <span start="1721" end="1858">
Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "Przedstawienia «Hamleta» we wsi Głucha Dolna"</span>
        <span start="1931" end="1933">. </span>
        <span start="5755" end="5840">
Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. </span>
        <span start="5862" end="5906"> Każdy głupek wypominał mu pracę w KC PZPR. </span>
        <span start="5996" end="6012">Cierpiał bardzo.</span>
        <span start="8205" end="8396">
Lindsay Anderson, jego przyjaciel, powiedział komuś, że Tadeusz był wielkością absolutną, ale pod koniec życia nieco przeintelektualizowaną, co zaczęło mu wadzić w aktorstwie. Mogło tak być.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Łomnicki miał skomplikowaną osobowość, którą nadrabiał marne warunki aktorskie. Miał kompleksy na punkcie swojej niskiej rozpoznawalności. Był bardzo pracowity. Łatwo się złościł i nie stronił od prowokacji. Spotkaliśmy się po latach, kiedy zaprosił mnie do reżyserowania niecenzuralnego spektaklu w Teatrze Na Woli. Młodzi aktorzy byli zestresowani, onieśmielał ich autorytet Łomnickiego. Żeby rozładować atmosferę, poniżyłem go przy nich, kiedy akurat nie przygotował się do próby. Następnego dnia wszystkich teatralnie przepraszał. Oskarżyłem go o uczenie w szkole paraliżu postępowego. Poprosił mnie na stronę i powiedział, że mogę mu wszystko powiedzieć, ale nie przy ludziach. Po tym incydencie atmosfera w zespole znacznie się poprawiła. Młodzi nie byli już sparaliżowani współpracą z wybitnym kolegą. Łomnicki grał fenomenalnie, starając się wszystkich zadowolić. Chcąc zrobić przyjemność widowni pamiętającej przedwojenną grę Jaracza, genialnie naśladował jego chrząkanie. Budował w tamtym okresie swój kolejny dom, tworząc wspaniałą parę z Marią Bojarską. Dyrekcja Łomnickiego w Teatrze Na Woli miała smutny finał. Ludzie wypominali mu pracę w KC PZPR. Nawet ci, którzy zawdzięczali mu karierę. Bardzo cierpiał z tego powodu. Pod koniec życia Łomnicki, posiadający niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, cierpiał też z powodu podstawowych braków zawodowych partnerów. Wolał sam grać wielkie, całospektaklowe role, choć uwielbiał występować z utalentowanymi kolegami. Cenił Gajosa. Docenił też Trelę, którym w trudnej sytuacji podczas prac nad spektaklem telewizyjnym "Stalin" wspaniale się zaopiekował. Krytykował za to Holoubka, z którym nieustannie konkurował. Lindsay Anderson, przyjaciel Łomnickiego, powiedział komuś, że choć Łomnicki był wielkością absolutną, to pod koniec życia w aktorstwie nieco wadziło mu przeintelektualizowanie. Nie potrafił przetrawić ogromu wiedzy, którą posiadał. Potrzebował pomocy reżysera bardziej niż debiutant, jak każdy wielki aktor. Po zakończeniu pracy nad "Stalinem" szybko opuścił bankiet. Spieszył się do Poznania na kolejne próby.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie.  Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty. 
Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu, choć sam również nie unikał prowokacji. We wszystkim, co robił, nieco przesadzał, "błaznował". 
Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "Przedstawienia «Hamleta» we wsi Głucha Dolna". W latach 70. był to tekst niecenzuralny. Łomnicki bał się. Mimo to podjął się wystawienia dramatu. Na dobrą sprawę jako reżyser nie mogłem aktorom powiedzieć, o czym ten tekst jest. W dodatku, przeważnie młodzi, bali się Łomnickiego. Mierzenie się z jego wielkością  blokowało ich. Szukałem sposobu na rozładowanie niekorzystnego napięcia.  Aż któregoś dnia przyłapałem Tadeusza kompletnie nieprzygotowanego do próby.  Poczuł się dotknięty, nie wytrzymał i wyszedł. 
W czasach Teatru Na Woli widziałem też, jak Łomnicki buduje swój kolejny dom. Razem z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę. 
Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. Pastwiono się nad nim. Każdy głupek wypominał mu pracę w KC PZPR. Cierpiał bardzo.
Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów. Pieklił się i cierpiał. Wolał grać sam wielkie, całospektaklowe role. A przecież uwielbiał występować z utalentowanymi kolegami. Miał się wtedy z kim mierzyć. 
Lindsay Anderson, jego przyjaciel, powiedział komuś, że Tadeusz był wielkością absolutną, ale pod koniec życia nieco przeintelektualizowaną, co zaczęło mu wadzić w aktorstwie. Mogło tak być.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="302">Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie.  Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  </span>
        <span start="416" end="576">Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty. </span>
        <span start="914" end="1106">
Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu, choć sam również nie unikał prowokacji. We wszystkim, co robił, nieco przesadzał, "błaznował". </span>
        <span start="1721" end="1858">
Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "Przedstawienia «Hamleta» we wsi Głucha Dolna"</span>
        <span start="1931" end="1992">. W latach 70. był to tekst niecenzuralny. Łomnicki bał się. </span>
        <span start="2020" end="2226">Mimo to podjął się wystawienia dramatu. Na dobrą sprawę jako reżyser nie mogłem aktorom powiedzieć, o czym ten tekst jest. W dodatku, przeważnie młodzi, bali się Łomnickiego. Mierzenie się z jego wielkością</span>
        <span start="2237" end="2238"> </span>
        <span start="2259" end="2333"> blokowało ich. Szukałem sposobu na rozładowanie niekorzystnego napięcia. </span>
        <span start="2373" end="2451"> Aż któregoś dnia przyłapałem Tadeusza kompletnie nieprzygotowanego do próby. </span>
        <span start="2632" end="2680"> Poczuł się dotknięty, nie wytrzymał i wyszedł. </span>
        <span start="5187" end="5315">
W czasach Teatru Na Woli widziałem też, jak Łomnicki buduje swój kolejny dom. Razem z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę. </span>
        <span start="5755" end="5906">
Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. Pastwiono się nad nim. Każdy głupek wypominał mu pracę w KC PZPR. </span>
        <span start="5996" end="6012">Cierpiał bardzo.</span>
        <span start="6553" end="6903">
Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów. Pieklił się i cierpiał. Wolał grać sam wielkie, całospektaklowe role. A przecież uwielbiał występować z utalentowanymi kolegami. Miał się wtedy z kim mierzyć. </span>
        <span start="8205" end="8396">
Lindsay Anderson, jego przyjaciel, powiedział komuś, że Tadeusz był wielkością absolutną, ale pod koniec życia nieco przeintelektualizowaną, co zaczęło mu wadzić w aktorstwie. Mogło tak być.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Łomnicki miał skomplikowaną osobowość, którą nadrabiał marne warunki aktorskie. Spotkaliśmy się po latach, kiedy zaprosił mnie do reżyserowania niecenzuralnego spektaklu w Teatrze Na Woli. Żeby rozładować atmosferę, musiałem go wtedy poniżyć przed młodszymi kolegami, których tremował jego autorytet. Pod koniec pracy w Teatrze Na Woli bardzo cierpiał, ponieważ ludzie wypominali mu pracę w KC PZPR. Łomnicki potrafił docenić wielkość swoich kolegów. Pod koniec życia jego gra była nieco przeintelektualizowana.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie.  Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty. Był cholerykiem i często nie panował nad sobą. We wszystkim, co robił, nieco przesadzał, "błaznował". Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "Przedstawienia «Hamleta» we wsi Głucha Dolna".</body>
      <spans>
        <span start="110" end="301">Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie.  Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne. </span>
        <span start="521" end="576"> Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty. </span>
        <span start="915" end="960">Był cholerykiem i często nie panował nad sobą</span>
        <span start="1049" end="1106">. We wszystkim, co robił, nieco przesadzał, "błaznował". </span>
        <span start="1722" end="1858">Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "Przedstawienia «Hamleta» we wsi Głucha Dolna"</span>
        <span start="1931" end="1932">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Tadeusz Łomnicki był człowiekiem o skomplikowanej osobowości. Wyróżniał się pracowitością oraz inteligencją, dzięki którym dotarł na szczyty. Spotkaliśmy się po latach, gdy zaprosił mnie do reżyserowania przedstawienia w Teatrze na Woli. Młodzi aktorzy bali się Łomnickiego. Kiedyś przyszedł zupełnie nieprzygotowany do próby. Pouczyłem go jak niedoświadczonego aktora, aż ten, dotknięty, wyszedł. Następnego dnia Łomnicki przeprosił cały zespół. Dzięki tym wydarzeniom aktorzy przestali się go bać. Łomnicki płacił wysoką cenę za pracę dla KC PZPR. Spotykał się z krytyką nawet ze strony swych aktorów. Jednak jego role partyjnych działaczy świadczyły także o klasie i autoironii aktora. Łomnicki pod koniec życia cierpiał ze względu na braki zawodowe swych scenicznych partnerów, dlatego wolał występować sam. Potrafił jednak zachwycić się grą innych, na przykład Janusza Gajosa. Po zakończeniu pracy nad "Stalinem" odbył się bankiet, na którym po raz ostatni widziałem Janusza. Podziękował nam, niczego nie zjadł, nie wypił. Pożegnał się i odszedł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie.  Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  Cierpiał z tego powodu nieustannie. Bolał, że nie jest popularny i tak rozpoznawalny jak różne sezonowe gwiazdy.Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty.Zawsze robił co najmniej trzy rzeczy naraz.Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu, choć sam również nie unikał prowokacji.Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "PrzedstawieniaHamletawe wsi Głucha Dolna".Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów. Pieklił się i cierpiał.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="414">Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie.  Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  Cierpiał z tego powodu nieustannie. Bolał, że nie jest popularny i tak rozpoznawalny jak różne sezonowe gwiazdy.</span>
        <span start="416" end="575">Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty.</span>
        <span start="713" end="756">Zawsze robił co najmniej trzy rzeczy naraz.</span>
        <span start="915" end="1050">Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu, choć sam również nie unikał prowokacji.</span>
        <span start="1722" end="1827">Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "Przedstawienia</span>
        <span start="1829" end="1836">Hamleta</span>
        <span start="1838" end="1858">we wsi Głucha Dolna"</span>
        <span start="1931" end="1932">.</span>
        <span start="6554" end="6767">Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów. Pieklił się i cierpiał.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Tadeusz Łomnicki był człowiekiem o skomplikowanej osobowości. To ona stała się źródłem jego wielkiego talentu, bo warunki aktorskie miał nie najlepsze. Ubolewał nad tym, że nie jest tak popularny, jak by chciał. Wyróżniał się pracowitością oraz inteligencją. To dzięki nim dotarł na szczyty. Był cholerykiem, dawał się łatwo sprowokować i sam prowokował innych. Spotkaliśmy się po latach, gdy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania przedstawienia w Teatrze na Woli. Młodzi aktorzy bali się Łomnickiego. Któregoś razu przyszedł zupełnie nieprzygotowany do próby. Pouczyłem go jak niedoświadczonego aktora, aż ten, dotknięty, wyszedł. Wykrzyknąłem do aktorów, że nie powinni bać się kogoś, kto zrywa próby we własnym teatrze. Następnego dnia spotkaliśmy się całym zespołem w bufecie teatralnym. Łomnicki pocałował w rękę bufetową i wszystkie aktorki, po czym skruszony przeprosił mnie i resztę zespołu. Zacząłem mu dogryzać, a ten błagał mnie, bym nie robił tego przy ludziach. Rozpoczęliśmy próbę, Łomnicki grał genialnie. Dzięki tym wydarzeniom zespół przestał bać się Łomnickiego. Mimo problemów z cenzurą udzielono nam zgody na wystawienie sztuki. Na jeden ze spektakli przyszła śmietanka SPATiF-u. Wtedy zawsze świetnie grający Łomnicki zagrał w niezwykłym natchnieniu. Łomnicki płacił wysoką cenę za pracę dla KC PZPR. Spotykał się z krytyką nawet ze strony swych aktorów. Jednak jego role partyjnych działaczy np. w "Człowieku z marmuru" świadczyły także o klasie i autoironii aktora. Łomnicki pod koniec życia cierpiał ze względu na braki zawodowe swych scenicznych partnerów, dlatego wolał występować sam. Potrafił jednak zachwycić się grą innych, na przykład Janusza Gajosa. Po zakończeniu pracy nad "Stalinem" odbył się bankiet, na którym po raz ostatni widziałem Janusza. Podziękował nam, niczego nie zjadł, nie wypił. Pożegnał się i odszedł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie.  Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  Cierpiał z tego powodu nieustannie. Bolał, że nie jest popularny i tak rozpoznawalny jak różne sezonowe gwiazdy.
Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty.Zawsze robił co najmniej trzy rzeczy naraz.Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu, choć sam również nie unikał prowokacji.Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "PrzedstawieniaHamletawe wsi Głucha Dolna". W latach 70. był to tekst niecenzuralny. Łomnicki bał się. Nie o siebie, lecz o teatr. Mimo to podjął się wystawienia dramatu. Na dobrą sprawę jako reżyser nie mogłem aktorom powiedzieć, o czym ten tekst jest. W dodatku, przeważnie młodzi, bali się Łomnickiego.Szukałem sposobu na rozładowanie niekorzystnego napięcia.Aż któregoś dnia przyłapałem Tadeusza kompletnie nieprzygotowanego do próby. Zacząłem go pouczać, czym jest praca w teatrze, jakby był amatorem.Zespół osłupiał, a on zzieleniał. Poczuł się dotknięty, nie wytrzymał i wyszedł.Udawałem, że czekam na jego powrót, a gdy po 10 minutach nie wrócił, krzyknąłem: "Co wy się, k...., tego ch.... boicie?! "Następnego dnia za pięć dziesiąta byłem w teatralnym bufecie. Cały zespół czekał w gotowości. Usiadłem jak najdalej od drzwi. O dziesiątej pojawił się... i rozpoczęła się komedia. To cały Łomnicki! Najpierw pocałował w rękę bufetową, potem podszedł do każdej aktorki i każdą pocałował w rękę, a na końcu przeprosił wszystkich kolegów. Potem podszedł do mnie i najskromniej w świecie, cały skruszony powiedział: "Przepraszam, Kaziu, źle się zachowałem".Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów. Pieklił się i cierpiał.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="415">Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie.  Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  Cierpiał z tego powodu nieustannie. Bolał, że nie jest popularny i tak rozpoznawalny jak różne sezonowe gwiazdy.
</span>
        <span start="416" end="575">Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty.</span>
        <span start="713" end="756">Zawsze robił co najmniej trzy rzeczy naraz.</span>
        <span start="915" end="1050">Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu, choć sam również nie unikał prowokacji.</span>
        <span start="1722" end="1827">Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "Przedstawienia</span>
        <span start="1829" end="1836">Hamleta</span>
        <span start="1838" end="1858">we wsi Głucha Dolna"</span>
        <span start="1931" end="2194">. W latach 70. był to tekst niecenzuralny. Łomnicki bał się. Nie o siebie, lecz o teatr. Mimo to podjął się wystawienia dramatu. Na dobrą sprawę jako reżyser nie mogłem aktorom powiedzieć, o czym ten tekst jest. W dodatku, przeważnie młodzi, bali się Łomnickiego.</span>
        <span start="2275" end="2332">Szukałem sposobu na rozładowanie niekorzystnego napięcia.</span>
        <span start="2374" end="2518">Aż któregoś dnia przyłapałem Tadeusza kompletnie nieprzygotowanego do próby. Zacząłem go pouczać, czym jest praca w teatrze, jakby był amatorem.</span>
        <span start="2599" end="2679">Zespół osłupiał, a on zzieleniał. Poczuł się dotknięty, nie wytrzymał i wyszedł.</span>
        <span start="2695" end="2817">Udawałem, że czekam na jego powrót, a gdy po 10 minutach nie wrócił, krzyknąłem: "Co wy się, k...., tego ch.... boicie?! "</span>
        <span start="3127" end="3579">Następnego dnia za pięć dziesiąta byłem w teatralnym bufecie. Cały zespół czekał w gotowości. Usiadłem jak najdalej od drzwi. O dziesiątej pojawił się... i rozpoczęła się komedia. To cały Łomnicki! Najpierw pocałował w rękę bufetową, potem podszedł do każdej aktorki i każdą pocałował w rękę, a na końcu przeprosił wszystkich kolegów. Potem podszedł do mnie i najskromniej w świecie, cały skruszony powiedział: "Przepraszam, Kaziu, źle się zachowałem".</span>
        <span start="6554" end="6767">Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów. Pieklił się i cierpiał.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Tadeusz Łomnicki był wielkim aktorem, niezwykle pracowitym i inteligentnym. Aktorzy darzyli go ogromnym szacunkiem, jednak wielu krytykowało jego pracę dla KC PZPR. Łomnicki pod koniec życia cierpiał ze względu na braki zawodowe swych scenicznych partnerów, dlatego wolał występować sam. Potrafił jednak zachwycić się grą innych. Po zakończeniu pracy nad "Stalinem" odbył się bankiet, na którym po raz ostatni widziałem Janusza. Podziękował nam, niczego nie zjadł, nie wypił. Pożegnał się i odszedł.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie.  Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  Cierpiał z tego powodu nieustannie. Bolał, że nie jest popularny i tak rozpoznawalny jak różne sezonowe gwiazdy.Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia.Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="414">Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie.  Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne.  Cierpiał z tego powodu nieustannie. Bolał, że nie jest popularny i tak rozpoznawalny jak różne sezonowe gwiazdy.</span>
        <span start="416" end="521">Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia.</span>
        <span start="6554" end="6685">Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską</span>
        <span start="6742" end="6743">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Tadeusz Łomnicki we wspomnieniach Kazimierza Kutza to człowiek o skomplikowanej osobowości. Był "potworem", który wszystko podporządkował sztuce. Był niezwykle pracowity i obdarzony niecodzienną inteligencją. Miał kompleksy - bolał, że nie jest tak popularny jak różne sezonowe gwiazdy. Był cholerykiem i często nie panował nad sobą. Źle znosił braki zawodowe partnerów na scenie. Dlatego wśród kolegów, szczególnie młodych aktorów, często budził lęk. Łomnicki potrafił jednak docenić wielkość innych aktorów - duże wrażenie zrobił na nim Gajos w roli von Horvatha w "Opowieściach Hollywoodu" i Trela w tytułowej roli w "Stalinie". Swoje doświadczenia z pracy w KC PZPR Łomnicki wykorzystywał, wcielając się w role partyjnych działaczy, np. w "Przypadku" i "Człowieku z marmuru". W czasie prac nad "Stalinem" potrzebował jednak wskazówek reżysera bardziej niż debiutant. Ostatni raz Kazimierz Kutz widział Łomnickiego w dniu jego wyjazdu do Poznania na próby "Króla Leara".</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie. Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne. Cierpiał z tego powodu nieustannie. Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu. Sprawiał wrażenie aktora, który nie traci ani chwili - ćwiczy cały czas. W czasach Teatru Na Woli Łomnicki buduje swój kolejny dom. Razem z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę.
Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. Każdy głupek wypominał mu pracę w KC PZPR. Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów. Wolał grać sam wielkie, całospektaklowe role.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="176">Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie. </span>
        <span start="177" end="301">Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne. </span>
        <span start="302" end="337">Cierpiał z tego powodu nieustannie.</span>
        <span start="405" end="406"> </span>
        <span start="416" end="522">Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. </span>
        <span start="915" end="1009">Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu</span>
        <span start="1049" end="1051">. </span>
        <span start="1195" end="1268">Sprawiał wrażenie aktora, który nie traci ani chwili - ćwiczy cały czas. </span>
        <span start="5188" end="5213">W czasach Teatru Na Woli </span>
        <span start="5232" end="5314">Łomnicki buduje swój kolejny dom. Razem z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę.</span>
        <span start="5755" end="5839">
Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie.</span>
        <span start="5862" end="5906"> Każdy głupek wypominał mu pracę w KC PZPR. </span>
        <span start="6554" end="6743">Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów.</span>
        <span start="6767" end="6813"> Wolał grać sam wielkie, całospektaklowe role.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Tadeusz Łomnicki we wspomnieniach Kazimierza Kutza to człowiek o skomplikowanej osobowości, która stała się źródłem jego wielkiego talentu. Łomnicki wszystko podporządkował sztuce. Warunki aktorskie miał marne, co wpędzało go w kompleksy. Bolał, że nie jest popularny i tak rozpoznawalny jak różne sezonowe gwiazdy. Był niezwykle pracowity i obdarzony niecodzienną inteligencją. Zawsze robił co najmniej trzy rzeczy naraz. Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go sprowokować do gniewu. Łomnicki ze wszystkiego robił teatr. Reżyser pamięta, jak przedstawiając mu swoją żonę, Marię Bojarską, podniósł do góry jej suknię. Kazimierz Kutz wspomina również współpracę z aktorem podczas reżyserowania "Przedstawienia Hamleta we wsi Głucha Dolna". Młodzi aktorzy bali się Łomnickiego i reżyser szukał sposobu na rozładowanie napiętej atmosfery. Pewnego razu publicznie wytknął mu nieprzygotowanie do próby i lekceważenie zespołu. Łomnicki przeprosił kolegów, którzy od tej pory nabrali śmiałości i dalsza praca przebiegała już gładko. Pod koniec życia Łomnicki coraz gorzej znosił podstawowe braki zawodowe partnerów na scenie. Wolał grać sam wielkie, całospektaklowe role. Uwielbiał jednak występować z utalentowanymi kolegami. Miał się wtedy z kim mierzyć. Potrafił docenić wielkość innych aktorów - duże wrażenie zrobił na nim Gajos w roli von Horvatha w "Opowieściach Hollywoodu" i Trela w tytułowej roli w spektaklu telewizyjnym "Stalin". Łomnicki potrafił wykorzystać aktorsko swoje doświadczenia z pracy w KC PZPR. Role partyjnych działaczy, np. w "Przypadku" i "Człowieku z marmuru" świadczyły o jego wielkiej klasie. W czasie prac nad "Stalinem" potrzebował jednak wskazówek reżysera bardziej niż debiutant. Pomagały mu spożytkować jego ogromną wiedzę o komunizmie i  towarzyszach z Politbiura. Ostatni raz Kazimierz Kutz widział Łomnickiego na pożegnalnym bankiecie kończącym pracę nad "Stalinem". Aktor szybko się pożegnał. Spieszył się do Poznania na próby "Króla Leara".</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie. Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne. Cierpiał z tego powodu nieustannie. Bolał, że nie jest popularny i tak rozpoznawalny jak różne sezonowe gwiazdy.
Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu, choć sam również nie unikał prowokacji. Sprawiał wrażenie aktora, który nie traci ani chwili - ćwiczy cały czas. na planie "Pokolenia" Andrzeja Wajdy Zbigniew Cybulski bardzo bał się spotkania z Łomnickim. Poprosił  o kupienie skrzynki piwa. Opróżnił wszystkie butelki dla kurażu i gdy przyszło do nagrywania sceny, zaskoczył Tadeusza swoją improwizacją. Łomnicki z wrażenia przestał grać.
W czasach Teatru Na Woli Łomnicki buduje swój kolejny dom. Razem z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę.
Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. Każdy głupek wypominał mu pracę w KC PZPR. Nawet część jego zespołu w Teatrze Na Woli, ludzie, którym dał pracę. Cierpiał bardzo. A przecież role partyjnych działaczy w "Przypadku", "Człowieku z marmuru" świadczyły nie tylko o jego ekshibicjonizmie, ale i klasie, autoironii. Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów. Wolał grać sam wielkie, całospektaklowe role. A przecież uwielbiał występować z utalentowanymi kolegami. Miał się wtedy z kim mierzyć. Tadeusz był wielkością absolutną, ale pod koniec życia nieco przeintelektualizowaną, co zaczęło mu wadzić w aktorstwie. W czasie prac nad "Stalinem" jego wiedza o komunizmie, towarzyszach z Politbiura, o WKPb była tak kolosalna, że nie mógł jej przetrawić. Jak każdy wielki aktor potrzebował wskazówek reżysera bardziej niż debiutant.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="176">Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie. </span>
        <span start="177" end="301">Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne. </span>
        <span start="302" end="414">Cierpiał z tego powodu nieustannie. Bolał, że nie jest popularny i tak rozpoznawalny jak różne sezonowe gwiazdy.</span>
        <span start="415" end="522">
Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. </span>
        <span start="915" end="1051">Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu, choć sam również nie unikał prowokacji. </span>
        <span start="1195" end="1268">Sprawiał wrażenie aktora, który nie traci ani chwili - ćwiczy cały czas. </span>
        <span start="1355" end="1457">na planie "Pokolenia" Andrzeja Wajdy Zbigniew Cybulski bardzo bał się spotkania z Łomnickim. Poprosił </span>
        <span start="1461" end="1634"> o kupienie skrzynki piwa. Opróżnił wszystkie butelki dla kurażu i gdy przyszło do nagrywania sceny, zaskoczył Tadeusza swoją improwizacją. Łomnicki z wrażenia przestał grać</span>
        <span start="1691" end="1692">.</span>
        <span start="5187" end="5213">
W czasach Teatru Na Woli </span>
        <span start="5232" end="5314">Łomnicki buduje swój kolejny dom. Razem z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę.</span>
        <span start="5755" end="5839">
Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie.</span>
        <span start="5862" end="5974"> Każdy głupek wypominał mu pracę w KC PZPR. Nawet część jego zespołu w Teatrze Na Woli, ludzie, którym dał pracę</span>
        <span start="5994" end="6159">. Cierpiał bardzo. A przecież role partyjnych działaczy w "Przypadku", "Człowieku z marmuru" świadczyły nie tylko o jego ekshibicjonizmie, ale i klasie, autoironii. </span>
        <span start="6554" end="6743">Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów.</span>
        <span start="6767" end="6903"> Wolał grać sam wielkie, całospektaklowe role. A przecież uwielbiał występować z utalentowanymi kolegami. Miał się wtedy z kim mierzyć. </span>
        <span start="8262" end="8382">Tadeusz był wielkością absolutną, ale pod koniec życia nieco przeintelektualizowaną, co zaczęło mu wadzić w aktorstwie. </span>
        <span start="8397" end="8425">W czasie prac nad "Stalinem"</span>
        <span start="8426" end="8612"> jego wiedza o komunizmie, towarzyszach z Politbiura, o WKPb była tak kolosalna, że nie mógł jej przetrawić. Jak każdy wielki aktor potrzebował wskazówek reżysera bardziej niż debiutant.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Tadeusz Łomnicki we wspomnieniach Kazimierza Kutza to człowiek o skomplikowanej osobowości. Był niezwykle pracowity i obdarzony niecodzienną inteligencją. Miał kompleksy - cierpiał z powodu złych warunków aktorskich i zbyt małej popularności. Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, potrafił jednak przyznać się do błędu. Lubił grać sam wielkie, całospektaklowe role, ale uwielbiał też występować z utalentowanymi kolegami. Wszystko podporządkował sztuce, dlatego sprawiał wrażenie człowieka, który gra także poza sceną.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie. Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne. Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Był cholerykiem i często nie panował nad sobą. W czasach Teatru Na Woli Łomnicki buduje swój kolejny dom. Razem z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę.
Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za polityczne uwikłanie.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="176">Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie. </span>
        <span start="177" end="301">Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne. </span>
        <span start="416" end="522">Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. </span>
        <span start="915" end="960">Był cholerykiem i często nie panował nad sobą</span>
        <span start="1049" end="1050">.</span>
        <span start="1267" end="1268"> </span>
        <span start="5188" end="5213">W czasach Teatru Na Woli </span>
        <span start="5232" end="5314">Łomnicki buduje swój kolejny dom. Razem z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę.</span>
        <span start="5755" end="5812">
Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za </span>
        <span start="5818" end="5839">polityczne uwikłanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie. Miał bardzo skomplikowaną osobowość, która stała się źródłem jego wielkiego talentu. Był niezwykle inteligentny. Wszystko podporządkował sztuce. Był też cholerykiem i często nie panował nad sobą. We wszystkim, co robił, nieco przesadzał. Sprawiał wrażenie aktora, który ćwiczy cały czas. 
Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "Przedstawienia Hamleta we wsi Głucha Dolna". Młodzi aktorzy bali się Łomnickiego, niedawnego profesora. Szukałem sposobu na rozładowanie niekorzystnego napięcia. Aż któregoś dnia przyłapałem Tadeusza kompletnie nieprzygotowanego do próby.  Zacząłem go pouczać, czym jest praca w teatrze, jakby był amatorem. Dzięki całej historii zespół nabrał odwagi do "Łoma" i wszystko poszło jak z górki.
Pod koniec życia Łomnicki płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. Jego artystyczna i ludzka męka brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Tadeusz Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie. Miał bardzo skomplikowaną osobowość. jego pracowitość była godna pozazdroszczenia, wszystko podporządkował sztuce. Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić. Sprawiał wrażenie aktora, który ćwiczy cały czas. Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli tragedii ma motywach Szekspira. młodzi bali się Łomnickiego. Szukałem sposobu na rozładowanie napięcia.przyłapałem Tadeusza kompletnie nieprzygotowanego do próby. Zacząłem go pouczać, jakby był amatorem. Zespół osłupiał. Następnego dnia podszedł do mnie i powiedział: "Przepraszam, Kaziu, źle się zachowałem". zespół nabrał odwagi. W czasach Teatru Na Woli Łomnicki z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę. Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. Łomnicki miał rozbudowaną świadomość aktorską, uwielbiał występować z utalentowanymi kolegami. To, jak potrafi docenić kolegów, widziałem na własne oczy pracując nad "Stalinen", ostatnim spektaklem telewizyjnym z jego udziałem.</body>
      <spans>
        <span start="17" end="24">Tadeusz</span>
        <span start="25" end="34"> Łomnicki</span>
        <span start="118" end="176"> nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie. </span>
        <span start="177" end="214">Miał bardzo skomplikowaną osobowość. </span>
        <span start="476" end="520">jego pracowitość była godna pozazdroszczenia</span>
        <span start="601" end="603">, </span>
        <span start="609" end="641">wszystko podporządkował sztuce. </span>
        <span start="915" end="985">Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić</span>
        <span start="1049" end="1051">. </span>
        <span start="1195" end="1227">Sprawiał wrażenie aktora, który </span>
        <span start="1250" end="1268">ćwiczy cały czas. </span>
        <span start="1755" end="1812">Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli </span>
        <span start="1860" end="1890">tragedii ma motywach Szekspira</span>
        <span start="1931" end="1933">. </span>
        <span start="2165" end="2171">młodzi</span>
        <span start="2172" end="2195"> bali się Łomnickiego. </span>
        <span start="2275" end="2308">Szukałem sposobu na rozładowanie </span>
        <span start="2323" end="2332">napięcia.</span>
        <span start="2391" end="2471">przyłapałem Tadeusza kompletnie nieprzygotowanego do próby. Zacząłem go pouczać,</span>
        <span start="2498" end="2519"> jakby był amatorem. </span>
        <span start="2599" end="2614">Zespół osłupiał</span>
        <span start="2631" end="2633">. </span>
        <span start="3127" end="3143">Następnego dnia </span>
        <span start="3468" end="3487">podszedł do mnie i </span>
        <span start="3526" end="3580">powiedział: "Przepraszam, Kaziu, źle się zachowałem". </span>
        <span start="4185" end="4205">zespół nabrał odwagi</span>
        <span start="4245" end="4247">. </span>
        <span start="5188" end="5213">W czasach Teatru Na Woli </span>
        <span start="5232" end="5241">Łomnicki </span>
        <span start="5272" end="5315">z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę. </span>
        <span start="5756" end="5840">Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. </span>
        <span start="6580" end="6588">Łomnicki</span>
        <span start="6633" end="6639"> miał </span>
        <span start="6654" end="6686">rozbudowaną świadomość aktorską,</span>
        <span start="6824" end="6872"> uwielbiał występować z utalentowanymi kolegami.</span>
        <span start="6902" end="6903"> </span>
        <span start="7385" end="7428">To, jak potrafi docenić kolegów, widziałem </span>
        <span start="7432" end="7521">na własne oczy pracując nad "Stalinen", ostatnim spektaklem telewizyjnym z jego udziałem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie. Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Stała się źródłem jego wielkiego talentu, witalności, bo warunki aktorskie miał marne. Cierpiał z tego powodu nieustannie. Mimo swoich kompleksów, chciał osiągnąć w teatrze wszystko, jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Niecodzienna inteligencja zaprowadziła go na szczyty. Był oczywiście "potworem", który wszystko podporządkował sztuce. Był też cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu, choć sam również nie unikał prowokacji. We wszystkim, co robił, nieco przesadzał, "błaznował". Sprawiał wrażenie aktora, który nie traci ani chwili - ćwiczy cały czas. Kiedy natykał się na kogoś nieżyczliwego, też stawał się niesympatyczny. 
Spotkaliśmy się po latach, kiedy Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli "Przedstawienia Hamleta we wsi Głucha Dolna", tragedii ma motywach Szekspira o kacyku rządzącym jugosłowiańską wioską. Młodzi aktorzy bali się Łomnickiego. Mierzenie się z jego wielkością, niedawnym rektorem, profesorem, blokowało ich. Szukałem sposobu na rozładowanie niekorzystnego napięcia. Aż któregoś dnia przyłapałem Tadeusza kompletnie nieprzygotowanego do próby.  Zacząłem go pouczać, czym jest praca w teatrze, jakby był amatorem. Dzięki całej tej historii zespół nabrał odwagi do "Łoma" i wszystko poszło jak z górki.
Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. Pastwiono się nad nim.
Artystyczna i ludzka męka Łomnickiego pod koniec życia brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, dlatego mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów. Pieklił się i cierpiał. Wolał grać sam wielkie, całospektaklowe role. A przecież uwielbiał występować z utalentowanymi kolegami.
Lindsay Anderson, jego przyjaciel, powiedział komuś, że Tadeusz był wielkością absolutną, ale pod koniec życia nieco przeintelektualizowaną, co zaczęło mu wadzić w aktorstwie. Mogło tak być.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Tadeusz Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie. Miał bardzo skomplikowaną osobowość. Bolał, że nie jest popularny i tak rozpoznawalny jak różne sezonowe gwiazdy. jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. Był "potworem", który wszystko podporządkował sztuce. Zawsze czuło się jego gotowość do wielkiego skoku. Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu. We wszystkim, co robił, nieco przesadzał, "błaznował". Sprawiał wrażenie aktora, który nie traci ani chwili - ćwiczy cały czas. Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli tragedii ma motywach Szekspira. nie mogłem aktorom powiedzieć, o czym ten tekst jest. młodzi bali się Łomnickiego. Szukałem sposobu na rozładowanie niekorzystnego napięcia. któregoś dnia przyłapałem Tadeusza kompletnie nieprzygotowanego do próby. Zacząłem go pouczać, czym jest praca w teatrze, jakby był amatorem. Zespół osłupiał, a on zzieleniał. Następnego dnia pojawił się... i rozpoczęła się komedia. Potem podszedł do mnie i najskromniej w świecie powiedział: "Przepraszam, Kaziu, źle się zachowałem". zespół nabrał odwagi do "Łoma" i wszystko poszło jak z górki. Tadeusz zawsze grał na 100 procent, zobaczyłem, czym może być teatr z wielkim aktorem. W czasach Teatru Na Woli Łomnicki z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę. Byliśmy w jego malutkiej garderobie, nagle weszła ona. Łomnicki powiedział: "Poznaj ją, to moja Marysia" i sięgnął po skraj sukni, całą ją odsłonił.Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. Każdy głupek wypominał mu pracę w KC PZPR. Łomnicki miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską, mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów. uwielbiał występować z utalentowanymi kolegami. Miał się wtedy z kim mierzyć. To, jak potrafi docenić kolegów, widziałem na własne oczy pracując nad "Stalinen", ostatnim spektaklem telewizyjnym z jego udziałem. Tadeusz był wielkością absolutną.</body>
      <spans>
        <span start="17" end="24">Tadeusz</span>
        <span start="25" end="34"> Łomnicki</span>
        <span start="118" end="176"> nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie. </span>
        <span start="177" end="214">Miał bardzo skomplikowaną osobowość. </span>
        <span start="338" end="414">Bolał, że nie jest popularny i tak rozpoznawalny jak różne sezonowe gwiazdy.</span>
        <span start="475" end="522"> jego pracowitość była godna pozazdroszczenia. </span>
        <span start="576" end="580">Był </span>
        <span start="591" end="692">"potworem", który wszystko podporządkował sztuce. Zawsze czuło się jego gotowość do wielkiego skoku. </span>
        <span start="915" end="1009">Był cholerykiem i często nie panował nad sobą, łatwo było go podrażnić i sprowokować do gniewu</span>
        <span start="1049" end="1106">. We wszystkim, co robił, nieco przesadzał, "błaznował". </span>
        <span start="1195" end="1268">Sprawiał wrażenie aktora, który nie traci ani chwili - ćwiczy cały czas. </span>
        <span start="1755" end="1812">Tadeusz zaprosił mnie do reżyserowania w Teatrze Na Woli </span>
        <span start="1860" end="1890">tragedii ma motywach Szekspira</span>
        <span start="1931" end="1933">. </span>
        <span start="2089" end="2143">nie mogłem aktorom powiedzieć, o czym ten tekst jest. </span>
        <span start="2165" end="2171">młodzi</span>
        <span start="2172" end="2195"> bali się Łomnickiego. </span>
        <span start="2275" end="2333">Szukałem sposobu na rozładowanie niekorzystnego napięcia. </span>
        <span start="2377" end="2519">któregoś dnia przyłapałem Tadeusza kompletnie nieprzygotowanego do próby. Zacząłem go pouczać, czym jest praca w teatrze, jakby był amatorem. </span>
        <span start="2599" end="2633">Zespół osłupiał, a on zzieleniał. </span>
        <span start="3127" end="3143">Następnego dnia </span>
        <span start="3266" end="3307">pojawił się... i rozpoczęła się komedia. </span>
        <span start="3462" end="3509">Potem podszedł do mnie i najskromniej w świecie</span>
        <span start="3525" end="3580"> powiedział: "Przepraszam, Kaziu, źle się zachowałem". </span>
        <span start="4185" end="4247">zespół nabrał odwagi do "Łoma" i wszystko poszło jak z górki. </span>
        <span start="4395" end="4431">Tadeusz zawsze grał na 100 procent, </span>
        <span start="4465" end="4516">zobaczyłem, czym może być teatr z wielkim aktorem. </span>
        <span start="5188" end="5213">W czasach Teatru Na Woli </span>
        <span start="5232" end="5241">Łomnicki </span>
        <span start="5272" end="5315">z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę. </span>
        <span start="5357" end="5392">Byliśmy w jego malutkiej garderobie</span>
        <span start="5439" end="5459">, nagle weszła ona. </span>
        <span start="5539" end="5632">Łomnicki powiedział: "Poznaj ją, to moja Marysia" i sięgnął po skraj sukni, całą ją odsłonił.</span>
        <span start="5756" end="5840">Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. </span>
        <span start="5863" end="5906">Każdy głupek wypominał mu pracę w KC PZPR. </span>
        <span start="6580" end="6588">Łomnicki</span>
        <span start="6633" end="6686"> miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską,</span>
        <span start="6694" end="6743"> mierziły go podstawowe braki zawodowe partnerów.</span>
        <span start="6824" end="6903"> uwielbiał występować z utalentowanymi kolegami. Miał się wtedy z kim mierzyć. </span>
        <span start="7385" end="7428">To, jak potrafi docenić kolegów, widziałem </span>
        <span start="7432" end="7522">na własne oczy pracując nad "Stalinen", ostatnim spektaklem telewizyjnym z jego udziałem. </span>
        <span start="8262" end="8294">Tadeusz był wielkością absolutną</span>
        <span start="8380" end="8381">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Łomnicki nie był człowiekiem, którego można kochać bezgranicznie. Miał bardzo skomplikowaną osobowość, która stała się źródłem jego wielkiego talentu. Był niezwykle inteligentny. Wszystko podporządkował sztuce. Był też cholerykiem i często nie panował nad sobą. We wszystkim, co robił, nieco przesadzał. Sprawiał wrażenie aktora, który ćwiczy cały czas. 
Łomnicki płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. Jego artystyczna i ludzka męka brała się także stąd, że miał niewiarygodnie rozbudowaną świadomość aktorską.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Tadeusz Łomnicki Miał bardzo skomplikowaną osobowość. jego pracowitość była godna pozazdroszczenia, wszystko podporządkował sztuce. Był cholerykiem, łatwo było go podrażnić. Sprawiał wrażenie aktora, który ćwiczy cały czas. W czasach Teatru Na Woli Łomnicki z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę. Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. Łomnicki miał rozbudowaną świadomość aktorską. To, jak potrafi docenić kolegów, widziałem pracując nad "Stalinen", ostatnim spektaklem telewizyjnym z jego udziałem.</body>
      <spans>
        <span start="17" end="24">Tadeusz</span>
        <span start="25" end="34"> Łomnicki</span>
        <span start="118" end="119"> </span>
        <span start="177" end="214">Miał bardzo skomplikowaną osobowość. </span>
        <span start="476" end="520">jego pracowitość była godna pozazdroszczenia</span>
        <span start="601" end="603">, </span>
        <span start="609" end="641">wszystko podporządkował sztuce. </span>
        <span start="915" end="930">Był cholerykiem</span>
        <span start="960" end="985">, łatwo było go podrażnić</span>
        <span start="1049" end="1051">. </span>
        <span start="1195" end="1227">Sprawiał wrażenie aktora, który </span>
        <span start="1250" end="1268">ćwiczy cały czas. </span>
        <span start="5188" end="5213">W czasach Teatru Na Woli </span>
        <span start="5232" end="5241">Łomnicki </span>
        <span start="5272" end="5315">z Marią Bojarską stworzyli wspaniałą parę. </span>
        <span start="5756" end="5840">Dyrekcja Łomnickiego miała smutny finał. Płacił cenę za swoje polityczne uwikłanie. </span>
        <span start="6580" end="6588">Łomnicki</span>
        <span start="6633" end="6639"> miał </span>
        <span start="6654" end="6685">rozbudowaną świadomość aktorską</span>
        <span start="6871" end="6872">.</span>
        <span start="6902" end="6903"> </span>
        <span start="7385" end="7428">To, jak potrafi docenić kolegów, widziałem </span>
        <span start="7447" end="7521">pracując nad "Stalinen", ostatnim spektaklem telewizyjnym z jego udziałem.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
