<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200202020036">
  <date>2002-02-02</date>
  <title>Nadzieja w małych firmach</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Paweł Glikman</authors>
  <body>Drobna przedsiębiorczość ma już inny charakter niż na początku transformacji, ale nadal stwarza szanse na zmniejszenia bezrobocia

Nadzieja w małych firmach

PAWEŁ GLIKMAN

Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. Dzieje się tak zarówno w Polsce, jak  i na świecie. Nasza sytuacja ma wprawdzie swoją specyfikę, ale zjawiska, jakie zachodzą w tym sektorze na świecie, mają dla polskich firm tego typu znaczenie szczególne ze względu na obecną  - i przede wszystkim  - przyszłą ich rolę w gospodarce. 

Dla zarysowania perspektyw tego sektora konieczne wydaje się spojrzenie na drogę, jaką przebył on w ostatnich kilkunastu latach. 

Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). W roku 1989 drobna wytwórczość w gospodarce pozarolniczej składała się niemal wyłącznie z mikropodmiotów. W realnym socjalizmie przedsiębiorstw średnich prawie nie było. Ci "prywaciarze" wegetowali na obrzeżach gospodarki, ich udział w produkcji sprzedanej i produkcji czystej wynosił 12-13 proc., a w majątku trwałym - tylko 2,3 proc. A już wtedy, pod rządami ustawy z 1988 r. zrównującej w prawach jednostki sektora prywatnego i publicznego, w miastach było widoczne ożywienie prywatnej przedsiębiorczości. Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.

Amortyzator terapii szokowej

Można zaryzykować tezę, iż najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego ("planu Balcerowicza") z przełomu lat 1989/90 okazało się współistnienie i współzależność dwóch światów: wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego (WP) oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw (MSP).

W skali gospodarki narodowej produkcja sprzedana w pięciu działach (przemysł, budownictwo, transport, handel, gospodarka komunalna) zmniejszyła się o 21,5 proc. W WP - zmalała aż 51,2 proc., natomiast w MSP wzrosła niemal trzykrotnie, a w zakładach osób fizycznych - ponad czterokrotnie. Nie wszyscy pamiętający ten okres zdają sobie sprawę, iż amortyzatorem skutków terapii szokowej, skierowanej na uzdrowienie chorej gospodarki publicznej, byli ci "groszowi" drobni wytwórcy, uliczni handlarze, którzy rychło stali się właścicielami sklepów (handel detaliczny został prawie w całości sprywatyzowany w ciągu 2-3 lat). Gdyby nie to koło ratunkowe, pacjent znacznie gorzej zniósłby zaaplikowaną końską kurację.

Ożywienie w sektorze prywatnym błędnie wszakże tłumaczy się głównie ekspansją drobnego handlu. W 1989 r. MSP tylko w 5,1 proc. partycypowały w produkcji sprzedanej przemysłu, ale w 1991 r. było to już 23,7 proc., w transporcie zaś udział MSP wzrósł z 9,9 do 27,7 proc. W ciągu dwóch lat MSP stały się w tych pięciu działach sektorem ważącym w tworzeniu dochodu narodowego. Ich udział w produkcji czystej wzrósł z 13,1 do 41,1 proc. Ten ogromny wzrost w tworzeniu dóbr materialnych i usług dokonał się przy niewspółmiernie mniejszym zaangażowaniu kapitałowym. W 1991 r. na cały pozarolniczy sektor prywatny przypadało 23 proc. wartości brutto środków trwałych. Jeśli wyeliminować sprywatyzowane już do tego czasu wielkie przedsiębiorstwa, okaże się, iż w dyspozycji MSP znajdowało się nie więcej niż 18 proc. majątku trwałego. Ponad 2/3 tego majątku stanowiły budynki mieszkalne, zatem udział MSP w kapitale produkcyjnym nie przekraczał 7 proc. 

Z zestawienia tych liczb widać, że wydajność kapitału trwałego w MSP była sześciokrotnie wyższa w porównaniu z resztą gospodarki. Niezmiernie istotna jest wszakże odwrotna strona tego medalu: otóż bardzo niska absorpcja kapitału przez MSP oznaczała bardzo wysoką absorpcję pracy. Pisał o tym Krzysztof Dzierżawski powołując się na moje badania ("Rz" z 1 grudnia 2001 r.). Dodam tylko, iż gdyby nie nowe zakłady osób fizycznych i spółdzielnie powstałe na gruzach dawnej (z nazwy tylko) spółdzielczości pracy, bezrobocie już w 1991 r. sięgnęłoby 3,5 mln osób zamiast zarejestrowanych wtedy ok. 2,2 mln osób. Nie trzeba dużej wyobraźni, aby uzmysłowić sobie społeczne skutki tej ponurej alternatywy braku w tym okresie ożywionej działalności small businessu.

Erupcja przedsiębiorczości

Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości, w latach 1989-1991? Na pierwszy plan wysunąłbym tu polską specyfikę potencjału przedsiębiorczości w warunkach realnego socjalizmu, szukającej sposobów swojego ujawnienia na granicy ówczesnego prawa. Wystarczy wspomnieć niezwykle prężną i pomysłową turystykę zarobkową. Najważniejszy był tu wszakże klimat społeczny - gotowości do podejmowania ryzyka biznesu, skoro tylko odpadną bariery krępujące inicjatywę i przedsiębiorczość.

W latach 1988-1989 te bariery odpadły. Po pierwsze - otwarto gospodarkę, umożliwiając tym samym dostęp do rynków zagranicznych każdemu, kto spełniał warunki regulacyjno-prawne, po wtóre - wprowadzono wewnętrzną wymienialność złotego, co stanowiło podstawę działania czynnika pierwszego, po trzecie - ułatwiono wejście na rynek, co dało potężny impuls oddolnej prywatyzacji. Na to zaś trzeba nałożyć znane z historii gospodarczej zjawisko, iż w okresach kryzysów pracownicy zwalniani z większych zakładów upatrują szanse na przeżycie w podejmowaniu działalności na własną rękę. A że istniał po temu sprzyjający klimat społeczny, kryzys transformacyjny w Polsce - nie do uniknięcia przy zmianie ustroju na skalę historyczną - okazał się znacznie mniej dolegliwy niż w krajach ościennych.

Dzięki erupcji drobnej przedsiębiorczości proces transformacji w Polsce nabrał impetu. Był to fenomen nie tylko na skalę europejską, ale i światową.

Inne czasy

Zarówno czynniki, które zadecydowały o pojawieniu się tego zjawiska, jak i jego specyfika to jednak zamknięta karta historii. Szukanie obecnie znaczących rezerw walki z bezrobociem w odtworzeniu tego samego procesu to tylko bezowocne sianie złudzeń. Nie oznacza to jednak, że trzeba zaniechać przeszukiwań poprawy sytuacji na rynku pracy za pomocą promocji drobnej wytwórczości, jak to się dzieje na całym świecie. Wysiłki w tym kierunku należy jednak wiązać z drobną przedsiębiorczością dnia dzisiejszego, działającą w odmiennych warunkach niż w początkowej fazie transformacji.

W późniejszych latach sektor publiczny nadal "wypchał" zatrudnionych; restrukturyzacja musiała tam z natury rzeczy oznaczać eliminację nagromadzonego latami utajonego bezrobocia (28,1 proc. ogółu zatrudnionych w przemyśle w 1989 r.) i oparcia wzrostu ich produkcji niemal wyłącznie na podniesieniu wydajności.

Część pracowników zwolnionych z sektora publicznego wchłonął sektor prywatny, głównie MSP. Jednak drobna przedsiębiorczość pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto, wydajności pracy czy rentowności powoli upodobnia się do europejskiej, choć pozostały jeszcze pewne cechy odrębne. Można stwierdzić, iż pod tym względem jesteśmy już przygotowani do wejścia do UE. Nie bacząc na dzielący nas jeszcze dystans od europejskich MSP, prognozy ich rozwoju stanowią drogowskaz dla naszych firm tego typu, (patrz tabela).

W UE mali liczą się bardziej

Z danych tych można wnioskować, że w Polsce tempo tworzenia nowych miejsc pracy w MSP może jeszcze przez pewien czas wyprzedzać tempo wzrostu zatrudnienia w skali całej gospodarki. Oznacza to, iż w dającej się przewidzieć przyszłości właśnie małe i średnie firmy powinny dokonywać absorpcji pracy. Biorąc pod uwagę rozmiary bezrobocia, promocję ich rozwoju uznać należy za priorytet w polityce gospodarczej. Z doświadczeń UE widać też, iż coraz większy udział w zatrudnieniu w MSP powinny mieć przedsiębiorstwa mikro i małe. Natomiast w tworzeniu wartości dodanej brutto udział polskich MSP jest mniejszy niż w UE, co tłumaczy się głównie różnicą w strukturze wydajności pracy.

W UE widoczna jest zależność między wielkością przedsiębiorstw a wydajnością pracy. Jest to oczywiste potwierdzenie znanej z teorii wzrostu gospodarczego zależności między poziomem technicznego uzbrojenia pracy a jej wydajnością, który to poziom z reguły jest wyższy w większych zakładach. U nas ta zależność nie potwierdza się; wydajność pracy jest wyrównana niezależnie od wielkości przedsiębiorstw. Przyczyną jest nieprzewidziana w teorii dwoistość naszej gospodarki w procesie transformacji. Obok mrowia wielce wydajnych mikro- i małych, prywatnych podmiotów, mamy odziedziczone po realnym socjalizmie kolosy w sektorze publicznym, w których wysoki poziom uzbrojenia technicznego  pracy nie przekłada się na równie wysoką wydajność. Jest też prawdopodobne, iż nadal istnieje tam bezrobocie utajone.

Koszty pracy

Szokujące są różnice między Polską a UE w udziale kosztów pracy w wartości dodanej brutto; w Polsce jest on niemal dwukrotnie wyższy niż w krajach UE. Natomiast udział płac netto byłby bliski poziomowi unijnemu, ale z narzutami. Te właśnie dane dowodzą słuszności wysuwanych w wielu dyskusjach argumentów o przyczynach bezrobocia w Polsce i kierunkach jego zwalczania. Zdaję sobie jednak sprawę z tego, że znacznie łatwiej jest ujawnić te przyczyny niż znaleźć na nie remedium. Szczególnie jeśli uwzględnić, że występujące w Polsce zwichnięcie proporcji między liczbą pracujących a pobierających świadczenia społeczne (łącznie z zasiłkami dla bezrobotnych) to sytuacja unikatowa w skali Europy. Pozostawimy też bez komentarza stwierdzenie zawarte w raporcie "The European Observatory for SMEs", iż główną przeszkodą w tworzeniu miejsc pracy w unijnych MSP są również zawyżone podatki płacowe, choć udział płac brutto w wartości dodanej jest tam niemal o połowę niższy niż w Polsce. Warto natomiast spojrzeć na europejską gospodarkę w latach 1988-2000 oraz jej prognozę do 2005 r. - mając na widoku mniej lub bardziej odległą przyszłość gospodarki polskiej.

Eksportują wszyscy

Interesujące są zwłaszcza dane pokazujące rolę eksportu w dynamice produkcji w krajach europejskich (w tabeli oprócz krajów UE uwzględniono cztery kraje europejskie spoza Unii).

We wszystkich klasach przedsiębiorstw dynamika eksportu była w latach 1988-2000 niewspółmiernie wyższa od dynamiki sprzedaży krajowej. Charakterystyczne, że te różnice dotyczyły wszystkich klas przedsiębiorstw. Porównując tempo sprzedaży krajowej z tempem eksportu można jedynie dojść do wniosku, iż wpływ eksportu na wzrost sprzedaży ogółem w krajach Unii był w WP jedynie nieco większy niż w MSP. Przewiduje się, iż w jeszcze większym niż dotychczas stopniu eksport będzie lokomotywą rozwoju gospodarki krajów europejskich; średnioroczny wzrost sprzedaży ogółem za okres 2000-2005 wyniesie 2,2 proc. (w MSP 2,1 proc., a w WP - 2,3 proc.). Natomiast wskaźniki wzrostu będą się w tym czasie kształtować odpowiednio: 6,3, 6,2 i 6,3 proc. Spójrzmy teraz na inne wskaźniki rozwoju MSP i WP w krajach europejskich, porównując dwa okresy 1993-2000 i prognozę 2000-2005.

Wykorzystać szansę

O możliwościach rozwojowych unijnych MSP można wiele wywnioskować z prognozy kształtowania się kilku istotnych wskaźników (patrz tabela). Z przytoczonych danych płyną dwa wnioski o znaczeniu kluczowym. Po pierwsze - wejście Polski do UE stanowić będzie silny impuls przyspieszenia wymiany międzynarodowej - szczególnie wewnątrzeuropejskiej, w czym będą uczestniczyć wszystkie klasy przedsiębiorstw, w także podmioty mikro i małe. Po drugie - Europa zapewne już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem (jest to 2/3). Od 1997 r. wzrost zatrudnienia zaznacza się jedynie w mikropodmiotach, zaledwie kompensując jego spadek w innych klasach przedsiębiorstwach. U nas istnieją jeszcze możliwości wzrostu tego udziału, czemu sprzyja taniość tworzenia miejsc pracy w MSP (w WP koszt miejsca pracy jest 4,2 razy wyższy). Jednak należyte wykorzystanie tego czynnika (wraz z regulacjami zmierzającymi do obniżenia pozapłacowych kosztów pracy) nie będzie możliwe bez zmian zewnętrznych uwarunkowań, w jakich działa drobna wytwórczość.

Jest wielce charakterystyczne, iż pomimo ogromnych różnic w poziomie rozwojowym polskich i europejskich MSP, odczuwane przez nie bariery są podobne. Pierwszą są trudności dostępu do źródeł finansowania; banki wszędzie na świecie wolą za swoich klientów mieć wielkie przedsiębiorstwa niż tysiące drobnych biznesmenów. Druga bariera to brak wykwalifikowanych kadr. Jest naturalne, iż działanie tej bariery silniej odczuwają kraje bardziej rozwinięte niż nasz, ale i u nas, mimo nadpodaży absolwentów szkół wyższych, często ich kwalifikacje nie są zbieżna z popytem ze strony MSP.

Płyną stąd konkretne wnioski pod adresem polityki gospodarczej. Stanowią one przedmiot licznych badań, są szeroko komentowane w mediach, ale ich szczegółowa analiza wychodzi poza ramy tego szkicu.

- Dane zaczerpnięto z VI raportu przygotowanego przez 19 europejskich instytutów zajmujących się MSP pod nazwą "The European Observatory for SMEs" (Luksemburg 2000).

Autor jest profesorem w Instytucie Nauk Ekonomicznych PAN.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Sektor drobnej przedsiębiorczości w Polsce tworzą mikropodmioty oraz małe i średnie firmy. Po czasach socjalizmu prywatna wytwórczość ożywiła się w 1988 r., a jej prawdziwa erupcja nastąpiła po 1989 r. Po wprowadzeniu "planu Balcerowicza" drobni wytwórcy dóbr materialnych i usług stali się podstawą handlu detalicznego, a produkcja w sektorze prywatnym zamortyzowała skutki planu stabilizacyjnego. Tłumiony potencjał sektora prywatnego rozkwitł po 1989 r., czemu sprzyjały m.in. otwarcie gospodarki na rynki zagraniczne i wymienialność złotego. Rozwój drobnej przedsiębiorczości w Polsce w trakcie transformacji politycznej był fenomenem. Z czasem sektor ten upodobnił się pod pewnymi względami do warunków europejskich. W Polsce, inaczej niż w Unii, nie ma jednak zależności między wielkością przedsiębiortswa a wydajnością pracy. Udział kosztów pracy z wartości dodanej brutto jest w Polsce dwukrotnie wyższy niż w krajach unijnych. Przewiduje się, że wejście Polski do Unii przyspieszy wymianę międzynarodową, w której udział wezmą także małe i średnie przedsiębiorstwa. One też przyczynią się do wzrostu zatrudnienia. Polskie i europejskie przedsiębiorstwa łączą podobne ograniczenia: trudny dostęp do kredytów oraz brak wykwalifikowanych kadr.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991. najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego okazało się współistnienie wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw (MSP). amortyzatorem skutków terapii szokowej byli drobni wytwórcy. Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości? Najważniejszy był klimat społeczny - gotowości do podejmowania ryzyka biznesu.W latach 1988-1989 otwarto gospodarkę, wprowadzono wewnętrzną wymienialność złotego, ułatwiono wejście na rynek. W późniejszych latach drobna przedsiębiorczość pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto, wydajności pracy czy rentowności powoli upodobnia się do europejskiej, choć pozostały jeszcze cechy odrębne. W UE widoczna jest zależność między wielkością przedsiębiorstw a wydajnością pracy. U nas Obok mrowia wydajnych mikro- i małych, prywatnych podmiotów, mamy kolosy w sektorze publicznym, w których wysoki poziom uzbrojenia technicznego  pracy nie przekłada się na wysoką wydajność. Europa zapewne już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem. U nas istnieją jeszcze możliwości wzrostu tego udziału. pomimo ogromnych różnic w poziomie rozwojowym polskich i europejskich MSP, odczuwane przez nie bariery są podobne. Pierwszą są trudności dostępu do źródeł finansowania. Druga to brak wykwalifikowanych kadr.</body>
      <spans>
        <span start="1389" end="1466">Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.</span>
        <span start="1524" end="1573"> najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego </span>
        <span start="1619" end="1646">okazało się współistnienie </span>
        <span start="1678" end="1722">wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego</span>
        <span start="1727" end="1784"> oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw (MSP).</span>
        <span start="2130" end="2169"> amortyzatorem skutków terapii szokowej</span>
        <span start="2227" end="2233"> byli </span>
        <span start="2247" end="2262">drobni wytwórcy</span>
        <span start="2403" end="2405">. </span>
        <span start="4228" end="4285">Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości</span>
        <span start="4305" end="4307">? </span>
        <span start="4556" end="4574">Najważniejszy był </span>
        <span start="4585" end="4644">klimat społeczny - gotowości do podejmowania ryzyka biznesu</span>
        <span start="4714" end="4715">.</span>
        <span start="4717" end="4736">W latach 1988-1989 </span>
        <span start="4770" end="4790">otwarto gospodarkę, </span>
        <span start="4905" end="4951">wprowadzono wewnętrzną wymienialność złotego, </span>
        <span start="5017" end="5043">ułatwiono wejście na rynek</span>
        <span start="5089" end="5091">. </span>
        <span start="6247" end="6269">W późniejszych latach </span>
        <span start="6656" end="6846">drobna przedsiębiorczość pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto, wydajności pracy czy rentowności powoli upodobnia się do europejskiej, choć pozostały jeszcze</span>
        <span start="6852" end="6868"> cechy odrębne. </span>
        <span start="7809" end="7893">W UE widoczna jest zależność między wielkością przedsiębiorstw a wydajnością pracy. </span>
        <span start="8099" end="8105">U nas </span>
        <span start="8305" end="8317">Obok mrowia </span>
        <span start="8324" end="8377">wydajnych mikro- i małych, prywatnych podmiotów, mamy</span>
        <span start="8414" end="8521"> kolosy w sektorze publicznym, w których wysoki poziom uzbrojenia technicznego  pracy nie przekłada się na </span>
        <span start="8528" end="8546">wysoką wydajność. </span>
        <span start="11312" end="11379">Europa zapewne już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem</span>
        <span start="11393" end="11395">. </span>
        <span start="11536" end="11590">U nas istnieją jeszcze możliwości wzrostu tego udziału</span>
        <span start="11690" end="11692">. </span>
        <span start="11938" end="12105">pomimo ogromnych różnic w poziomie rozwojowym polskich i europejskich MSP, odczuwane przez nie bariery są podobne. Pierwszą są trudności dostępu do źródeł finansowania</span>
        <span start="12219" end="12227">. Druga </span>
        <span start="12235" end="12266">to brak wykwalifikowanych kadr.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Drobna przedsiębiorczość budzi w Polsce zainteresowanie. Sektor ten tworzą mikropodmioty (1-10 pracowników), małe (11-50 pracowników) oraz średnie firmy (51-250 pracowników). W socjalizmie prywatna wytwórczość nie liczyła się w gospodarce, ożywienie nastąpiło w 1988 r., a prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości miała miejsce po przełomie 1989 r. Efektem "planu Balcerowicza" było współistnienie wielkich przedsiębiorstw państwowych oraz małych i średnich firm prywatnych. Drobni wytwórcy dóbr materialnych i usług stali się podstawą handlu detalicznego - produkcja w sektorze prywatnym (z niewielkim zaangażowaniem kapitałowym) zamortyzowała skutki planu stabilizacyjnego. Gdyby nie nowe firmy osób fizycznych i spółdzielnie, bezrobocie w 1991 r. wyniosłoby 3,5 mln osób.
Tłumiony potencjał sektora prywatnego rozkwitł po 1989 r. Sprzyjała temu gotowość do podejmowania ryzyka w biznesie w nowych warunkach polityczno-gospodarczych: otwarcia gospodarki na rynki zagraniczne, wprowadzenia wymienialności złotego, ułatwienia wejścia na rynek. Rozwój drobnej przedsiębuorczości, łagodzący proces transformacji w Polsce, był fenomenem na skalę światową. 
Z czasem sytuacja nieco się zmieniła. Drobna przedsiębiorczość w Polsce pod względem m.in. udziału w zatrudnieniu, wydajności czy rentowności pracy upodobniła się do europejskiej. Rozwój małych i średnich firm powinien być priorytetem w polskiej polityce gospodarczej, ponieważ to one jeszcze przez pewien czas będą zapewniały najwięcej miejsc pracy. W Polsce, inaczej niż w Unii, nie ma zależności między wielkością przedsiębiortswa a wydajnością pracy. 
W Polsce udział kosztów pracy z wartości dodanej brutto jest dwukrotnie wyższy niż w krajach Unii, udział płac netto zaś jest porównywalny. Unikatowa w skali Europy jest dysproporcja między między liczbą osób pracujących a pobierających świadczenia społeczne w Polsce. 
W gospodarce krajów europejskich dużą rolę odgrywa eksport. Przewiduje się, że w kolejnych latach będzie on jeszcze bardziej napędzał europejską gospodarkę. Wejście Polski do Unii przyspieszy wymianę międzynarodową, w której udział wezmą także małe i średnie przedsiębiorstwa. One też przyczynią się do wzrostu zatrudnienia, czemu sprzyjają niskie koszty tworzenia miejsc pracy. Chociaż polskie i europejskie przedsiębiorstwa wiele różni, odczuwają one podobne bariery: trudny dostęp do źródeł finansowania (kredytów), brak wykwalifikowanych kadr (kwalifikacje absolwentów wyższych uczelni nie odpowiadają wymaganiom). Polityka gospodarcza powinna wyciągnąć wnioski z tego stanu rzeczy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991. najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego z przełomu lat 1989/90 okazało się współistnienie i współzależność wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego (WP) oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw (MSP). amortyzatorem skutków terapii szokowej, skierowanej na uzdrowienie chorej gospodarki publicznej, byli drobni wytwórcy. 
gdyby nie nowe zakłady osób fizycznych i spółdzielnie, bezrobocie już w 1991 r. sięgnęłoby 3,5 mln osób zamiast zarejestrowanych wtedy ok. 2,2 mln osób. 

Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości, w latach 1989-1991? Najważniejszy był klimat społeczny - gotowości do podejmowania ryzyka biznesu.
W latach 1988-1989 otwarto gospodarkę, wprowadzono wewnętrzną wymienialność złotego, ułatwiono wejście na rynek. w okresach kryzysów pracownicy zwalniani z większych zakładów upatrują szanse na przeżycie w podejmowaniu działalności na własną rękę. Dzięki erupcji drobnej przedsiębiorczości proces transformacji w Polsce nabrał impetu. Był to fenomen na skalę światową.

W późniejszych latach drobna przedsiębiorczość pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto, wydajności pracy czy rentowności powoli upodobnia się do europejskiej, choć pozostały jeszcze pewne cechy odrębne. W UE widoczna jest zależność między wielkością przedsiębiorstw a wydajnością pracy. U nas Obok mrowia wielce wydajnych mikro- i małych, prywatnych podmiotów, mamy odziedziczone po realnym socjalizmie kolosy w sektorze publicznym, w których wysoki poziom uzbrojenia technicznego  pracy nie przekłada się na równie wysoką wydajność. Szokujące są różnice między Polską a UE w udziale kosztów pracy w wartości dodanej brutto; w Polsce jest on niemal dwukrotnie wyższy niż w krajach UE. Natomiast udział płac netto byłby bliski poziomowi unijnemu, ale z narzutami. 

wejście Polski do UE stanowić będzie silny impuls przyspieszenia wymiany międzynarodowej, w czym będą uczestniczyć także podmioty mikro i małe. Europa zapewne już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem (jest to 2/3). U nas istnieją jeszcze możliwości wzrostu tego udziału, czemu sprzyja taniość tworzenia miejsc pracy w MSP. pomimo ogromnych różnic w poziomie rozwojowym polskich i europejskich MSP, odczuwane przez nie bariery są podobne. Pierwszą są trudności dostępu do źródeł finansowania. Druga to brak wykwalifikowanych kadr. Płyną stąd konkretne wnioski pod adresem polityki gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="676" end="880">Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). </span>
        <span start="1389" end="1466">Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.</span>
        <span start="1524" end="1573"> najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego </span>
        <span start="1596" end="1663">z przełomu lat 1989/90 okazało się współistnienie i współzależność </span>
        <span start="1678" end="1784">wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego (WP) oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw (MSP).</span>
        <span start="2130" end="2233"> amortyzatorem skutków terapii szokowej, skierowanej na uzdrowienie chorej gospodarki publicznej, byli </span>
        <span start="2247" end="2262">drobni wytwórcy</span>
        <span start="2403" end="2405">. </span>
        <span start="3441" end="3442">
</span>
        <span start="3831" end="3884">gdyby nie nowe zakłady osób fizycznych i spółdzielnie</span>
        <span start="3949" end="4049">, bezrobocie już w 1991 r. sięgnęłoby 3,5 mln osób zamiast zarejestrowanych wtedy ok. 2,2 mln osób. </span>
        <span start="4199" end="4200">
</span>
        <span start="4227" end="4307">
Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości, w latach 1989-1991? </span>
        <span start="4556" end="4574">Najważniejszy był </span>
        <span start="4585" end="4644">klimat społeczny - gotowości do podejmowania ryzyka biznesu</span>
        <span start="4714" end="4715">.</span>
        <span start="4716" end="4736">
W latach 1988-1989 </span>
        <span start="4770" end="4790">otwarto gospodarkę, </span>
        <span start="4905" end="4951">wprowadzono wewnętrzną wymienialność złotego, </span>
        <span start="5017" end="5043">ułatwiono wejście na rynek</span>
        <span start="5089" end="5091">. </span>
        <span start="5159" end="5294">w okresach kryzysów pracownicy zwalniani z większych zakładów upatrują szanse na przeżycie w podejmowaniu działalności na własną rękę. </span>
        <span start="5504" end="5606">Dzięki erupcji drobnej przedsiębiorczości proces transformacji w Polsce nabrał impetu. Był to fenomen </span>
        <span start="5616" end="5625">na skalę </span>
        <span start="5643" end="5652">światową.</span>
        <span start="5665" end="5666">
</span>
        <span start="6246" end="6269">
W późniejszych latach </span>
        <span start="6656" end="6868">drobna przedsiębiorczość pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto, wydajności pracy czy rentowności powoli upodobnia się do europejskiej, choć pozostały jeszcze pewne cechy odrębne. </span>
        <span start="7809" end="7893">W UE widoczna jest zależność między wielkością przedsiębiorstw a wydajnością pracy. </span>
        <span start="8099" end="8105">U nas </span>
        <span start="8305" end="8546">Obok mrowia wielce wydajnych mikro- i małych, prywatnych podmiotów, mamy odziedziczone po realnym socjalizmie kolosy w sektorze publicznym, w których wysoki poziom uzbrojenia technicznego  pracy nie przekłada się na równie wysoką wydajność. </span>
        <span start="8627" end="8856">Szokujące są różnice między Polską a UE w udziale kosztów pracy w wartości dodanej brutto; w Polsce jest on niemal dwukrotnie wyższy niż w krajach UE. Natomiast udział płac netto byłby bliski poziomowi unijnemu, ale z narzutami. </span>
        <span start="10849" end="10850">
</span>
        <span start="10869" end="10870">
</span>
        <span start="11086" end="11174">wejście Polski do UE stanowić będzie silny impuls przyspieszenia wymiany międzynarodowej</span>
        <span start="11209" end="11236">, w czym będą uczestniczyć </span>
        <span start="11271" end="11300">także podmioty mikro i małe. </span>
        <span start="11312" end="11395">Europa zapewne już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem (jest to 2/3). </span>
        <span start="11536" end="11642">U nas istnieją jeszcze możliwości wzrostu tego udziału, czemu sprzyja taniość tworzenia miejsc pracy w MSP</span>
        <span start="11690" end="11692">. </span>
        <span start="11938" end="12105">pomimo ogromnych różnic w poziomie rozwojowym polskich i europejskich MSP, odczuwane przez nie bariery są podobne. Pierwszą są trudności dostępu do źródeł finansowania</span>
        <span start="12219" end="12227">. Druga </span>
        <span start="12235" end="12267">to brak wykwalifikowanych kadr. </span>
        <span start="12483" end="12546">Płyną stąd konkretne wnioski pod adresem polityki gospodarczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Sektor drobnej przedsiębiorczości w Polsce tworzą mikropodmioty oraz małe i średnie firmy. W wyniku transformacji politycznej po 1989 r. nastąpiła erupcja drobnej wytwórczości. Sprzyjało temu m.in. otwarcie gospodarki na rynki zagraniczne. Po wprowadzeniu "planu Balcerowicza" produkcja w sektorze prywatnym zamortyzowała skutki gwałtownych przemian. Polska gospodarka pod wieloma względami różni się od europejskiej, chociaż sektor drobnej przedsiębiorczości znacznie upodobnił się do warunków unijnych. Polskie i europejskie firmy mają podobne problemy: trudny dostęp do kredytów i brak wykwalifikowanych kadr. Wejście Polski do Unii przyspieszy wymianę międzynarodową, a drobne firmy będą miały w tym znaczny udział.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991. amortyzatorem skutków terapii szokowej byli drobni wytwórcy. Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości? W latach 1988-1989 otwarto gospodarkę, wprowadzono wewnętrzną wymienialność złotego, ułatwiono wejście na rynek. W późniejszych latach drobna przedsiębiorczość pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto, wydajności pracy czy rentowności powoli upodobnia się do europejskiej. pomimo ogromnych różnic w poziomie rozwojowym polskich i europejskich MSP, odczuwane przez nie bariery są podobne. Pierwszą są trudności dostępu do źródeł finansowania. Druga to brak wykwalifikowanych kadr.</body>
      <spans>
        <span start="1389" end="1466">Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.</span>
        <span start="1524" end="1525"> </span>
        <span start="2131" end="2169">amortyzatorem skutków terapii szokowej</span>
        <span start="2227" end="2233"> byli </span>
        <span start="2247" end="2262">drobni wytwórcy</span>
        <span start="2403" end="2405">. </span>
        <span start="4228" end="4285">Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości</span>
        <span start="4305" end="4307">? </span>
        <span start="4717" end="4736">W latach 1988-1989 </span>
        <span start="4770" end="4790">otwarto gospodarkę, </span>
        <span start="4905" end="4951">wprowadzono wewnętrzną wymienialność złotego, </span>
        <span start="5017" end="5043">ułatwiono wejście na rynek</span>
        <span start="5089" end="5091">. </span>
        <span start="6247" end="6269">W późniejszych latach </span>
        <span start="6656" end="6822">drobna przedsiębiorczość pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto, wydajności pracy czy rentowności powoli upodobnia się do europejskiej</span>
        <span start="6866" end="6868">. </span>
        <span start="11938" end="12105">pomimo ogromnych różnic w poziomie rozwojowym polskich i europejskich MSP, odczuwane przez nie bariery są podobne. Pierwszą są trudności dostępu do źródeł finansowania</span>
        <span start="12219" end="12227">. Druga </span>
        <span start="12235" end="12266">to brak wykwalifikowanych kadr.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Drobna przedsiębiorczość składa się z trzech rodzajów podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem - mikropodmiotów, firm małych i średnich. W roku 1989 najwięcej było firm mikro, bo w realnym socjalizmie przedsiębiorstwa średnie praktycznie nie funkcjonowały. Później nastąpiła jednak eksplozja drobnej wytwórczości w Polsce. Okazała się amortyzatorem skutków „planu Balcerowicza”, który miał uzdrowić gospodarkę publiczną. Gdyby nie ona, sytuacja gospodarcza kraju byłaby znacznie gorsza. Przyczyn eksplozji należy upatrywać w tym, że w roku 1989 opadły bariery krępujące przesiębiorczość. Dzięki temu proces transformacji znacznie przyspieszył.
Także dziś należy stawiać na promocję sektora MSP, bo jego udział w zatrudnieniu ogółem może jeszcze wzrosnąć, co byłoby pomocą w walce z bezrobociem. Obecnie polska drobna przedsiębiorczość powoli upodabnia się do europejskiej. Istnieją duże różnice między Polską a UE pod względem udziału kosztów pracy w wartości dodanej brutto, który w Polsce jest prawie dwukrotnie wyższy niż w Unii. Wejście do UE oznaczać będzie dla polsich MSP przyspieszenie wymiany międzynarodowej.
Pomimo różnic w poziomie rozwojowym polskich i europejskich MSP sektory napotykają podobne trudności – niski dostęp do finansowania i brak wykwalifikowanych kadr.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. Dzieje się tak zarówno w Polsce, jak  i na świecie. Nasza sytuacja ma wprawdzie swoją specyfikę, ale zjawiska, jakie zachodzą w tym sektorze na świecie, mają dla polskich firm tego typu znaczenie szczególne ze względu na obecną i przyszłą ich rolę w gospodarce. 
Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty, firmy małe i średnie. W roku 1989 drobna wytwórczość w gospodarce pozarolniczej składała się niemal wyłącznie z mikropodmiotów. W realnym socjalizmie przedsiębiorstw średnich prawie nie było. Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.
Zarówno czynniki, które zadecydowały o pojawieniu się tego zjawiska, jak i jego specyfika to jednak zamknięta karta historii. Szukanie obecnie znaczących rezerw walki z bezrobociem w odtworzeniu tego samego procesu to tylko bezowocne sianie złudzeń. Nie oznacza to jednak, że trzeba zaniechać przeszukiwań poprawy sytuacji na rynku pracy za pomocą promocji drobnej wytwórczości, jak to się dzieje na całym świecie. Wysiłki w tym kierunku należy jednak wiązać z drobną przedsiębiorczością dnia dzisiejszego, działającą w odmiennych warunkach niż w początkowej fazie transformacji.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="485">Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. Dzieje się tak zarówno w Polsce, jak  i na świecie. Nasza sytuacja ma wprawdzie swoją specyfikę, ale zjawiska, jakie zachodzą w tym sektorze na świecie, mają dla polskich firm tego typu znaczenie szczególne ze względu na obecną</span>
        <span start="488" end="490"> i</span>
        <span start="510" end="543"> przyszłą ich rolę w gospodarce. </span>
        <span start="675" end="796">
Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty</span>
        <span start="815" end="827">, firmy małe</span>
        <span start="847" end="857"> i średnie</span>
        <span start="878" end="1050">. W roku 1989 drobna wytwórczość w gospodarce pozarolniczej składała się niemal wyłącznie z mikropodmiotów. W realnym socjalizmie przedsiębiorstw średnich prawie nie było. </span>
        <span start="1389" end="1466">Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.</span>
        <span start="5503" end="5504">
</span>
        <span start="5666" end="6245">Zarówno czynniki, które zadecydowały o pojawieniu się tego zjawiska, jak i jego specyfika to jednak zamknięta karta historii. Szukanie obecnie znaczących rezerw walki z bezrobociem w odtworzeniu tego samego procesu to tylko bezowocne sianie złudzeń. Nie oznacza to jednak, że trzeba zaniechać przeszukiwań poprawy sytuacji na rynku pracy za pomocą promocji drobnej wytwórczości, jak to się dzieje na całym świecie. Wysiłki w tym kierunku należy jednak wiązać z drobną przedsiębiorczością dnia dzisiejszego, działającą w odmiennych warunkach niż w początkowej fazie transformacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Drobna przedsiębiorczość jest przedmiotem zainteresowania polityków i ekonomistów w Polsce i na świecie. Składa się ona z trzech rodzajów podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem - mikropodmiotów, firm małych i średnich. W roku 1989 najwięcej było firm mikro, bo w realnym socjalizmie przedsiębiorstwa średnie praktycznie nie funkcjonowały. Lata 1989-1991 to jednak eksplozja drobnej wytwórczości w Polsce. Najważniejszym skutkiem "planu Balcerowicza" okazało się współistnienie i współzależność wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego oraz małych i średnich przedsiębiorstw. Amortyzatorem skutków terapii szokowej, która miała uzdrowić gospodarkę publiczną, okazali się właśnie drobni wytwórcy. Gdyby nie oni, sytuacja gospodarcza kraju byłaby znacznie gorsza. Ożywienie w sektorze prywatnym często mylnie tłumaczy się ekspansją drobnego handlu, podczas gdy w ciągu dwóch lat udział MSP w produkcji sprzedanej w przemyśle, budownictwie, transporcie, handlu i gospodarce komunalnej niezwykle wzrósł. Przyczyn należy upatrywać w tym, że w roku 1989 opadły bariery krępujące przesiębiorczość. Ponadto w tym okresie kryzysu ludzie doświadczali masowych zwolnień i często stanowiło to impuls, by zdecydować się na własną działalność. Dzięki temu proces transformacji znacznie przyspieszył.
Także dziś należy stawiać na promocję sektora MSP, bo jego udział w zatrudnieniu ogółem może jeszcze wzrosnąć, co byłoby pomocą w walce z bezrobociem. Obecnie drobna przedsiębiorczość pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto, wydajności pracy i rentowności powoli upodabnia się do europejskiej. Istnieją duże różnice między Polską a UE pod względem udziału kosztów pracy w wartości dodanej brutto, który w Polsce jest prawie dwukrotnie wyższy niż w Unii.
Warto przyjrzeć się także danym dotyczącym eksportu w Europie w ostatnich latach, gdyż są one istotne w perspektywie przyłączenia się Polski do UE. W latach 1988-2000 dynamika eksportu była znacznie wyższa niż dynamika sprzedaży krajowej we wszystkich klasach przedsiębiorstw. Przewiduje się, że to właśnie eksport będzie napędzał gospodarkę także w nadchodzących latach. Wejście do UE oznaczać będzie dla polsich MSP przyspieszenie wymiany międzynarodowej, zwłaszcza wewnątrzeuropejskiej.
Pomimo różnic w poziomie rozwojowym polskich i europejskich MSP bariery, jakie napotykają, są podobne – trudności dostępu do finansowania i brak wykwalifikowanych kadr. Mimo że mamy w Polsce nadpodaż absolwentów szkół wyższych, często ich kwalifikacje nie pokrywają się z zapotrzebowaniem MSP.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. Dzieje się tak zarówno w Polsce, jak  i na świecie. Nasza sytuacja ma wprawdzie swoją specyfikę, ale zjawiska, jakie zachodzą w tym sektorze na świecie, mają dla polskich firm tego typu znaczenie szczególne ze względu na obecną i przyszłą ich rolę w gospodarce. 
Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty, firmy małe i średnie. W roku 1989 drobna wytwórczość w gospodarce pozarolniczej składała się niemal wyłącznie z mikropodmiotów. W realnym socjalizmie przedsiębiorstw średnich prawie nie było. Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.
Można zaryzykować tezę, iż najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego z przełomu lat 1989/90 okazało się współistnienie i współzależność dwóch światów: wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw. Nie wszyscy pamiętający ten okres zdają sobie sprawę, iż amortyzatorem skutków terapii szokowej, skierowanej na uzdrowienie chorej gospodarki publicznej, byli ci "groszowi" drobni wytwórcy. 
Dzięki erupcji drobnej przedsiębiorczości proces transformacji w Polsce nabrał impetu. Był to fenomen nie tylko na skalę europejską, ale i światową.
Zarówno czynniki, które zadecydowały o pojawieniu się tego zjawiska, jak i jego specyfika to jednak zamknięta karta historii. Szukanie obecnie znaczących rezerw walki z bezrobociem w odtworzeniu tego samego procesu to tylko bezowocne sianie złudzeń. Nie oznacza to jednak, że trzeba zaniechać przeszukiwań poprawy sytuacji na rynku pracy za pomocą promocji drobnej wytwórczości, jak to się dzieje na całym świecie. Wysiłki w tym kierunku należy jednak wiązać z drobną przedsiębiorczością dnia dzisiejszego, działającą w odmiennych warunkach niż w początkowej fazie transformacji.
O możliwościach rozwojowych unijnych MSP można wiele wywnioskować z prognozy kształtowania się kilku istotnych wskaźników. Z danych płyną dwa wnioski o znaczeniu kluczowym. Po pierwsze - wejście Polski do UE stanowić będzie silny impuls przyspieszenia wymiany międzynarodowej - szczególnie wewnątrzeuropejskiej, w czym będą uczestniczyć wszystkie klasy przedsiębiorstw, w także podmioty mikro i małe. Po drugie - Europa zapewne już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem.  U nas istnieją jeszcze możliwości wzrostu tego udziału, czemu sprzyja taniość tworzenia miejsc pracy w MSP. Jednak należyte wykorzystanie tego czynnika nie będzie możliwe bez zmian zewnętrznych uwarunkowań, w jakich działa drobna wytwórczość.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="485">Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. Dzieje się tak zarówno w Polsce, jak  i na świecie. Nasza sytuacja ma wprawdzie swoją specyfikę, ale zjawiska, jakie zachodzą w tym sektorze na świecie, mają dla polskich firm tego typu znaczenie szczególne ze względu na obecną</span>
        <span start="488" end="490"> i</span>
        <span start="510" end="543"> przyszłą ich rolę w gospodarce. </span>
        <span start="675" end="796">
Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty</span>
        <span start="815" end="827">, firmy małe</span>
        <span start="847" end="857"> i średnie</span>
        <span start="878" end="1050">. W roku 1989 drobna wytwórczość w gospodarce pozarolniczej składała się niemal wyłącznie z mikropodmiotów. W realnym socjalizmie przedsiębiorstw średnich prawie nie było. </span>
        <span start="1389" end="1466">Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.</span>
        <span start="1497" end="1572">
Można zaryzykować tezę, iż najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego</span>
        <span start="1595" end="1722"> z przełomu lat 1989/90 okazało się współistnienie i współzależność dwóch światów: wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego</span>
        <span start="1727" end="1777"> oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw</span>
        <span start="1783" end="1784">.</span>
        <span start="2073" end="2262"> Nie wszyscy pamiętający ten okres zdają sobie sprawę, iż amortyzatorem skutków terapii szokowej, skierowanej na uzdrowienie chorej gospodarki publicznej, byli ci "groszowi" drobni wytwórcy</span>
        <span start="2403" end="2405">. </span>
        <span start="5503" end="5653">
Dzięki erupcji drobnej przedsiębiorczości proces transformacji w Polsce nabrał impetu. Był to fenomen nie tylko na skalę europejską, ale i światową.
</span>
        <span start="5666" end="6245">Zarówno czynniki, które zadecydowały o pojawieniu się tego zjawiska, jak i jego specyfika to jednak zamknięta karta historii. Szukanie obecnie znaczących rezerw walki z bezrobociem w odtworzeniu tego samego procesu to tylko bezowocne sianie złudzeń. Nie oznacza to jednak, że trzeba zaniechać przeszukiwań poprawy sytuacji na rynku pracy za pomocą promocji drobnej wytwórczości, jak to się dzieje na całym świecie. Wysiłki w tym kierunku należy jednak wiązać z drobną przedsiębiorczością dnia dzisiejszego, działającą w odmiennych warunkach niż w początkowej fazie transformacji.</span>
        <span start="10869" end="10991">
O możliwościach rozwojowych unijnych MSP można wiele wywnioskować z prognozy kształtowania się kilku istotnych wskaźników</span>
        <span start="11006" end="11009">. Z</span>
        <span start="11023" end="11379"> danych płyną dwa wnioski o znaczeniu kluczowym. Po pierwsze - wejście Polski do UE stanowić będzie silny impuls przyspieszenia wymiany międzynarodowej - szczególnie wewnątrzeuropejskiej, w czym będą uczestniczyć wszystkie klasy przedsiębiorstw, w także podmioty mikro i małe. Po drugie - Europa zapewne już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem</span>
        <span start="11393" end="11395">. </span>
        <span start="11535" end="11642"> U nas istnieją jeszcze możliwości wzrostu tego udziału, czemu sprzyja taniość tworzenia miejsc pracy w MSP</span>
        <span start="11690" end="11735">. Jednak należyte wykorzystanie tego czynnika</span>
        <span start="11811" end="11902"> nie będzie możliwe bez zmian zewnętrznych uwarunkowań, w jakich działa drobna wytwórczość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Drobna przedsiębiorczość składa się z trzech rodzajów podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem - mikropodmiotów, firm małych i średnich. W roku 1989 w Polsce najwięcej było firm mikro, później nastąpiła jednak eksplozja drobnej wytwórczości, która praktycznie uratowała sytuację gospodarczą kraju. Także dziś należy stawiać na promocję sektora MSP, bo może on pomóc w walce z bezrobociem. Obecnie polska drobna przedsiębiorczość upodabnia się do europejskiej. Wejście do UE oznaczać będzie dla polsich MSP przyspieszenie wymiany międzynarodowej. Pomimo różnic w poziomie rozwojowym polskich i europejskich MSP sektory napotykają podobne trudności – niski dostęp do finansowania i brak wykwalifikowanych kadr.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. Nasza sytuacja ma wprawdzie swoją specyfikę, ale zjawiska, jakie zachodzą w tym sektorze na świecie, mają dla polskich firm tego typu znaczenie szczególne ze względu na obecną i przyszłą ich rolę w gospodarce. 
Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.Zarówno czynniki, które zadecydowały o pojawieniu się tego zjawiska, jak i jego specyfika to jednak zamknięta karta historii. Nie oznacza to jednak, że trzeba zaniechać przeszukiwań poprawy sytuacji na rynku pracy za pomocą promocji drobnej wytwórczości.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="258">Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. </span>
        <span start="310" end="485">Nasza sytuacja ma wprawdzie swoją specyfikę, ale zjawiska, jakie zachodzą w tym sektorze na świecie, mają dla polskich firm tego typu znaczenie szczególne ze względu na obecną</span>
        <span start="488" end="490"> i</span>
        <span start="510" end="543"> przyszłą ich rolę w gospodarce. </span>
        <span start="675" end="676">
</span>
        <span start="1389" end="1466">Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.</span>
        <span start="5666" end="5792">Zarówno czynniki, które zadecydowały o pojawieniu się tego zjawiska, jak i jego specyfika to jednak zamknięta karta historii. </span>
        <span start="5916" end="6043">Nie oznacza to jednak, że trzeba zaniechać przeszukiwań poprawy sytuacji na rynku pracy za pomocą promocji drobnej wytwórczości</span>
        <span start="6079" end="6080">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. Dzieje się tak zarówno w Polsce, jak  i na świecie. Nasza sytuacja ma wprawdzie swoją specyfikę, ale zjawiska, jakie zachodzą w tym sektorze na świecie, mają dla polskich firm tego typu znaczenie szczególne ze względu na obecną  - i przede wszystkim  - przyszłą ich rolę w gospodarce. Dla zarysowania perspektyw tego sektora konieczne wydaje się spojrzenie na drogę, jaką przebył on w ostatnich kilkunastu latach. 
Przed 1989 przediębiorstw średnich prawie nie było, "prywaciarze" wegetowali na obrzeżach gospodarki. W latach 1989-1991 nastąpiła prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości. To ożywienie było fenomenen nie tylko na skalę europejską, ale i światową. Zarówno czynniki, które zadecydowały o pojawieniu się tego zjawiska, jak i jego specyfika to jednak zamknięta karta historii. 
Nie oznacza to, że trzeba zaniechać przeszukiwań poprawy sytuacji na rynku pracy za pomocą promocji drobnej wytwórczości, jak to się dzieje na całym świecie. Wysiłki w tym kierunku należy jednak wiązać z drobną przedsiębiorczością dnia dzisiejszego, działającą w odmiennych warunkach niż w początkowej fazie transformacji. Możliwości rozwojowe MSP stworzy wejsćie Polski do UE.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie. Dla zarysowania perspektyw tego sektora konieczne wydaje się spojrzenie na drogę, jaką przebył on w ostatnich latach. 

najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego z przełomu lat 1989/90 okazało się współistnienie wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw.W skali gospodarki narodowej produkcja w MSP wzrosła trzykrotnie. amortyzatorem skutków terapii szokowej byli drobni wytwórcy. Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości? Na pierwszy plan wysunąłbym polską specyfikę potencjału przedsiębiorczości w warunkach realnego socjalizmu. był klimat gotowości do podejmowania ryzyka biznesu, skoro odpadną bariery.W latach 1988-1989 bariery odpadły. Z danych można wnioskować, że w Polsce tempo tworzenia nowych miejsc pracy w MSP może wyprzedzać tempo wzrostu zatrudnienia w skali całej gospodarki. Szokujące są różnice między Polską a UE w udziale kosztów pracy w wartości dodanej brutto; w Polsce jest on dwukrotnie wyższy niż w krajach UE. Interesujące są dane pokazujące rolę eksportu w dynamice produkcji w krajach europejskich.

Z danych płyną wnioski. Po pierwsze - wejście Polski do UE stanowić będzie impuls przyspieszenia wymiany międzynarodowej. Po drugie - Europa już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem. pomimo różnic w polskich i europejskich MSP, odczuwane przez nie bariery są podobne.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="224">Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie</span>
        <span start="256" end="258">. </span>
        <span start="545" end="655">Dla zarysowania perspektyw tego sektora konieczne wydaje się spojrzenie na drogę, jaką przebył on w ostatnich </span>
        <span start="666" end="674">latach. </span>
        <span start="1496" end="1498">

</span>
        <span start="1525" end="1573">najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego </span>
        <span start="1596" end="1646">z przełomu lat 1989/90 okazało się współistnienie </span>
        <span start="1678" end="1722">wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego</span>
        <span start="1727" end="1777"> oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw</span>
        <span start="1783" end="1784">.</span>
        <span start="1786" end="1825">W skali gospodarki narodowej produkcja </span>
        <span start="1987" end="2001">w MSP wzrosła </span>
        <span start="2008" end="2019">trzykrotnie</span>
        <span start="2072" end="2074">. </span>
        <span start="2131" end="2169">amortyzatorem skutków terapii szokowej</span>
        <span start="2227" end="2233"> byli </span>
        <span start="2247" end="2262">drobni wytwórcy</span>
        <span start="2403" end="2405">. </span>
        <span start="4228" end="4285">Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości</span>
        <span start="4305" end="4335">? Na pierwszy plan wysunąłbym </span>
        <span start="4338" end="4416">polską specyfikę potencjału przedsiębiorczości w warunkach realnego socjalizmu</span>
        <span start="4484" end="4486">. </span>
        <span start="4570" end="4574">był </span>
        <span start="4585" end="4592">klimat </span>
        <span start="4604" end="4652">gotowości do podejmowania ryzyka biznesu, skoro </span>
        <span start="4658" end="4673">odpadną bariery</span>
        <span start="4714" end="4715">.</span>
        <span start="4717" end="4736">W latach 1988-1989 </span>
        <span start="4739" end="4756">bariery odpadły. </span>
        <span start="7130" end="7139">Z danych </span>
        <span start="7144" end="7220">można wnioskować, że w Polsce tempo tworzenia nowych miejsc pracy w MSP może</span>
        <span start="7246" end="7311"> wyprzedzać tempo wzrostu zatrudnienia w skali całej gospodarki. </span>
        <span start="8627" end="8735">Szokujące są różnice między Polską a UE w udziale kosztów pracy w wartości dodanej brutto; w Polsce jest on </span>
        <span start="8742" end="8778">dwukrotnie wyższy niż w krajach UE. </span>
        <span start="9805" end="9821">Interesujące są </span>
        <span start="9831" end="9904">dane pokazujące rolę eksportu w dynamice produkcji w krajach europejskich</span>
        <span start="9981" end="9982">.</span>
        <span start="10868" end="10870">

</span>
        <span start="11008" end="11010">Z </span>
        <span start="11024" end="11037">danych płyną </span>
        <span start="11041" end="11048">wnioski</span>
        <span start="11070" end="11123">. Po pierwsze - wejście Polski do UE stanowić będzie </span>
        <span start="11129" end="11174">impuls przyspieszenia wymiany międzynarodowej</span>
        <span start="11298" end="11318">. Po drugie - Europa</span>
        <span start="11326" end="11379"> już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem</span>
        <span start="11393" end="11395">. </span>
        <span start="11938" end="11945">pomimo </span>
        <span start="11955" end="11964">różnic w </span>
        <span start="11984" end="12052">polskich i europejskich MSP, odczuwane przez nie bariery są podobne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. Dzieje się tak zarówno w Polsce, jak  i na świecie. Nasza sytuacja ma wprawdzie swoją specyfikę, ale zjawiska, jakie zachodzą w tym sektorze na świecie, mają dla polskich firm tego typu znaczenie szczególne ze względu na obecną  - i przede wszystkim  - przyszłą ich rolę w gospodarce. Dla zarysowania perspektyw tego sektora konieczne wydaje się spojrzenie na drogę, jaką przebył on w ostatnich kilkunastu latach. 
Przed 1989 przediębiorstw średnich prawie nie było, "prywaciarze" wegetowali na obrzeżach gospodarki. W latach 1989-1991 nastąpiła prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości. Można zaryzykować tezę, iż najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego ("planu Balcerowicza") z przełomu lat 1989/90 okazało się współistnienie i współzależność dwóch światów: wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego (WP) oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw (MSP). To ożywienie przypisałbym polskiej specyfice potencjału przedsiębiorczości w warunkach realnego socjalizmu, szukającej sposobów swojego ujawnienia na granicy ówczesnego prawa. Dzięki erupcji drobnej przedsiębiorczości proces transformacji w Polsce nabrał impetu. Był to fenomen nie tylko na skalę europejską, ale i światową. Zarówno czynniki, które zadecydowały o pojawieniu się tego zjawiska, jak i jego specyfika to jednak zamknięta karta historii. 
Nie oznacza to, że trzeba zaniechać przeszukiwań poprawy sytuacji na rynku pracy za pomocą promocji drobnej wytwórczości, jak to się dzieje na całym świecie. Wysiłki w tym kierunku należy jednak wiązać z drobną przedsiębiorczością dnia dzisiejszego, działającą w odmiennych warunkach niż w początkowej fazie transformacji. Możliwości rozwojowe MSP stworzy wejsćie Polski do UE. Będzie to silny impuls przyspieszenia wymiany międzynarodowej - szczególnie wewnątrzeuropejskiej, w czym będą uczestniczyć wszystkie klasy przedsiębiorstw, w także podmioty mikro i małe. Europa zapewne już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem (jest to 2/3). U nas istnieją jeszcze możliwości wzrostu tego udziału, czemu sprzyja taniość tworzenia miejsc pracy w MSP. Jednak należyte wykorzystanie tego czynnika nie będzie możliwe bez zmian zewnętrznych uwarunkowań, w jakich działa drobna wytwórczość. 
Jest wielce charakterystyczne, iż pomimo ogromnych różnic w poziomie rozwojowym polskich i europejskich MSP, odczuwane przez nie bariery są podobne. Pierwszą są trudności dostępu do źródeł finansowania;  druga bariera to brak wykwalifikowanych kadr. Płyną stąd konkretne wnioski pod adresem polityki gospodarczej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie. Dla zarysowania perspektyw tego sektora konieczne wydaje się spojrzenie na drogę, jaką przebył on w ostatnich latach. 

najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego z przełomu lat 1989/90 okazało się współistnienie wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego (WP) oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw (MSP).W skali gospodarki narodowej produkcja sprzedana w pięciu działach W WP zmalała aż 51,2 proc., natomiast w MSP wzrosła trzykrotnie. amortyzatorem skutków terapii szokowej, skierowanej na uzdrowienie gospodarki publicznej, byli drobni wytwórcy. W ciągu dwóch lat MSP stały się sektorem ważącym w tworzeniu dochodu narodowego. 

Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości, w latach 1989-1991? Na pierwszy plan wysunąłbym polską specyfikę potencjału przedsiębiorczości w warunkach realnego socjalizmu, szukającej sposobów swojego ujawnienia na granicy prawa. Najważniejszy był klimat społeczny - gotowości do podejmowania ryzyka biznesu, skoro tylko odpadną bariery krępujące przedsiębiorczość.W latach 1988-1989 bariery odpadły. czynniki, które zadecydowały o pojawieniu się tego zjawiska, to zamknięta karta historii. Szukanie obecnie rezerw walki z bezrobociem w odtworzeniu tego procesu to sianie złudzeń. Wysiłki w tym kierunku należy jednak wiązać z drobną przedsiębiorczością dnia dzisiejszego.

Z danych można wnioskować, że w Polsce tempo tworzenia nowych miejsc pracy w MSP może wyprzedzać tempo wzrostu zatrudnienia w skali całej gospodarki. W UE widoczna jest zależność między wielkością przedsiębiorstw a wydajnością pracy. poziom jest wyższy w większych zakładach. U nas wydajność pracy jest wyrównana niezależnie od wielkości przedsiębiorstw. Przyczyną jest dwoistość naszej gospodarki w procesie transformacji. 

Szokujące są różnice między Polską a UE w udziale kosztów pracy w wartości dodanej brutto; w Polsce jest on dwukrotnie wyższy niż w krajach UE. Natomiast udział płac netto byłby bliski poziomowi unijnemu. Te dane dowodzą słuszności wysuwanych argumentów o przyczynach bezrobocia w Polsce i kierunkach jego zwalczania. 

Interesujące są dane pokazujące rolę eksportu w dynamice produkcji w krajach europejskich.We wszystkich klasach przedsiębiorstw dynamika eksportu była w latach 1988-2000 niewspółmiernie wyższa od dynamiki sprzedaży krajowej. Przewiduje się, iż eksport będzie lokomotywą rozwoju gospodarki krajów europejskich. 

Z danych płyną dwa wnioski. Po pierwsze - wejście Polski do UE stanowić będzie silny impuls przyspieszenia wymiany międzynarodowej. Po drugie - Europa już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem. U nas istnieją jeszcze możliwości wzrostu tego udziału. pomimo różnic w polskich i europejskich MSP, odczuwane przez nie bariery są podobne. Pierwszą są trudności dostępu do źródeł finansowania. Druga bariera to brak wykwalifikowanych kadr.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="224">Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie</span>
        <span start="256" end="258">. </span>
        <span start="545" end="655">Dla zarysowania perspektyw tego sektora konieczne wydaje się spojrzenie na drogę, jaką przebył on w ostatnich </span>
        <span start="666" end="674">latach. </span>
        <span start="1496" end="1498">

</span>
        <span start="1525" end="1573">najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego </span>
        <span start="1596" end="1646">z przełomu lat 1989/90 okazało się współistnienie </span>
        <span start="1678" end="1784">wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego (WP) oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw (MSP).</span>
        <span start="1786" end="1853">W skali gospodarki narodowej produkcja sprzedana w pięciu działach </span>
        <span start="1947" end="1952">W WP </span>
        <span start="1954" end="2001">zmalała aż 51,2 proc., natomiast w MSP wzrosła </span>
        <span start="2008" end="2019">trzykrotnie</span>
        <span start="2072" end="2074">. </span>
        <span start="2131" end="2198">amortyzatorem skutków terapii szokowej, skierowanej na uzdrowienie </span>
        <span start="2205" end="2233">gospodarki publicznej, byli </span>
        <span start="2247" end="2262">drobni wytwórcy</span>
        <span start="2403" end="2405">. </span>
        <span start="2766" end="2797">W ciągu dwóch lat MSP stały się</span>
        <span start="2820" end="2870"> sektorem ważącym w tworzeniu dochodu narodowego. </span>
        <span start="4226" end="4335">

Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości, w latach 1989-1991? Na pierwszy plan wysunąłbym </span>
        <span start="4338" end="4468">polską specyfikę potencjału przedsiębiorczości w warunkach realnego socjalizmu, szukającej sposobów swojego ujawnienia na granicy </span>
        <span start="4479" end="4486">prawa. </span>
        <span start="4556" end="4574">Najważniejszy był </span>
        <span start="4585" end="4684">klimat społeczny - gotowości do podejmowania ryzyka biznesu, skoro tylko odpadną bariery krępujące </span>
        <span start="4697" end="4715">przedsiębiorczość.</span>
        <span start="4717" end="4736">W latach 1988-1989 </span>
        <span start="4739" end="4756">bariery odpadły. </span>
        <span start="5674" end="5735">czynniki, które zadecydowały o pojawieniu się tego zjawiska, </span>
        <span start="5756" end="5759">to </span>
        <span start="5766" end="5809">zamknięta karta historii. Szukanie obecnie </span>
        <span start="5820" end="5866">rezerw walki z bezrobociem w odtworzeniu tego </span>
        <span start="5873" end="5884">procesu to </span>
        <span start="5900" end="5916">sianie złudzeń. </span>
        <span start="6081" end="6171">Wysiłki w tym kierunku należy jednak wiązać z drobną przedsiębiorczością dnia dzisiejszego</span>
        <span start="6244" end="6245">.</span>
        <span start="7128" end="7139">

Z danych </span>
        <span start="7144" end="7220">można wnioskować, że w Polsce tempo tworzenia nowych miejsc pracy w MSP może</span>
        <span start="7246" end="7311"> wyprzedzać tempo wzrostu zatrudnienia w skali całej gospodarki. </span>
        <span start="7809" end="7893">W UE widoczna jest zależność między wielkością przedsiębiorstw a wydajnością pracy. </span>
        <span start="8048" end="8055">poziom </span>
        <span start="8064" end="8105">jest wyższy w większych zakładach. U nas </span>
        <span start="8138" end="8226">wydajność pracy jest wyrównana niezależnie od wielkości przedsiębiorstw. Przyczyną jest </span>
        <span start="8251" end="8305">dwoistość naszej gospodarki w procesie transformacji. </span>
        <span start="8625" end="8735">

Szokujące są różnice między Polską a UE w udziale kosztów pracy w wartości dodanej brutto; w Polsce jest on </span>
        <span start="8742" end="8837">dwukrotnie wyższy niż w krajach UE. Natomiast udział płac netto byłby bliski poziomowi unijnemu</span>
        <span start="8854" end="8859">. Te </span>
        <span start="8867" end="8902">dane dowodzą słuszności wysuwanych </span>
        <span start="8921" end="8996">argumentów o przyczynach bezrobocia w Polsce i kierunkach jego zwalczania. </span>
        <span start="9803" end="9821">

Interesujące są </span>
        <span start="9831" end="9904">dane pokazujące rolę eksportu w dynamice produkcji w krajach europejskich</span>
        <span start="9981" end="9982">.</span>
        <span start="9984" end="10119">We wszystkich klasach przedsiębiorstw dynamika eksportu była w latach 1988-2000 niewspółmiernie wyższa od dynamiki sprzedaży krajowej. </span>
        <span start="10383" end="10402">Przewiduje się, iż </span>
        <span start="10444" end="10508">eksport będzie lokomotywą rozwoju gospodarki krajów europejskich</span>
        <span start="10623" end="10625">. </span>
        <span start="10868" end="10870">

</span>
        <span start="11008" end="11010">Z </span>
        <span start="11024" end="11048">danych płyną dwa wnioski</span>
        <span start="11070" end="11174">. Po pierwsze - wejście Polski do UE stanowić będzie silny impuls przyspieszenia wymiany międzynarodowej</span>
        <span start="11298" end="11318">. Po drugie - Europa</span>
        <span start="11326" end="11379"> już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem</span>
        <span start="11393" end="11395">. </span>
        <span start="11536" end="11590">U nas istnieją jeszcze możliwości wzrostu tego udziału</span>
        <span start="11901" end="11902">.</span>
        <span start="11937" end="11945"> pomimo </span>
        <span start="11955" end="11964">różnic w </span>
        <span start="11984" end="12105">polskich i europejskich MSP, odczuwane przez nie bariery są podobne. Pierwszą są trudności dostępu do źródeł finansowania</span>
        <span start="12219" end="12266">. Druga bariera to brak wykwalifikowanych kadr.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. Dzieje się tak zarówno w Polsce, jak  i na świecie. Nasza sytuacja ma wprawdzie swoją specyfikę, ale zjawiska, jakie zachodzą w tym sektorze na świecie, mają dla polskich firm tego typu znaczenie szczególne ze względu na obecną  - i przede wszystkim  - przyszłą ich rolę w gospodarce. 
Czynniki, które zadecydowały o erupcji drobnej przedsiębiorczości w latach 1989-1991 to zamknięta karta historii. Nie oznacza to jednak, że trzeba zaniechać przeszukiwań poprawy sytuacji na rynku pracy za pomocą promocji drobnej wytwórczości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego z przełomu lat 1989/90 okazało się współistnienie wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw. produkcja w MSP wzrosła trzykrotnie. Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości? był klimat gotowości do podejmowania ryzyka biznesu, skoro odpadną bariery. Z danych można wnioskować, że w Polsce tempo tworzenia nowych miejsc pracy w MSP może wyprzedzać tempo wzrostu zatrudnienia w skali całej gospodarki. Z danych płyną wnioski. Po pierwsze - wejście Polski do UE stanowić będzie impuls przyspieszenia wymiany międzynarodowej. Europa już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem.</body>
      <spans>
        <span start="1525" end="1573">najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego </span>
        <span start="1596" end="1646">z przełomu lat 1989/90 okazało się współistnienie </span>
        <span start="1678" end="1722">wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego</span>
        <span start="1727" end="1777"> oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw</span>
        <span start="1783" end="1784">.</span>
        <span start="1814" end="1825"> produkcja </span>
        <span start="1987" end="2001">w MSP wzrosła </span>
        <span start="2008" end="2019">trzykrotnie</span>
        <span start="2072" end="2074">. </span>
        <span start="4228" end="4285">Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości</span>
        <span start="4305" end="4307">? </span>
        <span start="4570" end="4574">był </span>
        <span start="4585" end="4592">klimat </span>
        <span start="4604" end="4652">gotowości do podejmowania ryzyka biznesu, skoro </span>
        <span start="4658" end="4673">odpadną bariery</span>
        <span start="4714" end="4715">.</span>
        <span start="4755" end="4756"> </span>
        <span start="7130" end="7139">Z danych </span>
        <span start="7144" end="7220">można wnioskować, że w Polsce tempo tworzenia nowych miejsc pracy w MSP może</span>
        <span start="7246" end="7311"> wyprzedzać tempo wzrostu zatrudnienia w skali całej gospodarki. </span>
        <span start="11008" end="11010">Z </span>
        <span start="11024" end="11037">danych płyną </span>
        <span start="11041" end="11048">wnioski</span>
        <span start="11070" end="11123">. Po pierwsze - wejście Polski do UE stanowić będzie </span>
        <span start="11129" end="11174">impuls przyspieszenia wymiany międzynarodowej</span>
        <span start="11298" end="11300">. </span>
        <span start="11312" end="11318">Europa</span>
        <span start="11326" end="11379"> już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem</span>
        <span start="11393" end="11394">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Aby móc zarysować perspektywy dla sektora drobnej przedsiębiorczości należy najpierw spojrzeć na jego rozwój w ciągu ostatnich kilkunastu lat. Na pojęcie "drobnej przedsiębiorczości" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty, firmy małe oraz średnie firmy. Do 1989 r. drobna wytwórczość w gospodarce pozarolniczej składała się wyłącznie z mikropodmiotów. Najistotniejszym efektem tzw. planu Balcerowicza było współistnienie i współzależność wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego (WP) oraz prywatnych i małych przedsiębiorstw (MSP). Te ostatnie były amortyzatorem swoistej terapii szokowej skierowanej na uzdrowienie gospodarki publicznej. Do sektora prywatnego przechodzili ludzie z sektora publicznego, którzy zakładali własne małe przedsiębiorstwa. W okresie zmian ustrojowych w Polsce powstało kilkanaście tysięcy małych i średnich przesiębiorstw. W latach 1989-1991 miała miejsce wielka erupcja drobnej przedsiębiorczości. Było to możliwe dzięki zniesieniu barier postawionych przez poprzedni ustrój. Przede wszystkim wprowadzono wewnętrzną wymienialność złotego, dzięki czemu nastąpiło otwarcie gospodarki i dostę do rynków zagranicznych każdemu, kto spełniał odpowiednie warunki. Państwo ułatwiło drobnym przedsiębiorcom wejście na rynek, co dało impuls oddolnej prywatyzacji. Dzięki tej erupcji proces transormacji w Polsce nabrał impetu</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991. Ożywienie w sektorze prywatnym błędnie wszakże tłumaczy się głównie ekspansją drobnego handlu. W 1989 r. MSP tylko w 5,1 proc. partycypowały w produkcji sprzedanej przemysłu, ale w 1991 r. było to już 23,7 proc. Ten ogromny wzrost w tworzeniu dóbr materialnych i usług dokonał się przy niewspółmiernie mniejszym zaangażowaniu kapitałowym. wydajność kapitału trwałego w MSP była sześciokrotnie wyższa w porównaniu z resztą gospodarki. niska absorpcja kapitału przez MSP oznaczała bardzo wysoką absorpcję pracy. kryzys transformacyjny w Polsce okazał się znacznie mniej dolegliwy niż w krajach ościennych.  w Polsce tempo tworzenia nowych miejsc pracy w MSP może jeszcze przez pewien czas wyprzedzać tempo wzrostu zatrudnienia w skali całej gospodarki. Oznacza to, iż w dającej się przewidzieć przyszłości właśnie małe i średnie firmy powinny dokonywać absorpcji pracy. Biorąc pod uwagę rozmiary bezrobocia, promocję ich rozwoju uznać należy za priorytet w polityce gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="676" end="880">Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). </span>
        <span start="1389" end="1466">Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.</span>
        <span start="2404" end="2405"> </span>
        <span start="2497" end="2708">Ożywienie w sektorze prywatnym błędnie wszakże tłumaczy się głównie ekspansją drobnego handlu. W 1989 r. MSP tylko w 5,1 proc. partycypowały w produkcji sprzedanej przemysłu, ale w 1991 r. było to już 23,7 proc.</span>
        <span start="2928" end="3056"> Ten ogromny wzrost w tworzeniu dóbr materialnych i usług dokonał się przy niewspółmiernie mniejszym zaangażowaniu kapitałowym. </span>
        <span start="3478" end="3573">wydajność kapitału trwałego w MSP była sześciokrotnie wyższa w porównaniu z resztą gospodarki. </span>
        <span start="3647" end="3723">niska absorpcja kapitału przez MSP oznaczała bardzo wysoką absorpcję pracy. </span>
        <span start="5345" end="5377">kryzys transformacyjny w Polsce </span>
        <span start="5441" end="5502">okazał się znacznie mniej dolegliwy niż w krajach ościennych.</span>
        <span start="5590" end="5591"> </span>
        <span start="5791" end="5792"> </span>
        <span start="7165" end="7537">w Polsce tempo tworzenia nowych miejsc pracy w MSP może jeszcze przez pewien czas wyprzedzać tempo wzrostu zatrudnienia w skali całej gospodarki. Oznacza to, iż w dającej się przewidzieć przyszłości właśnie małe i średnie firmy powinny dokonywać absorpcji pracy. Biorąc pod uwagę rozmiary bezrobocia, promocję ich rozwoju uznać należy za priorytet w polityce gospodarczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Drobna przedsiębiorczość, która nadal stwarza szanse na zmniejszenie bezrobocia, jest w polu zainteresowań zarówno polityków jak i ekonomistów oraz mediów. Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty, firmy małe oraz firmy średnie.  Do końca 1989 r. drobna wytwórczość pozarolnicza składała się prawie wyłącznie z mikropodmiotów. W komunizmie średnie przedsiębiorstwa prawie nie istniały. Prawdziwy rozwój tych przedsiębiorstw miał miejsce dopiero w okresie przemian gospodarczo-politycznych. Wprowadzony w tym okresie tzw. plan Balcerowcza zakładał współistnienie oraz współzależność wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego (WP) oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw (MSP). W tym okresie w skali gospodarki narodowej produkcja w WP zmalała o 51,2 %, natomiast w MSP wzrosła niemal trzykrotnie, a w zakładach osób fizycznych niemal czterokrotnie.Niewiele osób pamięta, że właściciele małych firm byli amortyzatorem swoistej terapii szokowej, która miała na celu uzdrowienie gospodarki publicznej. Nagły rozwój drobnej przedsiębiorczości należy przypisać zlikwidowaniu barier dla wolego handlu, które stawiał ustrój socjalistyczny.  Otwarto gospodarkę na rynki zagraniczne, ułatwiono małym firmom wejście na rynek oraz wprowadzono wewnętrzną wymienialność złotego. Dzięki rozwojowi malych przedsiębiorstw proces transformacji w Polsce nabrał impetu.
Niestety obecnie nie jest możliwe przeprowadzenie podobnego procesu. W Polsce nadal istnieje problem z bezrobociem, który już nie może zostać załatwiony tak jak w okresie transformacji,ale i tym razem małe przedsiębiorstwa zatrudniając osoby zwolnione z sektora publicznego zmniejszają liczbę bezrobotnych. Z danych wynika, że tempo tworzenia się nowych miejsc pracy w MSP może jeszcze przez pewien okres czasu wyprzedzać tempo wzrostu zatrudnienia w skali całej gospodarki. 
Drobna przedsiębiorczośc pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto oraz wydajności pracy czy rentowności powoli upodabnia się do europejskiej, choć widać jeszcze cechy odrębne. Przykładowo, w UE widoczna jest zależność między wielkością przedsiębiorstw a wydajnością pracy. W Polsce ta zależność się nie potwierdza. Zaskakujące są też różnice między Polską a UE jeśli chodzi o udział kosztów pracy w wartości dodanej brutto-w Polsce jest on niemal dwukrotnie wyższy. Z kolei udział płac netto w Polsce byłby bliski poziomowi unijnemu,ale z narzutami.
Z danych przedstawionych w VI raporcie przygotowanym przez 19 europejskich instytutów zajmujących się MSP "The European Observatory for SEMs" wynika,że wejście Polski do Unii stanowić będzie silny impuls przyśpieszenia wymiany międzynarodowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>
Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.
 amortyzatorem skutków terapii szokowej, skierowanej na uzdrowienie chorej gospodarki publicznej, byli ci "groszowi" drobni wytwórcy, uliczni handlarze, którzy rychło stali się właścicielami sklepów. Ożywienie w sektorze prywatnym błędnie wszakże tłumaczy się głównie ekspansją drobnego handlu. W 1989 r. MSP tylko w 5,1 proc. partycypowały w produkcji sprzedanej przemysłu, ale w 1991 r. było to już 23,7 proc., w transporcie zaś udział MSP wzrósł z 9,9 do 27,7 proc. Ich udział w produkcji czystej wzrósł z 13,1 do 41,1 proc. Ten ogromny wzrost w tworzeniu dóbr materialnych i usług dokonał się przy niewspółmiernie mniejszym zaangażowaniu kapitałowym. wydajność kapitału trwałego w MSP była sześciokrotnie wyższa w porównaniu z resztą gospodarki. niska absorpcja kapitału przez MSP oznaczała bardzo wysoką absorpcję pracy. Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości, w latach 1989-1991? Na pierwszy plan wysunąłbym tu polską specyfikę potencjału przedsiębiorczości w warunkach realnego socjalizmu, szukającej sposobów swojego ujawnienia na granicy ówczesnego prawa. Wystarczy wspomnieć niezwykle prężną i pomysłową turystykę zarobkową. Najważniejszy był tu wszakże klimat społeczny - gotowości do podejmowania ryzyka biznesu, skoro tylko odpadną bariery krępujące inicjatywę i przedsiębiorczość.
 kryzys transformacyjny w Polsce okazał się znacznie mniej dolegliwy niż w krajach ościennych. Był to fenomen nie tylko na skalę europejską, ale i światową.Zarówno czynniki, które zadecydowały o pojawieniu się tego zjawiska, jak i jego specyfika to jednak zamknięta karta historii. w Polsce tempo tworzenia nowych miejsc pracy w MSP może jeszcze przez pewien czas wyprzedzać tempo wzrostu zatrudnienia w skali całej gospodarki. Oznacza to, iż w dającej się przewidzieć przyszłości właśnie małe i średnie firmy powinny dokonywać absorpcji pracy. Biorąc pod uwagę rozmiary bezrobocia, promocję ich rozwoju uznać należy za priorytet w polityce gospodarczej. Szokujące są różnice między Polską a UE w udziale kosztów pracy w wartości dodanej brutto; w Polsce jest on niemal dwukrotnie wyższy niż w krajach UE.  Europa zapewne już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem. U nas istnieją jeszcze możliwości wzrostu tego udziału.</body>
      <spans>
        <span start="543" end="544">
</span>
        <span start="676" end="880">Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). </span>
        <span start="1389" end="1467">Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.
</span>
        <span start="2130" end="2328"> amortyzatorem skutków terapii szokowej, skierowanej na uzdrowienie chorej gospodarki publicznej, byli ci "groszowi" drobni wytwórcy, uliczni handlarze, którzy rychło stali się właścicielami sklepów</span>
        <span start="2403" end="2405">. </span>
        <span start="2497" end="2766">Ożywienie w sektorze prywatnym błędnie wszakże tłumaczy się głównie ekspansją drobnego handlu. W 1989 r. MSP tylko w 5,1 proc. partycypowały w produkcji sprzedanej przemysłu, ale w 1991 r. było to już 23,7 proc., w transporcie zaś udział MSP wzrósł z 9,9 do 27,7 proc. </span>
        <span start="2870" end="3056">Ich udział w produkcji czystej wzrósł z 13,1 do 41,1 proc. Ten ogromny wzrost w tworzeniu dóbr materialnych i usług dokonał się przy niewspółmiernie mniejszym zaangażowaniu kapitałowym. </span>
        <span start="3478" end="3573">wydajność kapitału trwałego w MSP była sześciokrotnie wyższa w porównaniu z resztą gospodarki. </span>
        <span start="3647" end="3723">niska absorpcja kapitału przez MSP oznaczała bardzo wysoką absorpcję pracy. </span>
        <span start="4228" end="4716">Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości, w latach 1989-1991? Na pierwszy plan wysunąłbym tu polską specyfikę potencjału przedsiębiorczości w warunkach realnego socjalizmu, szukającej sposobów swojego ujawnienia na granicy ówczesnego prawa. Wystarczy wspomnieć niezwykle prężną i pomysłową turystykę zarobkową. Najważniejszy był tu wszakże klimat społeczny - gotowości do podejmowania ryzyka biznesu, skoro tylko odpadną bariery krępujące inicjatywę i przedsiębiorczość.
</span>
        <span start="5344" end="5377"> kryzys transformacyjny w Polsce </span>
        <span start="5441" end="5502">okazał się znacznie mniej dolegliwy niż w krajach ościennych.</span>
        <span start="5590" end="5652"> Był to fenomen nie tylko na skalę europejską, ale i światową.</span>
        <span start="5666" end="5792">Zarówno czynniki, które zadecydowały o pojawieniu się tego zjawiska, jak i jego specyfika to jednak zamknięta karta historii. </span>
        <span start="7165" end="7538">w Polsce tempo tworzenia nowych miejsc pracy w MSP może jeszcze przez pewien czas wyprzedzać tempo wzrostu zatrudnienia w skali całej gospodarki. Oznacza to, iż w dającej się przewidzieć przyszłości właśnie małe i średnie firmy powinny dokonywać absorpcji pracy. Biorąc pod uwagę rozmiary bezrobocia, promocję ich rozwoju uznać należy za priorytet w polityce gospodarczej. </span>
        <span start="8627" end="8778">Szokujące są różnice między Polską a UE w udziale kosztów pracy w wartości dodanej brutto; w Polsce jest on niemal dwukrotnie wyższy niż w krajach UE. </span>
        <span start="11311" end="11379"> Europa zapewne już osiągnęła próg udziału MSP w zatrudnieniu ogółem</span>
        <span start="11393" end="11395">. </span>
        <span start="11536" end="11590">U nas istnieją jeszcze możliwości wzrostu tego udziału</span>
        <span start="11690" end="11691">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty, małe firmy oraz średnie przedsiębiorstwa. Zarówno w okresie przemian polityczno-gospodarczych po 1989 r. jak i teraz małe i średnie przedsiębiorstwa (MSP) odegrały olbrzymią rolę najpierw w amortyzowaniu skutków terapii szokowej skierowanej na uzdrowienie gospodarki publicznej, a obecnie w zmniejszaniu liczby osób bezrobotnych.
Pojawienie się dużej ilości małych i średnich firm można przypisać polskiej specyfice potencjału przedsiębiorczości w warunkach realnego socjalizmu oraz zniesieniu barier, które ten potencjał powstrzymywały. Dzięki tej erupcji drobnej przedsiębiorczości proces transformacji w Polsce nabrał impetu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991. ogromny wzrost w tworzeniu dóbr materialnych i usług dokonał się przy niewspółmiernie mniejszym zaangażowaniu kapitałowym. wydajność kapitału trwałego w MSP była sześciokrotnie wyższa w porównaniu z resztą gospodarki. niska absorpcja kapitału przez MSP oznaczała bardzo wysoką absorpcję pracy. Biorąc pod uwagę rozmiary bezrobocia, promocję ich rozwoju uznać należy za priorytet w polityce gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="676" end="880">Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). </span>
        <span start="1389" end="1466">Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.</span>
        <span start="2404" end="2405"> </span>
        <span start="2933" end="3056">ogromny wzrost w tworzeniu dóbr materialnych i usług dokonał się przy niewspółmiernie mniejszym zaangażowaniu kapitałowym. </span>
        <span start="3478" end="3573">wydajność kapitału trwałego w MSP była sześciokrotnie wyższa w porównaniu z resztą gospodarki. </span>
        <span start="3647" end="3723">niska absorpcja kapitału przez MSP oznaczała bardzo wysoką absorpcję pracy. </span>
        <span start="7428" end="7537">Biorąc pod uwagę rozmiary bezrobocia, promocję ich rozwoju uznać należy za priorytet w polityce gospodarczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty, firmy małe i średnie. Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991. Wydajność kapitału trwałego w MSP była sześciokrotnie wyższa w porównaniu z resztą gospodarki. Drobni przedsiębiorcy znacząco wpłynęli na powstrzymanie galopującego bezrobocia. Erupcja drobnej wytwórczości tuż po przełomie wynikała z potencjału przedsiębiorczości, który narastał w warunkach realnego socjalizmu. Dzięki temu proces transformacji nabrał w Polsce impetu. Promocja MSP powinna być priorytetem w walce z bezrobociem. Dzisiaj drobna przedsiębiorczość w Polsce pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto, wydajności pracy czy rentowności powoli upodabnia się do europejskiej, choć pozostały jeszcze pewne cechy odrębne, zwłaszcza w wydajności pracy. W Polsce mamy też unikatowe w skali Europy zwichnięcie proporcji między liczbą pracujących a pobierających świadczenia społeczne. Wejście Polski do UE to szansa dla naszych MSP. Oczekuje się, że dalej będzie rósł ich udział w zatrudnieniu. Co ciekawe, w całej Europie MSP mają takie same problemy. Są nimi trudności w dostępie do źródeł finansowania i brak wykwalifikowanych kadr. Należy wyciągnąć z tego wnioski.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. Dzieje się tak zarówno w Polsce, jak  i na świecie.
Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.Czemu należy przypisać erupcję? Na pierwszy plan wysunąłbym polską specyfikę potencjału przedsiębiorczości w warunkach realnego socjalizmu, szukającej sposobów swojego ujawnienia na granicy ówczesnego prawa.  otwarto gospodarkę, wprowadzono wewnętrzną wymienialność złotego, ułatwiono wejście na rynek, co dało potężny impuls oddolnej prywatyzacji.
Dzięki erupcji drobnej przedsiębiorczości proces transformacji w Polsce nabrał impetu. Był to fenomen nie tylko na skalę europejską, ale i światową. Szukanie obecnie  walki z bezrobociem w odtworzeniu tego samego procesu to sianie złudzeń. Wysiłki należy wiązać z drobną przedsiębiorczością dnia dzisiejszego, działającą w odmiennych warunkach niż w początkowej fazie transformacji. drobna przedsiębiorczość pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto, wydajności pracy czy rentowności powoli upodobnia się do europejskiej. Biorąc pod uwagę rozmiary bezrobocia, promocję ich rozwoju uznać należy za priorytet w polityce gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="309">Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. Dzieje się tak zarówno w Polsce, jak  i na świecie.</span>
        <span start="675" end="880">
Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). </span>
        <span start="1389" end="1466">Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.</span>
        <span start="4228" end="4258">Czemu należy przypisać erupcję</span>
        <span start="4305" end="4335">? Na pierwszy plan wysunąłbym </span>
        <span start="4338" end="4486">polską specyfikę potencjału przedsiębiorczości w warunkach realnego socjalizmu, szukającej sposobów swojego ujawnienia na granicy ówczesnego prawa. </span>
        <span start="4769" end="4790"> otwarto gospodarkę, </span>
        <span start="4905" end="4951">wprowadzono wewnętrzną wymienialność złotego, </span>
        <span start="5017" end="5090">ułatwiono wejście na rynek, co dało potężny impuls oddolnej prywatyzacji.</span>
        <span start="5503" end="5652">
Dzięki erupcji drobnej przedsiębiorczości proces transformacji w Polsce nabrał impetu. Był to fenomen nie tylko na skalę europejską, ale i światową.</span>
        <span start="5791" end="5809"> Szukanie obecnie </span>
        <span start="5826" end="5884"> walki z bezrobociem w odtworzeniu tego samego procesu to </span>
        <span start="5900" end="5915">sianie złudzeń.</span>
        <span start="6080" end="6088"> Wysiłki</span>
        <span start="6103" end="6110"> należy</span>
        <span start="6117" end="6245"> wiązać z drobną przedsiębiorczością dnia dzisiejszego, działającą w odmiennych warunkach niż w początkowej fazie transformacji.</span>
        <span start="6655" end="6822"> drobna przedsiębiorczość pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto, wydajności pracy czy rentowności powoli upodobnia się do europejskiej</span>
        <span start="7097" end="7098">.</span>
        <span start="7427" end="7537"> Biorąc pod uwagę rozmiary bezrobocia, promocję ich rozwoju uznać należy za priorytet w polityce gospodarczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991. Można zaryzykować tezę, że najistotniejszym efektem planu Balcerowicza okazało się współistnienie i współzależność dwóch światów – tego wielkich oraz tego małych i średnich przedsiębiorstw. Ogromny wzrost  udziału MSP w tworzeniu dóbr materialnych i usług dokonał się przy niewspółmiernie małym zaangażowaniu kapitałowym. Wydajność kapitału trwałego w MSP była sześciokrotnie wyższa w porównaniu z resztą gospodarki. Drobni przedsiębiorcy znacząco wpłynęli na powstrzymanie galopującego bezrobocia. Erupcja drobnej wytwórczości tuż po przełomie wynikała z potencjału przedsiębiorczości, który narastał w warunkach realnego socjalizmu. Ludzie byli gotowi do podejmowania ryzyka, kiedy tylko odpadły bariery krępujące ich inicjatywę. Pracownicy zwalniani z większych zakładów upatrywali szansy na przeżycie w podejmowaniu działalności na własną rękę, czemu sprzyjał klimat społeczny. Dzięki temu proces transformacji nabrał w Polsce impetu. Tempo tworzenia nowych miejsc pracy w MSP może jeszcze przez pewien czas wyprzedzać tempo wzrostu zatrudnienia w skali całej gospodarki. Promocja MSP powinna być więc priorytetem w walce z bezrobociem. Dzisiaj drobna przedsiębiorczość w Polsce pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto, wydajności pracy czy rentowności powoli upodabnia się do europejskiej, choć pozostały jeszcze pewne cechy odrębne. Na przykład w tworzeniu wartości dodanej brutto udział polskich MSP jest mniejszy niż w UE, co tłumaczy się głównie różnicą w strukturze wydajności pracy. Szokujące są różnice między Polską a UE w udziale kosztów pracy w wartości dodanej brutto. Natomiast udział płac netto byłby bliski poziomowi unijnemu, ale z narzutami. Te właśnie dane dowodzą słuszności wysuwanych w wielu dyskusjach argumentów o przyczynach bezrobocia w Polsce. Trudno jednak o zmiany, skoro mamy unikatowe w skali Europy zwichnięcie proporcji między liczbą pracujących a pobierających świadczenia społeczne. We wszystkich klasach przedsiębiorstw dynamika eksportu była w latach 1988-2000 niewspółmiernie wyższa od dynamiki sprzedaży krajowej. Wejście Polski do UE to szansa dla naszych MSP. Oczekuje się, że dalej będzie rósł ich udział w zatrudnieniu. Co ciekawe, w całej Europie MSP mają takie same problemy. Są nimi trudności w dostępie do źródeł finansowania i brak wykwalifikowanych kadr. Należy wyciągnąć z tego wnioski.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. Dzieje się tak zarówno w Polsce, jak  i na świecie.
Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991. najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego ("planu Balcerowicza") z przełomu lat 1989/90 okazało się współistnienie i współzależność dwóch światów: wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego (WP) oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw (MSP). amortyzatorem skutków terapii szokowej, skierowanej na uzdrowienie chorej gospodarki publicznej, byli "groszowi" drobni wytwórcy, uliczni handlarze, którzy rychło stali się właścicielami sklepów. gdyby nie nowe zakłady osób fizycznych i spółdzielnie powstałe na gruzach dawnej (z nazwy tylko) spółdzielczości pracy, bezrobocie już w 1991 r. sięgnęłoby 3,5 mln osób zamiast zarejestrowanych wtedy ok. 2,2 mln osób. 
Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości, w latach 1989-1991? Na pierwszy plan wysunąłbym tu polską specyfikę potencjału przedsiębiorczości w warunkach realnego socjalizmu, szukającej sposobów swojego ujawnienia na granicy ówczesnego prawa.  otwarto gospodarkę, wprowadzono wewnętrzną wymienialność złotego, ułatwiono wejście na rynek, co dało potężny impuls oddolnej prywatyzacji.
Dzięki erupcji drobnej przedsiębiorczości proces transformacji w Polsce nabrał impetu. Był to fenomen nie tylko na skalę europejską, ale i światową.
czynniki, które zadecydowały o pojawieniu się tego zjawiska, jak i jego specyfika to zamknięta karta historii. Szukanie obecnie  walki z bezrobociem w odtworzeniu tego samego procesu to sianie złudzeń. Wysiłki należy wiązać z drobną przedsiębiorczością dnia dzisiejszego, działającą w odmiennych warunkach niż w początkowej fazie transformacji. drobna przedsiębiorczość pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto, wydajności pracy czy rentowności powoli upodobnia się do europejskiej. Biorąc pod uwagę rozmiary bezrobocia, promocję ich rozwoju uznać należy za priorytet w polityce gospodarczej. Z doświadczeń UE widać też, iż coraz większy udział w zatrudnieniu w MSP powinny mieć przedsiębiorstwa mikro i małe.
Szokujące są różnice między Polską a UE w udziale kosztów pracy w wartości dodanej brutto; w Polsce jest on niemal dwukrotnie wyższy niż w krajach UE. Te dane dowodzą słuszności wysuwanych argumentów o przyczynach bezrobocia w Polsce i kierunkach jego zwalczania. Przewiduje się, iż większym niż dotychczas stopniu eksport będzie lokomotywą rozwoju gospodarki krajów europejskich</body>
      <spans>
        <span start="173" end="309">Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. Dzieje się tak zarówno w Polsce, jak  i na świecie.</span>
        <span start="675" end="880">
Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). </span>
        <span start="1389" end="1466">Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.</span>
        <span start="1524" end="1784"> najistotniejszym efektem planu stabilizacyjnego ("planu Balcerowicza") z przełomu lat 1989/90 okazało się współistnienie i współzależność dwóch światów: wielkich przedsiębiorstw sektora publicznego (WP) oraz prywatnych małych i średnich przedsiębiorstw (MSP).</span>
        <span start="2130" end="2233"> amortyzatorem skutków terapii szokowej, skierowanej na uzdrowienie chorej gospodarki publicznej, byli </span>
        <span start="2236" end="2328">"groszowi" drobni wytwórcy, uliczni handlarze, którzy rychło stali się właścicielami sklepów</span>
        <span start="2403" end="2404">.</span>
        <span start="3830" end="4049"> gdyby nie nowe zakłady osób fizycznych i spółdzielnie powstałe na gruzach dawnej (z nazwy tylko) spółdzielczości pracy, bezrobocie już w 1991 r. sięgnęłoby 3,5 mln osób zamiast zarejestrowanych wtedy ok. 2,2 mln osób. </span>
        <span start="4227" end="4486">
Czemu należy przypisać erupcję drobnej przedsiębiorczości, w latach 1989-1991? Na pierwszy plan wysunąłbym tu polską specyfikę potencjału przedsiębiorczości w warunkach realnego socjalizmu, szukającej sposobów swojego ujawnienia na granicy ówczesnego prawa. </span>
        <span start="4769" end="4790"> otwarto gospodarkę, </span>
        <span start="4905" end="4951">wprowadzono wewnętrzną wymienialność złotego, </span>
        <span start="5017" end="5090">ułatwiono wejście na rynek, co dało potężny impuls oddolnej prywatyzacji.</span>
        <span start="5503" end="5653">
Dzięki erupcji drobnej przedsiębiorczości proces transformacji w Polsce nabrał impetu. Był to fenomen nie tylko na skalę europejską, ale i światową.
</span>
        <span start="5674" end="5759">czynniki, które zadecydowały o pojawieniu się tego zjawiska, jak i jego specyfika to </span>
        <span start="5766" end="5809">zamknięta karta historii. Szukanie obecnie </span>
        <span start="5826" end="5884"> walki z bezrobociem w odtworzeniu tego samego procesu to </span>
        <span start="5900" end="5915">sianie złudzeń.</span>
        <span start="6080" end="6088"> Wysiłki</span>
        <span start="6103" end="6110"> należy</span>
        <span start="6117" end="6245"> wiązać z drobną przedsiębiorczością dnia dzisiejszego, działającą w odmiennych warunkach niż w początkowej fazie transformacji.</span>
        <span start="6655" end="6822"> drobna przedsiębiorczość pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto, wydajności pracy czy rentowności powoli upodobnia się do europejskiej</span>
        <span start="7097" end="7098">.</span>
        <span start="7427" end="7654"> Biorąc pod uwagę rozmiary bezrobocia, promocję ich rozwoju uznać należy za priorytet w polityce gospodarczej. Z doświadczeń UE widać też, iż coraz większy udział w zatrudnieniu w MSP powinny mieć przedsiębiorstwa mikro i małe.</span>
        <span start="8626" end="8778">
Szokujące są różnice między Polską a UE w udziale kosztów pracy w wartości dodanej brutto; w Polsce jest on niemal dwukrotnie wyższy niż w krajach UE. </span>
        <span start="8856" end="8859">Te </span>
        <span start="8867" end="8901">dane dowodzą słuszności wysuwanych</span>
        <span start="8920" end="8995"> argumentów o przyczynach bezrobocia w Polsce i kierunkach jego zwalczania.</span>
        <span start="10382" end="10402"> Przewiduje się, iż </span>
        <span start="10412" end="10508">większym niż dotychczas stopniu eksport będzie lokomotywą rozwoju gospodarki krajów europejskich</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów: mikropodmioty, firmy małe i średnie. Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991. Wynikała ona z potencjału przedsiębiorczości, który narastał w warunkach realnego socjalizmu. Dzięki temu proces transformacji nabrał w Polsce prawdziwego impetu. Dzisiaj drobna przedsiębiorczość w Polsce pod względem udziału w zatrudnieniu, tworzeniu wartości dodanej brutto, wydajności pracy czy rentowności powoli upodabnia się do europejskiej, choć pozostały jeszcze pewne cechy odrębne, zwłaszcza w wydajności pracy. Co ciekawe, MSP w całej Europie mają takie same problemy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. Dzieje się tak zarówno w Polsce, jak  i na świecie.
Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.Dzięki erupcji drobnej przedsiębiorczości proces transformacji w Polsce nabrał impetu. Szukanie obecnie  walki z bezrobociem w odtworzeniu tego samego procesu to sianie złudzeń. Biorąc pod uwagę rozmiary bezrobocia, promocję ich rozwoju uznać należy za priorytet w polityce gospodarczej.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="309">Drobna przedsiębiorczość budzi żywe zainteresowanie polityków, ekonomistów i mediów. Dzieje się tak zarówno w Polsce, jak  i na świecie.</span>
        <span start="675" end="880">
Na pojęcie "drobna przedsiębiorczość" składają się trzy rodzaje podmiotów funkcjonujących poza rolnictwem: mikropodmioty (1-10 pracowników), firmy małe (11-50 pracowników) i średnie (51-250 pracowników). </span>
        <span start="1389" end="1466">Prawdziwa erupcja drobnej wytwórczości w Polsce nastąpiła w latach 1989-1991.</span>
        <span start="5504" end="5591">Dzięki erupcji drobnej przedsiębiorczości proces transformacji w Polsce nabrał impetu. </span>
        <span start="5792" end="5809">Szukanie obecnie </span>
        <span start="5826" end="5884"> walki z bezrobociem w odtworzeniu tego samego procesu to </span>
        <span start="5900" end="5915">sianie złudzeń.</span>
        <span start="6080" end="6081"> </span>
        <span start="7428" end="7537">Biorąc pod uwagę rozmiary bezrobocia, promocję ich rozwoju uznać należy za priorytet w polityce gospodarczej.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
