<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200202200032">
  <date>2002-02-20</date>
  <title>Rząd grozi i donosi</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Mariusz  Przybylski</authors>
  <body>Rolnictwo Znów kontrowersje wokół systemu IACS

Rząd grozi i donosi

Jeżeli do końca tygodnia firma Hewlett-Packard (HP) nie przyjmie propozycji Agencji Restrukturyzacji  i Modernizacji Rolnictwa (ARiMR), zakończymy  z nią współpracę  przy budowie systemu IACS - zapowiedział  szef agencji Aleksander Bentkowski. 

Powiedział także, że złoży skargę na polskiego prezesa HP w centrali tej firmy w Kaliforni i poinformuje o sytuacji ambasadora USA w Polsce.

ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy z nich to umowa na budowę systemu o wartości 67,3 mln euro. Druga umowa to kontrakt na trzyletnią obsługę systemu, która opiewa na 105 mln euro. Od jesieni zarówno polska, jak i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z tych umów (na stworzenie systemu). Od około dwóch tygodni piętnowana jest przede wszystkim umowa serwisowa. - Kontrakt został zawarty z wyraźną szkodą dla państwa polskiego. Umowa z HP na budowę IACS mogła przynieść 100 mln euro strat budżetowi - powiedział dziennikarzom Aleksander Bentkowski, urzędujący od kilkunastu dni prezes ARiMR. Dodał, że - według niego - system można serwisować za 5 mln euro.

Szybkie propozycje

Prezes agencji powiedział, że w poniedziałek przesłał do HP dwie propozycje. Pierwsza z nich to bezwzględne rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu. Agencja sugeruje, aby w ramach renegocjacji HP zgodziło się zrezygnować z wykonania części nieinformatycznej systemu (składają się na nią szkolenia, zakup samochodów, zatrudnienie personelu itp.). Takie działania mieliby wykonywać pracownicy ARiMR.

Jeżeli HP zgodzi się na to, wartość kontraktu na budowę IACS zmaleje o 23 mln euro. Agencja chce mieć także pełne prawo własności do IACS, co dotychczas było sprawą kontrowersyjną.

Druga propozycja jest w zasadzie groźbą. Agencja poinformowała HP, że jeżeli firma nie zgodzi się na powyższe warunki, to zakończy z nią współpracę. Prezes ARiMR dodał, że w przypadku rozstania z HP strona polska nie będzie musiała płacić odszkodowania amerykańskiemu kontrahentowi. - W umowie znalazł się punkt, który jest korzystny dla agencji. Stanowi on, że w przypadku naruszenia interesów państwa polskiego umowa zostaje rozwiązana - mówił prezes Bentkowski. Dodał, że ma świadomość, iż wypowiedzenie umowy może się wiązać ze skierowaniem sprawy do sądu. - Podejmę takie ryzyko. Mam też świadomość, że nie odzyskamy 14 mln euro, które już zapłaciliśmy HP - powiedział Bentkowski. Zapowiedział, że w przypadku rozstania się z HP agencja zdąży do końca tego roku wybrać nowego wykonawcę systemu, który przygotuje go na czas. - Myślę, że system będzie gotowy najpóźniej na początku 2003 r. - mówił Bentkowski.

Rząd się poskarży

- Na przesłane propozycje HP miało odpowiedzieć do wczoraj do godz. 9.00 - wynika z wypowiedzi szefa ARiMR.

Powiedział on, że odpowiedź była mętna i że HP zasugerowało powołanie komisji porozumiewawczej. Na takie rozwiązanie strona polska nie wyraziła jednak zgody. - Nie ma powodów, aby negocjować. Szanująca się firma powinna nie tylko myśleć o tym, żeby jak najwięcej zagarnąć dla siebie, ale też o dobrej współpracy z rządem. Złożymy skargę na polskiego prezesa HP do centrali firmy w Kaliforni. Poza tym poinformujemy w piątek ambasadę USA w Warszawie o przebiegu działań związanych z IACS - mówił prezes Bentkowski. Jego wypowiedzi komentował rzecznik rządu Michał Tober. Sugerował, że takie działania zwiększą polską wiarygodność wśród zagranicznych inwestorów. Rzecznik dodawał, że rząd wprost oczekuje interwencji dyplomatycznej i poinformowania centrali HP w USA na temat zajść w Polsce.

Szukanie winnych

Wśród zarzutów postawionych HP podczas wczorajszej konferencji wymieniono m.in. posługiwanie się 11 podwykonawcami. - Wykonawca nie robi nic przy budowie IACS, posługuje się jedynie podwykonawcami. Za rozdysponowanie pracy HP pobrało 13 mln euro - mówił Bentkowski. Jednak w opisywanym przez "Rz" protokole z kontroli NIK zaznaczono, że stronami umowy są HP i ARiMR. Natomiast posługiwanie się podwykonawcami i rozliczenia między nimi to wyłączna sprawa HP. Bentkowski wymienił także winnych zaistniałej sytuacji. Wśród wymienionych są Mirosław Mielniczuk (były prezes ARiMR, który podpisywał umowę z HP), wszyscy członkowie komisji przetargowej, a zwłaszcza Maksymilian Delekta - szef tej komisji oraz szef komisji, która negocjowała umowę z HP. Po jej podpisaniu Delekta został prezesem spółki podwykonawczej tej firmy. Omawiając proces wybierania wykonawcy systemu, szef ARiMR używał słów "wyłudzenie" oraz "brak odpowiedzialności".

Mariusz  Przybylski

Andrzej Dopierała, prezes Hewlett-Packard w Polsce

Propozycje Agencji Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa (ARiMR) otrzymaliśmy w poniedziałek o godz. 16.00. Mieliśmy czas na odpowiedź do wtorku do godziny 9.00. Te propozycje to kilkustronicowy aneks, pod którym mieliśmy się podpisać. Tymczasem umowę na budowę systemu negocjowaliśmy ok. 3 miesięcy. Propozycje ARiMR całkowicie zmieniają sens tej umowy, a mamy przecież podpisane umowy z podwykonawcami, zadania zostały wycenione, a prace są już bardzo zaawansowane. Wykonaliśmy ok. 50 proc. prac przy budowie systemu, w ciągu kilku tygodni oddamy ARiMR kolejne produkty. Można więc powiedzieć, że propozycje agencji to nic więcej niż ultimatum. My chcemy i możemy renegocjować umowę, ale tego nie da się zrobić w ciągu 16 godzin. Co do umowy serwisowej, to jest to odwracanie uwagi od ważniejszego problemu, jakim jest budowa systemu. Warunkiem złożenia oferty na budowę systemu IACS było przedstawienie oferty serwisowej. Oceniliśmy, że przez trzy lata co roku będziemy za to pobierać ok. 28 mln euro. ARiMR zapytała Urząd Zamówień Publicznych, czy można podpisać umowę serwisową bez przetargu. Uzyskała taką zgodę i zmusiła nas do podpisania tej umowy. Co do zapisu o możliwości rozwiązania umowy bez wypowiedzenia, to jest to zapis przepisany z ustawy o zamówieniach publicznych, a więc i tak musi obowiązywać.	NOT. M.P.

KOMENTARZ

Najważniejszy jest czas

Agencja Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa złożyła firmie Hewlett-Packard propozycję nie do odrzucenia. W ciągu kilkunastu godzin firma miała zrezygnować z części kontraktu na budowę systemu zbierającego informacje o gospodarstwach rolnych - IACS. Taka rezygnacja oznaczałaby utratę 100 mln euro przychodów z tytułu prac serwisowych i 23 mln euro z tytułu innych prac. Ktoś kto składa komercyjnej firmie taką ofertę i liczy, że z dnia na dzień ją zaakceptuje, jest albo naiwny, albo jest politykiem, który przygotowuje sobie pole do negocjacji.

Nie będzie to pierwszy w historii budowy tego systemu taki przypadek. Tydzień temu "Rzeczpospolita" opisywała protokół z kontroli przeprowadzonej w agencji przez Najwyższą Izbę Kontroli. Czytając ten dokument, trudno nie odnieść wrażenia, że firmy starające się o budowę systemu porozumiały się, tak że w efekcie przegrani i konkurenci Hewlett-Packard zostali podwykonawcami tej firmy, a szef komisji przetargowej został szefem spółki podwykonawczej. Takich działań także nie można uznać za dobrą praktykę w biznesie. Potem na to wszystko nałożyły się nieprawidłowości w budowie systemu, które zakończyły się żądaniami Unii zwrotu wyłożonych pieniędzy i niebezpieczeństwem, że system nie będzie gotowy na czas.

Obecnie budowa sprawnego systemu IACS, bez którego polscy rolnicy nie będą otrzymywać dopłat bezpośrednich do swojej produkcji, powinna być priorytetem. Powinien zostać on stworzony do końca tego roku. Liczenie na to, że będzie można w drodze przetargu wybrać nową firmę do budowy systemu i mimo to zdążyć na czas, jest mżonką. Dlatego, mimo że dotychczasowi jego wykonawcy nie wykazali się sprawnością i etyką, może warto jeszcze raz, po negocjacjach, powierzyć im to zadanie, bo dzięki temu prawdopodobnie uda się wykorzystać to, co zostało już zrobione.

Mariusz Przybylski</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Jeżeli firma Hewlett-Packard (HP) nie przyjmie nowych warunków współpracy zaproponowanych przez Agencję Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa (ARiMR), Agencja zakończy z nią współpracę przy budowie systemu IACS. Nowy prezes ARiMR stwierdził, że kontrakty z HP zostały zawarte ze szkodą dla państwa. Zapewnia, że zdąży wybrać nowego wykonawcę, który na czas przygotuje system. Prezes HP jest skłonny renegocjować umowę, ale nie akceptuje stawiania mu ultimatum. Podkreśla, że na zaakceptowanie nowych warunków ARiMR dała mu zaledwie kilkanaście godzin. Wg NIK doszło do zmowy firm startujących w przetargu. Sytuację pogorszyły jeszcze nieprawidłowości w samym systemie. Stworzenie sprawnego systemu IACS powinno być priorytetem. Na wybranie nowego wykonawcy nie ma czasu. Współpracę z HP, mimo licznych problemów, należałoby więc kontynuować.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy z nich to umowa na budowę systemu o wartości 67,3 mln euro. Druga umowa to kontrakt na trzyletnią obsługę systemu, która opiewa na 105 mln euro. Od jesieni zarówno polska, jak i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z tych umów. Od około dwóch tygodni piętnowana jest przede wszystkim umowa serwisowa.Prezes agencji powiedział, że w poniedziałek przesłał do HP dwie propozycje. Pierwsza z nich to bezwzględne rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu.Druga propozycja jest w zasadzie groźbą. Agencja poinformowała HP, że jeżeli firma nie zgodzi się na powyższe warunki, to zakończy z nią współpracę.</body>
      <spans>
        <span start="457" end="823">ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy z nich to umowa na budowę systemu o wartości 67,3 mln euro. Druga umowa to kontrakt na trzyletnią obsługę systemu, która opiewa na 105 mln euro. Od jesieni zarówno polska, jak i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z tych umów</span>
        <span start="847" end="921">. Od około dwóch tygodni piętnowana jest przede wszystkim umowa serwisowa.</span>
        <span start="1239" end="1419">Prezes agencji powiedział, że w poniedziałek przesłał do HP dwie propozycje. Pierwsza z nich to bezwzględne rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu.</span>
        <span start="1852" end="2000">Druga propozycja jest w zasadzie groźbą. Agencja poinformowała HP, że jeżeli firma nie zgodzi się na powyższe warunki, to zakończy z nią współpracę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Jeżeli do końca tygodnia firma Hewlett-Packard (HP) nie przyjmie nowych warunków współpracy zaproponowanych przez Agencję Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa (ARiMR), Agencja zakończy z nią współpracę przy budowie systemu IACS, złoży skargę na polskiego prezesa HP w centrali firmy w Kaliforni i poinformuje o sytuacji ambasadora USA w Polsce. Nowy prezes ARiMR stwierdził, że kontrakty z HP zostały zawarte ze szkodą dla państwa, którą wycenił na 100 milionów euro. Uważa, że w przypadku zakończenia współpracy nie będzie musiał wypłacać HP odszkodowania. W umowie przewidziano bowiem, że ulega ona rozwiązaniu w przypadku naruszenia interesów państwa polskiego. ARiMR zapewnia, że zdąży wybrać nowego wykonawcę, który na czas przygotuje system. ARiMR ma za złe HP, że firma całość pracy zleciła podwykonawcom. Prezes Agencji zarzuca swoim poprzednikom, którzy podpisali niekorzystne umowy, "wyłudzenie" i "brak odpowiedzialności". Prezes HP powiedział, że na odpowiedź na kilkustronicową propozycję ARiMR miał zaledwie kilkanaście godzin. Nowe warunki całkowicie zmieniają sens umowy, a pracę wykonano już w 50%. Jest skłonny renegocjować umowę, ale nie akceptuje stawiania mu ultimatum. Zaakceptowanie przez HP złożonej przez ARiMR propozycji w tak krótkim czasie było nierealne. Kontrola NIK wykazała, że miała miejsce zmowa firm startujących w przetargu. Sytuację pogorszyły jeszcze nieprawidłowości w samym systemie, w wyniku których UE zażądała zwrotu dotacji. Stworzenie sprawnego systemu IACS powinno być priorytetem. Na wybranie nowego wykonawcy nie ma czasu. Współpracę z HP, mimo licznych problemów, należałoby więc kontynuować.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy z nich to umowa na budowę systemu o wartości 67,3 mln euro. Druga umowa to kontrakt na trzyletnią obsługę systemu, która opiewa na 105 mln euro. Od jesieni zarówno polska, jak i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z tych umów. Od około dwóch tygodni piętnowana jest przede wszystkim umowa serwisowa. - Kontrakt został zawarty z wyraźną szkodą dla państwa polskiego. Umowa z HP na budowę IACS mogła przynieść 100 mln euro strat budżetowi - powiedział dziennikarzom Aleksander Bentkowski, urzędujący od kilkunastu dni prezes ARiMR.Prezes agencji powiedział, że w poniedziałek przesłał do HP dwie propozycje. Pierwsza z nich to bezwzględne rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu.Jeżeli HP zgodzi się na to, wartość kontraktu na budowę IACS zmaleje o 23 mln euro. Agencja chce mieć także pełne prawo własności do IACS, co dotychczas było sprawą kontrowersyjną.
Druga propozycja jest w zasadzie groźbą. Agencja poinformowała HP, że jeżeli firma nie zgodzi się na powyższe warunki, to zakończy z nią współpracę.HP zasugerowało powołanie komisji porozumiewawczej. Na takie rozwiązanie strona polska nie wyraziła jednak zgody.Wśród zarzutów postawionych HP podczas wczorajszej konferencji wymieniono m.in. posługiwanie się 11 podwykonawcami.Za rozdysponowanie pracy HP pobrało 13 mln euro - mówił Bentkowski. Jednak w opisywanym przez "Rz" protokole z kontroli NIK zaznaczono, że stronami umowy są HP i ARiMR. Natomiast posługiwanie się podwykonawcami i rozliczenia między nimi to wyłączna sprawa HP.</body>
      <spans>
        <span start="457" end="823">ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy z nich to umowa na budowę systemu o wartości 67,3 mln euro. Druga umowa to kontrakt na trzyletnią obsługę systemu, która opiewa na 105 mln euro. Od jesieni zarówno polska, jak i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z tych umów</span>
        <span start="847" end="1151">. Od około dwóch tygodni piętnowana jest przede wszystkim umowa serwisowa. - Kontrakt został zawarty z wyraźną szkodą dla państwa polskiego. Umowa z HP na budowę IACS mogła przynieść 100 mln euro strat budżetowi - powiedział dziennikarzom Aleksander Bentkowski, urzędujący od kilkunastu dni prezes ARiMR.</span>
        <span start="1239" end="1419">Prezes agencji powiedział, że w poniedziałek przesłał do HP dwie propozycje. Pierwsza z nich to bezwzględne rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu.</span>
        <span start="1670" end="1851">Jeżeli HP zgodzi się na to, wartość kontraktu na budowę IACS zmaleje o 23 mln euro. Agencja chce mieć także pełne prawo własności do IACS, co dotychczas było sprawą kontrowersyjną.
</span>
        <span start="1852" end="2000">Druga propozycja jest w zasadzie groźbą. Agencja poinformowała HP, że jeżeli firma nie zgodzi się na powyższe warunki, to zakończy z nią współpracę.</span>
        <span start="2938" end="3051">HP zasugerowało powołanie komisji porozumiewawczej. Na takie rozwiązanie strona polska nie wyraziła jednak zgody.</span>
        <span start="3703" end="3818">Wśród zarzutów postawionych HP podczas wczorajszej konferencji wymieniono m.in. posługiwanie się 11 podwykonawcami.</span>
        <span start="3901" end="4160">Za rozdysponowanie pracy HP pobrało 13 mln euro - mówił Bentkowski. Jednak w opisywanym przez "Rz" protokole z kontroli NIK zaznaczono, że stronami umowy są HP i ARiMR. Natomiast posługiwanie się podwykonawcami i rozliczenia między nimi to wyłączna sprawa HP.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Firma Hewlett-Packard (HP) musi zaakceptować nowe warunki umów podpisanych z Agencją Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa (ARiMR) przy budowie systemu IACS. Nowy prezes ARiMR uznał, że jego poprzednicy podpisali kontrakty z HP ze szkodą dla państwa. Prezes HP gotowy jest renegocjować umowy, ale nie zgadza się na stawianie mu ultimatum. Na wybranie nowego wykonawcy wydaje się być za późno.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. Od jesieni zarówno polska, jak i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z tych umów. Od około dwóch tygodni piętnowana jest przede wszystkim umowa serwisowa.Prezes agencji powiedział, że w poniedziałek przesłał do HP dwie propozycje. Pierwsza z nich to bezwzględne rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu.Druga propozycja jest w zasadzie groźbą.</body>
      <spans>
        <span start="457" end="573">ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. </span>
        <span start="727" end="823">Od jesieni zarówno polska, jak i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z tych umów</span>
        <span start="847" end="921">. Od około dwóch tygodni piętnowana jest przede wszystkim umowa serwisowa.</span>
        <span start="1239" end="1419">Prezes agencji powiedział, że w poniedziałek przesłał do HP dwie propozycje. Pierwsza z nich to bezwzględne rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu.</span>
        <span start="1852" end="1892">Druga propozycja jest w zasadzie groźbą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Agencja Restrukturyzacji  i Modernizacji Rolnictwa (ARiMR) zawarła z firmą Hewlett-Packard (HP) umowę na budowę Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) wartą 67,3 mln euro oraz  kontrakt na trzyletnią obsługę tego systemu o wartości 105 mln euro. Od jesieni polska i unijna strona podważały intencje zawarcia pierwszej z nich, a ostatnio piętnowana jest umowa serwisowa. Ostatnio szef agencji Aleksander Bentkowski złożył HP propozycję rozwiązania umowy serwisowej i renegocjacji kontraktu na budowę systemu oraz zagroził zakończeniem  współpracy. W przypadku rozstania się z HP agencja wybierze nowego wykonawcę. ARiMR jest naiwna, kiedy liczy, że HP zgodzi się na warunki tracąc około 123 mln euro, a liczenie na wyłonienie nowego wykonawcy i zdążenie na czas to mżonki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. na budowę systemu o wartości 67,3 mln euro na trzyletnią obsługę systemu, która opiewa na 105 mln euro. polska strona podważała intencje zawarcia umów. Kontrakt został zawarty z szkodą dla państwa. propozycje to rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu. Agencja chce mieć prawo własności do IACS. Agencja, jeżeli firma nie zgodzi się na powyższe warunki, zakończy z nią współpracę. HP zasugerowało powołanie komisji porozumiewawczej. strona polska nie wyraziła zgody. firmy starające się o budowę systemu porozumiały się, tprzegrani i konkurenci Hewlett-Packard zostali podwykonawcami firmy, szef komisji przetargowej szefem spółki podwykonawczej. budowa sprawnego systemu IACSpowinna być priorytetem.</body>
      <spans>
        <span start="457" end="573">ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. </span>
        <span start="598" end="640">na budowę systemu o wartości 67,3 mln euro</span>
        <span start="665" end="727"> na trzyletnią obsługę systemu, która opiewa na 105 mln euro. </span>
        <span start="746" end="752">polska</span>
        <span start="757" end="758"> </span>
        <span start="767" end="802">strona podważała intencje zawarcia </span>
        <span start="819" end="823">umów</span>
        <span start="847" end="849">. </span>
        <span start="924" end="950">Kontrakt został zawarty z </span>
        <span start="958" end="976">szkodą dla państwa</span>
        <span start="986" end="988">. </span>
        <span start="1304" end="1314">propozycje</span>
        <span start="1331" end="1335"> to </span>
        <span start="1347" end="1420">rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu. </span>
        <span start="1754" end="1772">Agencja chce mieć </span>
        <span start="1784" end="1807">prawo własności do IACS</span>
        <span start="1849" end="1850">.</span>
        <span start="1892" end="1900"> Agencja</span>
        <span start="1917" end="1919">, </span>
        <span start="1922" end="1971">jeżeli firma nie zgodzi się na powyższe warunki, </span>
        <span start="1974" end="2001">zakończy z nią współpracę. </span>
        <span start="2938" end="2990">HP zasugerowało powołanie komisji porozumiewawczej. </span>
        <span start="3011" end="3038">strona polska nie wyraziła </span>
        <span start="3045" end="3052">zgody. </span>
        <span start="6875" end="6930">firmy starające się o budowę systemu porozumiały się, t</span>
        <span start="6946" end="7007">przegrani i konkurenci Hewlett-Packard zostali podwykonawcami</span>
        <span start="7011" end="7018"> firmy,</span>
        <span start="7020" end="7047"> szef komisji przetargowej </span>
        <span start="7054" end="7084">szefem spółki podwykonawczej. </span>
        <span start="7353" end="7382">budowa sprawnego systemu IACS</span>
        <span start="7473" end="7497">powinna być priorytetem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Agencja Restrukturyzacji  i Modernizacji Rolnictwa (ARiMR) zawarła z firmą Hewlett-Packard (HP) umowę na budowę Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) wartą 67,3 mln euro oraz  kontrakt na trzyletnią obsługę tego systemu o wartości 105 mln euro. Od jesieni polska i unijna strona podważały intencje zawarcia pierwszej z nich, a ostatnio piętnowana jest umowa serwisowa zawarta ze szkodą dla państwa polskiego. Ostatnio szef agencji Aleksander Bentkowski złożył HP propozycję rozwiązania umowy serwisowej i renegocjacji kontraktu na budowę systemu oraz zagroził, że jeżeli firma nie zgodzi się na te warunki, to zakończy  współpracę. Poinformował również, że złoży skargę na polskiego prezesa HP w centrali i poinformuje o sytuacji ambasadora USA. W przypadku rozstania się z HP agencja wybierze nowego wykonawcę systemu, który przygotuje go na czas. Według prezesa HP w Polsce propozycje agencji to ultimatum, a HP chciałoby renegocjować umowę. 

ARiMR, licząc na to, że HP w krótkim czasie zrezygnuje z części kontraktu i straci około 123 mln euro, jest naiwna albo jest politykiem, który przygotowuje sobie pole do negocjacji. Wśród zarzutów postawionych HP wymieniono m.in. posługiwanie się 11 podwykonawcami. Przeprowadzona przez NIK kontrola pokazuje złe praktyki w biznesie, gdyż to firmy starające się o budowę systemu porozumiały się, tak że to przegrani i konkurenci HP zostali jej podwykonawcami. 

Dzięki systemowi IACS rolnicy będą mogli otrzymywać dopłaty bezpośrednie, dlatego jego budowa powinna być priorytetem, a liczenie na wyłonienie nowych wykonawców w drodze nowego przetargu i zdążenie na czas to mżonki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy to umowa na budowę systemu o wartości 67,3 mln euro. Druga to kontrakt na trzyletnią obsługę systemu, która opiewa na 105 mln euro. polska i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z umów. Od  dwóch tygodni piętnowana jest umowa serwisowa. Kontrakt został zawarty z szkodą dla państwa . Umowa na budowę IACS mogła przynieść 100 mln euro strat. system można serwisować za 5 mln.
 propozycje to rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu. Jeżeli HP zgodzi się to wartość kontraktu na budowę IACS zmaleje o 23 mln euro. Agencja chce mieć prawo własności do IACS. Agencja poinformowała HP, że jeżeli firma nie zgodzi się na powyższe warunki, to zakończy z nią współpracę. strona polska nie będzie musiała płacić odszkodowania, zdąży do końca tego roku wybrać nowego wykonawcę systemu, który przygotuje go na czas.  HP zasugerowało powołanie komisji porozumiewawczej. strona polska nie wyraziła zgody. rząd oczekuje interwencji dyplomatycznej i poinformowania centrali HP w USA na temat zajść w Polsce. firmy starające się o budowę systemu porozumiały się, tak że w efekcie przegrani i konkurenci Hewlett-Packard zostali podwykonawcami tej firmy, a szef komisji przetargowej został szefem spółki podwykonawczej. na to wszystko nałożyły się nieprawidłowości w budowie systemu, które zakończyły się żądaniami Unii zwrotu wyłożonych pieniędzy. budowa sprawnego systemu IACSpowinna być priorytetem.</body>
      <spans>
        <span start="457" end="581">ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy</span>
        <span start="588" end="648"> to umowa na budowę systemu o wartości 67,3 mln euro. Druga </span>
        <span start="654" end="727">to kontrakt na trzyletnią obsługę systemu, która opiewa na 105 mln euro. </span>
        <span start="746" end="752">polska</span>
        <span start="757" end="814"> i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z </span>
        <span start="819" end="823">umów</span>
        <span start="847" end="852">. Od </span>
        <span start="857" end="888"> dwóch tygodni piętnowana jest </span>
        <span start="905" end="922">umowa serwisowa. </span>
        <span start="924" end="950">Kontrakt został zawarty z </span>
        <span start="958" end="977">szkodą dla państwa </span>
        <span start="986" end="994">. Umowa </span>
        <span start="999" end="1048">na budowę IACS mogła przynieść 100 mln euro strat</span>
        <span start="1150" end="1152">. </span>
        <span start="1179" end="1211">system można serwisować za 5 mln</span>
        <span start="1216" end="1218">.
</span>
        <span start="1303" end="1314"> propozycje</span>
        <span start="1331" end="1335"> to </span>
        <span start="1347" end="1420">rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu. </span>
        <span start="1670" end="1691">Jeżeli HP zgodzi się </span>
        <span start="1694" end="1696">to</span>
        <span start="1697" end="1772"> wartość kontraktu na budowę IACS zmaleje o 23 mln euro. Agencja chce mieć </span>
        <span start="1784" end="1807">prawo własności do IACS</span>
        <span start="1849" end="1850">.</span>
        <span start="1892" end="2001"> Agencja poinformowała HP, że jeżeli firma nie zgodzi się na powyższe warunki, to zakończy z nią współpracę. </span>
        <span start="2051" end="2104">strona polska nie będzie musiała płacić odszkodowania</span>
        <span start="2322" end="2324">, </span>
        <span start="2594" end="2681">zdąży do końca tego roku wybrać nowego wykonawcę systemu, który przygotuje go na czas. </span>
        <span start="2937" end="2990"> HP zasugerowało powołanie komisji porozumiewawczej. </span>
        <span start="3011" end="3038">strona polska nie wyraziła </span>
        <span start="3045" end="3052">zgody. </span>
        <span start="3576" end="3581">rząd </span>
        <span start="3588" end="3683">oczekuje interwencji dyplomatycznej i poinformowania centrali HP w USA na temat zajść w Polsce.</span>
        <span start="6874" end="7084"> firmy starające się o budowę systemu porozumiały się, tak że w efekcie przegrani i konkurenci Hewlett-Packard zostali podwykonawcami tej firmy, a szef komisji przetargowej został szefem spółki podwykonawczej. </span>
        <span start="7157" end="7284">na to wszystko nałożyły się nieprawidłowości w budowie systemu, które zakończyły się żądaniami Unii zwrotu wyłożonych pieniędzy</span>
        <span start="7342" end="7343">.</span>
        <span start="7352" end="7382"> budowa sprawnego systemu IACS</span>
        <span start="7473" end="7497">powinna być priorytetem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Agencja Restrukturyzacji  i Modernizacji Rolnictwa (ARiMR) zawarła z Hewlett-Packard (HP) umowę na budowę Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) oraz  kontrakt na trzyletnią obsługę systemu. Od jesieni polska i unijna strona podważały intencje zawarcia pierwszej umowy, a ostatnio piętnowana jest umowa serwisowa. ARiMR złożyła HP propozycję rozwiązania umowy serwisowej i renegocjacji kontraktu na budowę IACS oraz zagroziła zakończeniem współpracy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. na budowę , na trzyletnią obsługę systemupolska strona podważała intencje zawarcia umów. Kontrakt został zawarty z szkodą dla państwa. propozycje to rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu. Agencja chce mieć prawo własności IACS. budowa sprawnego systemu IACSpowinna być priorytetem.</body>
      <spans>
        <span start="457" end="573">ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. </span>
        <span start="598" end="608">na budowę </span>
        <span start="629" end="630">,</span>
        <span start="665" end="695"> na trzyletnią obsługę systemu</span>
        <span start="746" end="752">polska</span>
        <span start="757" end="758"> </span>
        <span start="767" end="802">strona podważała intencje zawarcia </span>
        <span start="819" end="823">umów</span>
        <span start="847" end="849">. </span>
        <span start="924" end="950">Kontrakt został zawarty z </span>
        <span start="958" end="976">szkodą dla państwa</span>
        <span start="986" end="988">. </span>
        <span start="1304" end="1314">propozycje</span>
        <span start="1331" end="1335"> to </span>
        <span start="1347" end="1420">rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu. </span>
        <span start="1754" end="1772">Agencja chce mieć </span>
        <span start="1784" end="1800">prawo własności </span>
        <span start="1803" end="1807">IACS</span>
        <span start="1849" end="1850">.</span>
        <span start="1892" end="1893"> </span>
        <span start="7353" end="7382">budowa sprawnego systemu IACS</span>
        <span start="7473" end="7497">powinna być priorytetem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Agencja Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa zawarła z firmą Hewlett-Packard kontrakt na budowę Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS), o wartości 67,3 mln euro, oraz na jego trzyletnią obsługę (za 105 mln). Teraz, zarówno polska, jak i unijna strona podważa intencje zawarcia obu umów. Podjęto ich renegocjacje. Agencja chce rozwiązania umowy serwisowej oraz aby HP zrezygnowało z wykonania części nieinformatycznej systemu, chce mieć także pełne prawo własności do IACS. Jeżeli HP nie zgodzi się na powyższe warunki, Agencja zakończy z nią współpracę.
HP zarzuciła ARiMR krótki termin na ustosunkowanie się do propozycji i wskazała na stan zaawansowania prac, proponując powołanie komisji porozumiewawczej. ARiMR propozycję odrzuciła.
Na nieprawidłowości związane z przeprowadzeniem przetargu zwróciła też uwagę NIK.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Jeżeli do końca tygodnia firma Hewlett-Packard nie przyjmie propozycji Agencji Restrukturyzacji  i Modernizacji Rolnictwa, zakończymy  z nią współpracę  przy budowie systemu IACS - zapowiedział  szef agencji Aleksander Bentkowski. Powiedział także, że złoży skargę na polskiego prezesa HP w centrali tej firmy w Kaliforni i poinformuje o sytuacji ambasadora USA w Polsce.
ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy z nich to umowa na budowę systemu o wartości 67,3 mln euro. Druga umowa to kontrakt na trzyletnią obsługę systemu, która opiewa na 105 mln euro. Od jesieni zarówno polska, jak i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z tych umów. Od około dwóch tygodni piętnowana jest przede wszystkim umowa serwisowa.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="115">Jeżeli do końca tygodnia firma Hewlett-Packard</span>
        <span start="120" end="195"> nie przyjmie propozycji Agencji Restrukturyzacji  i Modernizacji Rolnictwa</span>
        <span start="203" end="313">, zakończymy  z nią współpracę  przy budowie systemu IACS - zapowiedział  szef agencji Aleksander Bentkowski. </span>
        <span start="315" end="455">Powiedział także, że złoży skargę na polskiego prezesa HP w centrali tej firmy w Kaliforni i poinformuje o sytuacji ambasadora USA w Polsce.</span>
        <span start="456" end="540">
ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli</span>
        <span start="547" end="823"> z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy z nich to umowa na budowę systemu o wartości 67,3 mln euro. Druga umowa to kontrakt na trzyletnią obsługę systemu, która opiewa na 105 mln euro. Od jesieni zarówno polska, jak i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z tych umów</span>
        <span start="847" end="921">. Od około dwóch tygodni piętnowana jest przede wszystkim umowa serwisowa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Agencja Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy z nich to umowa na budowę systemu o wartości 67,3 mln euro, drugi - na trzyletnią obsługę systemu (za 105 mln). Od jesieni zarówno polska, jak i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z tych umów. Teraz piętnowana jest także umowa serwisowa. Zdaniem prezesa ARiMR, Aleksandra Bentkowskiego, kontrakt został zawarty ze szkodą dla państwa polskiego, gdyż mógł przynieść 100 mln euro strat budżetowi. ARiMR chce bezwzględnego rozwiązania umowy serwisowej oraz by HP zgodziło się zrezygnować z wykonania części nieinformatycznej systemu (szkolenia, zakup samochodów). Agencja chce mieć także pełne prawo własności do IACS.
Jeżeli HP nie zgodzi się na powyższe warunki, ARiMR zakończy z nim współpracę. W takim przypadku strona polska nie będzie musiała płacić odszkodowania, nie odzyska jednak 14 mln euro, które już zapłaciła.
HP zaproponowało powołanie komisji porozumiewawczej. Strona polska nie wyraziła zgody. Andrzej Dopierała, prezes HP w Polsce, stwierdził, że propozycje ARiMR całkowicie zmieniają sens kontraktu, a HP ma podpisane umowy z podwykonawcami, a prace są już wykonane w ok. 50 proc. Zarzuca on ARiMR zbyt krótki czas, jaki dała na ustosunkowanie się do jej żądań.
Z protokołu pokontrolnego NIK wynika, że firmy starające się o budowę systemu dla ARiMR porozumiały się - przegrani i konkurenci HP zostali podwykonawcami, a szef komisji przetargowej - szefem spółki podwykonawczej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Jeżeli do końca tygodnia firma Hewlett-Packard nie przyjmie propozycji Agencji Restrukturyzacji  i Modernizacji Rolnictwa, zakończymy  z nią współpracę  przy budowie systemu IACS - zapowiedział  szef agencji Aleksander Bentkowski. Powiedział także, że złoży skargę na polskiego prezesa HP w centrali tej firmy w Kaliforni i poinformuje o sytuacji ambasadora USA w Polsce.
ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy z nich to umowa na budowę systemu o wartości 67,3 mln euro. Druga umowa to kontrakt na trzyletnią obsługę systemu, która opiewa na 105 mln euro. Od jesieni zarówno polska, jak i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z tych umów (na stworzenie systemu). Od około dwóch tygodni piętnowana jest przede wszystkim umowa serwisowa. - Kontrakt został zawarty z wyraźną szkodą dla państwa polskiego. Umowa z HP na budowę IACS mogła przynieść 100 mln euro strat budżetowi - powiedział dziennikarzom Aleksander Bentkowski, urzędujący od kilkunastu dni prezes ARiMR. Dodał, że - według niego - system można serwisować za 5 mln euro.
Prezes agencji powiedział, że w poniedziałek przesłał do HP dwie propozycje. Pierwsza z nich to bezwzględne rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu. Agencja sugeruje, aby w ramach renegocjacji HP zgodziło się zrezygnować z wykonania części nieinformatycznej systemu.
Druga propozycja jest w zasadzie groźbą. Agencja poinformowała HP, że jeżeli firma nie zgodzi się na powyższe warunki, to zakończy z nią współpracę.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="115">Jeżeli do końca tygodnia firma Hewlett-Packard</span>
        <span start="120" end="195"> nie przyjmie propozycji Agencji Restrukturyzacji  i Modernizacji Rolnictwa</span>
        <span start="203" end="313">, zakończymy  z nią współpracę  przy budowie systemu IACS - zapowiedział  szef agencji Aleksander Bentkowski. </span>
        <span start="315" end="455">Powiedział także, że złoży skargę na polskiego prezesa HP w centrali tej firmy w Kaliforni i poinformuje o sytuacji ambasadora USA w Polsce.</span>
        <span start="456" end="540">
ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli</span>
        <span start="547" end="1218"> z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy z nich to umowa na budowę systemu o wartości 67,3 mln euro. Druga umowa to kontrakt na trzyletnią obsługę systemu, która opiewa na 105 mln euro. Od jesieni zarówno polska, jak i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z tych umów (na stworzenie systemu). Od około dwóch tygodni piętnowana jest przede wszystkim umowa serwisowa. - Kontrakt został zawarty z wyraźną szkodą dla państwa polskiego. Umowa z HP na budowę IACS mogła przynieść 100 mln euro strat budżetowi - powiedział dziennikarzom Aleksander Bentkowski, urzędujący od kilkunastu dni prezes ARiMR. Dodał, że - według niego - system można serwisować za 5 mln euro.
</span>
        <span start="1239" end="1536">Prezes agencji powiedział, że w poniedziałek przesłał do HP dwie propozycje. Pierwsza z nich to bezwzględne rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu. Agencja sugeruje, aby w ramach renegocjacji HP zgodziło się zrezygnować z wykonania części nieinformatycznej systemu</span>
        <span start="1615" end="1616">.</span>
        <span start="1668" end="1669">
</span>
        <span start="1852" end="2000">Druga propozycja jest w zasadzie groźbą. Agencja poinformowała HP, że jeżeli firma nie zgodzi się na powyższe warunki, to zakończy z nią współpracę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Agencja Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa zawarła z firmą Hewlett-Packard kontrakty na budowę Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS), za 67,3 mln euro, oraz na jego trzyletnią obsługę (105 mln). Zarówno polska, jak i unijna strona podważa intencje zawarcia obu umów. Zdaniem prezesa ARiMR, Aleksandra Bentkowskiego, kontrakt przyniósłby 100 mln euro strat budżetowi, dlatego podjął jego renegocjację.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Jeżeli do końca tygodnia firma Hewlett-Packard nie przyjmie propozycji Agencji Restrukturyzacji  i Modernizacji Rolnictwa, zakończymy  z nią współpracę  przy budowie systemu IACS - zapowiedział  szef agencji Aleksander Bentkowski. ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy z nich to umowa na budowę systemu. Druga umowa to kontrakt na trzyletnią obsługę systemu.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="115">Jeżeli do końca tygodnia firma Hewlett-Packard</span>
        <span start="120" end="195"> nie przyjmie propozycji Agencji Restrukturyzacji  i Modernizacji Rolnictwa</span>
        <span start="203" end="313">, zakończymy  z nią współpracę  przy budowie systemu IACS - zapowiedział  szef agencji Aleksander Bentkowski. </span>
        <span start="457" end="540">ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli</span>
        <span start="547" end="615"> z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy z nich to umowa na budowę systemu</span>
        <span start="640" end="695">. Druga umowa to kontrakt na trzyletnią obsługę systemu</span>
        <span start="725" end="726">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Agencja Restrukturyzacji  i Modernizacji Rolnictwa zawarła z firmą Hewlett-Packard dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) – umowę na budowę systemu oraz kontrakt na jego trzyletnią obsługę. Polska i Unia Europejska podważyły jednak intencje zawarcia tych umów, a prezes ARiMR stwierdził, że umowa na budowę IACS mogła przynieść budżetowi 100 mln euro strat. Prezez przedstawił więc HP propozycje rozwiązania umowy serwisowej i renegocjacji kontraktu na budowę systemu. Propozycje ARiMR są bez wątpienia niekorzystne dla firmy, więc nie można się spodziewać, że ta na nie przystanie. System powinien powstać do końca roku, a wybór w drodze przetargu nowej firmy uniemożliwi dotrzymanie tego terminu, dlatego może lepiej pozostać przy dotychczasowych wykonawcach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Jeżeli do końca tygodnia firma Hewlett-Packard (HP) nie przyjmie propozycji ARiMR, zakończymy  z nią współpracę  przy budowie systemu IACS - zapowiedział  szef agencji Aleksander Bentkowski. trudno nie odnieść wrażenia, że firmy starające się o budowę systemu porozumiały się, tak że w efekcie przegrani i konkurenci Hewlett-Packard zostali podwykonawcami tej firmy, a szef komisji przetargowej został szefem spółki podwykonawczej. Potem na to wszystko nałożyły się nieprawidłowości w budowie systemu, które zakończyły się żądaniami Unii zwrotu wyłożonych pieniędzy i niebezpieczeństwem, że system nie będzie gotowy na czas.Obecnie budowa sprawnego systemu IACS, bez którego polscy rolnicy nie będą otrzymywać dopłat bezpośrednich do swojej produkcji, powinna być priorytetem. Powinien zostać on stworzony do końca tego roku.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="145">Jeżeli do końca tygodnia firma Hewlett-Packard (HP) nie przyjmie propozycji </span>
        <span start="197" end="202">ARiMR</span>
        <span start="203" end="313">, zakończymy  z nią współpracę  przy budowie systemu IACS - zapowiedział  szef agencji Aleksander Bentkowski. </span>
        <span start="6843" end="7084">trudno nie odnieść wrażenia, że firmy starające się o budowę systemu porozumiały się, tak że w efekcie przegrani i konkurenci Hewlett-Packard zostali podwykonawcami tej firmy, a szef komisji przetargowej został szefem spółki podwykonawczej. </span>
        <span start="7151" end="7343">Potem na to wszystko nałożyły się nieprawidłowości w budowie systemu, które zakończyły się żądaniami Unii zwrotu wyłożonych pieniędzy i niebezpieczeństwem, że system nie będzie gotowy na czas.</span>
        <span start="7345" end="7546">Obecnie budowa sprawnego systemu IACS, bez którego polscy rolnicy nie będą otrzymywać dopłat bezpośrednich do swojej produkcji, powinna być priorytetem. Powinien zostać on stworzony do końca tego roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Agencja Restrukturyzacji  i Modernizacji Rolnictwa zawarła z firmą Hewlett-Packard dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) – umowę na budowę systemu o wartości 67,3 mln euro oraz kontrakt na jego trzyletnią obsługę, która warta jest 105 mln euro. Polska i Unia Europejska podważyły jednak intencje zawarcia tych umów, a prezez ARiMR stwierdził, że umowa na budowę IACS mogła przynieść budżetowi 100 mln euro strat. Prezes przedstawił więc HP propozycje rozwiązania umowy serwisowej i renegocjacji kontraktu na budowę systemu. Oferta renegocjacji to jednak raczej groźba, gdyż agencja oświadczyła, że w razie braku zgody HP zakończy współpracę z firmą. Wśród zarzutów wobec HP pojawia się fakt, że firma posługiwała się 11 podwykonawcami, a więc brała pieniądze jedynie za rozdysponowanie pracy. Z drugiej strony podczas kontroli NIK zaznaczono, że HP może decydować o posługiwaniu się podwykonawcami. Prezez firmy twierdzi, że obecne propozycje ARiMR zupełnie zmieniają sens umowy, podczas gry prace są już na zaawansowanym etapie. HP jest gotowe renegocjować umowę, lecz potrzebuje na to dłuszczego czasu. Propozycja ARiMR jest bez wątpienia niekorzystna dla firmy, więc nie można się spodziewać, że ta na nią przystanie. NIK już wcześniej znalazła jednak przykłady zachowań HP, których nie można uznać dobrą praktykę w biznesie. Z drugiej strony system powinien powstać do końca roku, a wybór w drodze przetargu nowej firmy uniemożliwi dotrzymanie tego terminu, dlatego może lepiej pozostać przy dotychczasowych wykonawcach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Jeżeli do końca tygodnia firma Hewlett-Packard (HP) nie przyjmie propozycji ARiMR, zakończymy  z nią współpracę  przy budowie systemu IACS - zapowiedział  szef agencji Aleksander Bentkowski. 

Powiedział także, że złoży skargę na polskiego prezesa HP w centrali tej firmy i poinformuje o sytuacji ambasadora USA.

ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard.

Tydzień temu "Rzeczpospolita" opisywała protokół z kontroli przeprowadzonej w agencji przez Najwyższą Izbę Kontroli. Czytając ten dokument, trudno nie odnieść wrażenia, że firmy starające się o budowę systemu porozumiały się, tak że w efekcie przegrani i konkurenci Hewlett-Packard zostali podwykonawcami tej firmy, a szef komisji przetargowej został szefem spółki podwykonawczej. Takich działań nie można uznać za dobrą praktykę w biznesie. Potem na to wszystko nałożyły się nieprawidłowości w budowie systemu, które zakończyły się żądaniami Unii zwrotu wyłożonych pieniędzy i niebezpieczeństwem, że system nie będzie gotowy na czas.

Obecnie budowa sprawnego systemu IACS, bez którego polscy rolnicy nie będą otrzymywać dopłat bezpośrednich do swojej produkcji, powinna być priorytetem. Powinien zostać on stworzony do końca tego roku. Liczenie na to, że będzie można w drodze przetargu wybrać nową firmę do budowy systemu i mimo to zdążyć na czas, jest mżonką. Dlatego, mimo że dotychczasowi jego wykonawcy nie wykazali się sprawnością i etyką, może warto jeszcze raz, po negocjacjach, powierzyć im to zadanie, bo dzięki temu prawdopodobnie uda się wykorzystać to, co zostało już zrobione.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="145">Jeżeli do końca tygodnia firma Hewlett-Packard (HP) nie przyjmie propozycji </span>
        <span start="197" end="202">ARiMR</span>
        <span start="203" end="394">, zakończymy  z nią współpracę  przy budowie systemu IACS - zapowiedział  szef agencji Aleksander Bentkowski. 

Powiedział także, że złoży skargę na polskiego prezesa HP w centrali tej firmy </span>
        <span start="406" end="445">i poinformuje o sytuacji ambasadora USA</span>
        <span start="454" end="572">.

ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard.</span>
        <span start="1850" end="1851">
</span>
        <span start="4638" end="4639">
</span>
        <span start="6703" end="7099">Tydzień temu "Rzeczpospolita" opisywała protokół z kontroli przeprowadzonej w agencji przez Najwyższą Izbę Kontroli. Czytając ten dokument, trudno nie odnieść wrażenia, że firmy starające się o budowę systemu porozumiały się, tak że w efekcie przegrani i konkurenci Hewlett-Packard zostali podwykonawcami tej firmy, a szef komisji przetargowej został szefem spółki podwykonawczej. Takich działań </span>
        <span start="7105" end="7901">nie można uznać za dobrą praktykę w biznesie. Potem na to wszystko nałożyły się nieprawidłowości w budowie systemu, które zakończyły się żądaniami Unii zwrotu wyłożonych pieniędzy i niebezpieczeństwem, że system nie będzie gotowy na czas.

Obecnie budowa sprawnego systemu IACS, bez którego polscy rolnicy nie będą otrzymywać dopłat bezpośrednich do swojej produkcji, powinna być priorytetem. Powinien zostać on stworzony do końca tego roku. Liczenie na to, że będzie można w drodze przetargu wybrać nową firmę do budowy systemu i mimo to zdążyć na czas, jest mżonką. Dlatego, mimo że dotychczasowi jego wykonawcy nie wykazali się sprawnością i etyką, może warto jeszcze raz, po negocjacjach, powierzyć im to zadanie, bo dzięki temu prawdopodobnie uda się wykorzystać to, co zostało już zrobione.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Agencja Restrukturyzacji  i Modernizacji Rolnictwa zawarła z firmą Hewlett-Packard dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli. Polska i Unia Europejska podważyły jednak intencje zawarcia tych umów. ARiMR przedstawiła więc HP propozycje rozwiązania umowy serwisowej i renegocjacji kontraktu na budowę systemu. Propozycje ARiMR są bez wątpienia niekorzystne dla firmy, więc nie można się spodziewać, że ta na nie przystanie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Jeżeli HP nie przyjmie propozycji ARiMR, zakończymy  z nią współpracę  przy budowie systemu IACS - zapowiedział  szef agencji Aleksander Bentkowski. nieprawidłowości w budowie systemuzakończyły się żądaniami Unii zwrotu wyłożonych pieniędzy.Obecnie budowa sprawnego systemu IACS, bez którego polscy rolnicy nie będą otrzymywać dopłat bezpośrednich do swojej produkcji, powinna być priorytetem. Powinien zostać on stworzony do końca tego roku.</body>
      <spans>
        <span start="69" end="76">Jeżeli </span>
        <span start="117" end="119">HP</span>
        <span start="120" end="145"> nie przyjmie propozycji </span>
        <span start="197" end="202">ARiMR</span>
        <span start="203" end="313">, zakończymy  z nią współpracę  przy budowie systemu IACS - zapowiedział  szef agencji Aleksander Bentkowski. </span>
        <span start="7185" end="7219">nieprawidłowości w budowie systemu</span>
        <span start="7227" end="7284">zakończyły się żądaniami Unii zwrotu wyłożonych pieniędzy</span>
        <span start="7342" end="7343">.</span>
        <span start="7345" end="7546">Obecnie budowa sprawnego systemu IACS, bez którego polscy rolnicy nie będą otrzymywać dopłat bezpośrednich do swojej produkcji, powinna być priorytetem. Powinien zostać on stworzony do końca tego roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Doszło do konfliktu pomiędzy Agencją Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa a firmą Hewlett-Packard w związku ze zbudowaniem programu Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) i jego późniejszym serwisowaniem. W związku z oskarżeniem o niewykonywanie prac zgodnie w umową ARiR złożyła firmie HP propozycję nie do odrzucenia. W ciągu kilkunastu godzin firma miała zrezygnować z części kontraktu na budowę tego systemu. Jeśli do końca tygodnia HP tej propozycji nie przyjmie, Agencja oznajmiła, że zakończy z firmą współpracę. W ocenie specjalistów takie postępowanie ARiMR jest co najmniej naiwne i nieprofesjonalne. Zbudowanie systemu, bez którego polscy rolnicy nie otrzymają dopłat, powinno być priorytetem, w związku z czym zamiast szantażować firmę, Agencja winna zgodzić się na renegocjację umowy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy to umowa na budowę systemu. Druga to kontrakt na obsługę systemu. polska strona podważała intencje zawarcia pierwszej z umów. piętnowana jest umowa serwisowa. Prezes agencji przesłał do HP dwie propozycje. Pierwsza to bezwzględne rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu. Druga propozycja jest groźbą. Agencja poinformowała HP, że jeżeli firma nie zgodzi się na warunki, to zakończy z nią współpracę. Wśród zarzutów postawionych HP wymieniono posługiwanie się podwykonawcami. Ktoś kto składa taką ofertę i liczy, że ją zaakceptuje jest naiwny. budowa systemu IACS, bez którego polscy rolnicy nie będą otrzymywać dopłat bezpośrednich do swojej produkcji, powinna być priorytetem.</body>
      <spans>
        <span start="457" end="582">ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy </span>
        <span start="589" end="615">to umowa na budowę systemu</span>
        <span start="640" end="648">. Druga </span>
        <span start="654" end="669">to kontrakt na </span>
        <span start="680" end="695">obsługę systemu</span>
        <span start="725" end="727">. </span>
        <span start="746" end="752">polska</span>
        <span start="766" end="814"> strona podważała intencje zawarcia pierwszej z </span>
        <span start="819" end="823">umów</span>
        <span start="847" end="849">. </span>
        <span start="872" end="888">piętnowana jest </span>
        <span start="905" end="922">umowa serwisowa. </span>
        <span start="1239" end="1254">Prezes agencji </span>
        <span start="1284" end="1325">przesłał do HP dwie propozycje. Pierwsza </span>
        <span start="1332" end="1420">to bezwzględne rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu. </span>
        <span start="1852" end="1874">Druga propozycja jest </span>
        <span start="1885" end="1953">groźbą. Agencja poinformowała HP, że jeżeli firma nie zgodzi się na </span>
        <span start="1962" end="2001">warunki, to zakończy z nią współpracę. </span>
        <span start="3703" end="3734">Wśród zarzutów postawionych HP </span>
        <span start="3766" end="3777">wymieniono </span>
        <span start="3783" end="3800">posługiwanie się </span>
        <span start="3803" end="3819">podwykonawcami. </span>
        <span start="6456" end="6472">Ktoś kto składa </span>
        <span start="6491" end="6515">taką ofertę i liczy, że </span>
        <span start="6531" end="6545">ją zaakceptuje</span>
        <span start="6546" end="6552"> jest </span>
        <span start="6557" end="6563">naiwny</span>
        <span start="6630" end="6631">.</span>
        <span start="6715" end="6716"> </span>
        <span start="7353" end="7360">budowa </span>
        <span start="7370" end="7497">systemu IACS, bez którego polscy rolnicy nie będą otrzymywać dopłat bezpośrednich do swojej produkcji, powinna być priorytetem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Doszło do konfliktu pomiędzy Agencją Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa a firmą Hewlett-Packard w związku ze zbudowaniem programu Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) i jego późniejszym serwisowaniem. W związku z oskarżeniem o niewykonywanie prac zgodnie w umową ARiMR złożyła firmie HP propozycję nie do odrzucenia. W ciągu kilkunastu godzin firma miała zrezygnować z części kontraktu na budowę systemu zbierającego informacje o gospodarstwach rolnych - IACS. Jeśli do końca tygodnia HP tej propozycji nie przyjmie, Agencja oznajmiła, że zakończy współpracę. Ponadto szef Agencji powiedział, że złoży skargę na polskiego prezesa HP w centrali tej firmy w Kalifornii i poinformuje o sytuacji ambasadora USA w Polsce. W ocenie specjalistów takie postępowanie ARiMR jest co najmniej naiwne i nieprofesjonalne. Zbudowanie tego systemu, bez którego polscy rolnicy nie otrzymają dopłat bezpośrednich, powinno być priorytetem, w związku z czym zamiast szantażować, Agencja winna zgodzić się na renegocjację umowy. Program powinien zostać stworzony do końca tego roku. Liczenie na to, że będzie można w drodze przetargu wybrać nową firmę i mimo to zdążyć na czas, jest nierealne. HP w wypadku zerwania umowy może zgłosić sprawę do sądu. Na podpisanie się pod kilkustronicowym aneksem do umowy firma miała kilkanaście godzin, podczas gdy umowę na budowę systemu negocjowano ok. 3 miesięcy. Ponadto propozycje ARiMR całkowicie zmieniają sens tej umowy. Firma HP, która deklaruje, że wykonała już ponad 50% prac przy budowie systemu, jest gotowa na renegocjację umowy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy to umowa na budowę systemu. Druga to kontrakt na obsługę systemu. zarówno polska, jak i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z umów. piętnowana jest umowa serwisowa. Prezes agencji przesłał do HP dwie propozycje. Pierwsza to bezwzględne rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu. Druga propozycja jest groźbą. Agencja poinformowała HP, że jeżeli firma nie zgodzi się na warunki, to zakończy z nią współpracę. Wśród zarzutów postawionych HP wymieniono posługiwanie się podwykonawcami. Bentkowski wymienił winnych zaistniałej sytuacji. 

Andrzej Dopierała, prezes Hewlett-Packard w Polsce

Propozycje ARiMR całkowicie zmieniają sens umowy, a mamy przecież podpisane umowy z podwykonawcami, prace są zaawansowane. propozycje agencji to ultimatum. chcemy renegocjować umowę, ale tego nie da się zrobić w 16 godzin. Co do umowy serwisowej, to jest to odwracanie uwagi od ważniejszego problemu, jakim jest budowa systemu. 

KOMENTARZ

Agencja Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa złożyła Hewlett-Packard propozycję. firma miała zrezygnować z części kontraktu na budowę systemu IACS. rezygnacja oznaczałaby utratę 100 mln euro. Ktoś kto składa firmie taką ofertę i liczy, że ją zaakceptuje jest naiwny. "Rzeczpospolita" opisywała protokół z kontroli przeprowadzonej w agencji. trudno nie odnieść wrażenia, że firmy starające się o budowę systemu porozumiały się, tak że przegrani i konkurenci Hewlett-Packard zostali podwykonawcami tej firmy. Takich działań nie można uznać za dobrą praktykę. budowa systemu IACS, bez którego polscy rolnicy nie będą otrzymywać dopłat bezpośrednich do swojej produkcji, powinna być priorytetem.</body>
      <spans>
        <span start="457" end="582">ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy </span>
        <span start="589" end="615">to umowa na budowę systemu</span>
        <span start="640" end="648">. Druga </span>
        <span start="654" end="669">to kontrakt na </span>
        <span start="680" end="695">obsługę systemu</span>
        <span start="725" end="727">. </span>
        <span start="738" end="814">zarówno polska, jak i unijna strona podważała intencje zawarcia pierwszej z </span>
        <span start="819" end="823">umów</span>
        <span start="847" end="849">. </span>
        <span start="872" end="888">piętnowana jest </span>
        <span start="905" end="922">umowa serwisowa. </span>
        <span start="1239" end="1254">Prezes agencji </span>
        <span start="1284" end="1325">przesłał do HP dwie propozycje. Pierwsza </span>
        <span start="1332" end="1420">to bezwzględne rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu. </span>
        <span start="1852" end="1874">Druga propozycja jest </span>
        <span start="1885" end="1953">groźbą. Agencja poinformowała HP, że jeżeli firma nie zgodzi się na </span>
        <span start="1962" end="2001">warunki, to zakończy z nią współpracę. </span>
        <span start="3703" end="3734">Wśród zarzutów postawionych HP </span>
        <span start="3766" end="3777">wymieniono </span>
        <span start="3783" end="3800">posługiwanie się </span>
        <span start="3803" end="3819">podwykonawcami. </span>
        <span start="4161" end="4181">Bentkowski wymienił </span>
        <span start="4187" end="4217">winnych zaistniałej sytuacji. </span>
        <span start="4659" end="4713">

Andrzej Dopierała, prezes Hewlett-Packard w Polsce

</span>
        <span start="5018" end="5061">Propozycje ARiMR całkowicie zmieniają sens </span>
        <span start="5065" end="5122">umowy, a mamy przecież podpisane umowy z podwykonawcami, </span>
        <span start="5151" end="5160">prace są </span>
        <span start="5171" end="5185">zaawansowane. </span>
        <span start="5316" end="5338">propozycje agencji to </span>
        <span start="5353" end="5364">ultimatum. </span>
        <span start="5367" end="5374">chcemy </span>
        <span start="5383" end="5432">renegocjować umowę, ale tego nie da się zrobić w </span>
        <span start="5438" end="5554">16 godzin. Co do umowy serwisowej, to jest to odwracanie uwagi od ważniejszego problemu, jakim jest budowa systemu. </span>
        <span start="6042" end="6053">

KOMENTARZ</span>
        <span start="6078" end="6138">

Agencja Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa złożyła </span>
        <span start="6145" end="6171">Hewlett-Packard propozycję</span>
        <span start="6189" end="6191">. </span>
        <span start="6217" end="6278">firma miała zrezygnować z części kontraktu na budowę systemu </span>
        <span start="6329" end="6335">IACS. </span>
        <span start="6340" end="6382">rezygnacja oznaczałaby utratę 100 mln euro</span>
        <span start="6454" end="6472">. Ktoś kto składa </span>
        <span start="6484" end="6515">firmie taką ofertę i liczy, że </span>
        <span start="6531" end="6545">ją zaakceptuje</span>
        <span start="6546" end="6552"> jest </span>
        <span start="6557" end="6563">naiwny</span>
        <span start="6630" end="6631">.</span>
        <span start="6715" end="6788"> "Rzeczpospolita" opisywała protokół z kontroli przeprowadzonej w agencji</span>
        <span start="6818" end="6820">. </span>
        <span start="6843" end="6936">trudno nie odnieść wrażenia, że firmy starające się o budowę systemu porozumiały się, tak że </span>
        <span start="6946" end="7017">przegrani i konkurenci Hewlett-Packard zostali podwykonawcami tej firmy</span>
        <span start="7082" end="7099">. Takich działań </span>
        <span start="7105" end="7138">nie można uznać za dobrą praktykę</span>
        <span start="7149" end="7151">. </span>
        <span start="7353" end="7360">budowa </span>
        <span start="7370" end="7497">systemu IACS, bez którego polscy rolnicy nie będą otrzymywać dopłat bezpośrednich do swojej produkcji, powinna być priorytetem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Doszło do konfliktu pomiędzy Agencją Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa a firmą Hewlett-Packard w związku ze zbudowaniem programu Zintegrowanego Systemu Zarządzania i Kontroli (IACS) i jego późniejszym serwisowaniem. ARiMR postawiła nowe żądania, posądzając HP o niewykonywanie umowy i niejasne kombinacje prawne. HP zaś broni się tym, że prace nad projektem są zaawansowane, a Agencja szantażuje firmę zerwaniem umowy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące Systemu IACS z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy to umowa na budowę systemu. Druga to kontrakt na obsługę systemu. Prezes agencji przesłał do HP dwie propozycje. Pierwsza to bezwzględne rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu. Druga propozycja jest groźbą. Agencja poinformowała HP, że jeżeli firma nie zgodzi się na warunki, to zakończy z nią współpracę.</body>
      <spans>
        <span start="457" end="495">ARiMR zawarła dwa kontrakty dotyczące </span>
        <span start="510" end="518">Systemu </span>
        <span start="542" end="546">IACS</span>
        <span start="547" end="582"> z firmą Hewlett-Packard. Pierwszy </span>
        <span start="589" end="615">to umowa na budowę systemu</span>
        <span start="640" end="648">. Druga </span>
        <span start="654" end="669">to kontrakt na </span>
        <span start="680" end="695">obsługę systemu</span>
        <span start="725" end="727">. </span>
        <span start="1239" end="1254">Prezes agencji </span>
        <span start="1284" end="1325">przesłał do HP dwie propozycje. Pierwsza </span>
        <span start="1332" end="1420">to bezwzględne rozwiązanie umowy serwisowej i renegocjacja kontraktu na budowę systemu. </span>
        <span start="1852" end="1874">Druga propozycja jest </span>
        <span start="1885" end="1953">groźbą. Agencja poinformowała HP, że jeżeli firma nie zgodzi się na </span>
        <span start="1962" end="2000">warunki, to zakończy z nią współpracę.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
