<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200203280017">
  <date>2002-03-28</date>
  <title>Spada sprzedaż producentów sprzętu</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Tomasz Świderek</authors>
  <body>Nowe technologie

Telekomy ograniczają inwestycje

Spada sprzedaż producentów sprzętu

Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.

Łączna globalna sprzedaż Alcatela, Ericssona, Lucenta, Nokii, Nortelu, Motoroli, Siemensa i wielu innych producentów sprzętu telekomunikacyjnego była w ubiegłym roku - według szacunków banku inwestycyjnego Morgan Stanley - o 1 proc. niższa niż w 2001 r. i wyniosła 233,3 mld USD. W tym roku Morgan Stanley oczekuje spadku wydatków inwestycyjnych telekomów o kolejne 18 proc. do 190,4 mld USD. Tylko w Europie i Japonii rynek ma być względnie stabilny - spadki nakładów inwestycyjnych wyniosą 2 proc. - w pozostałych regionach inwestycje skurczą się o 22 do 36 proc.

Według analityków Morgan Stanley, kolejne lata także przyniosą ograniczenia inwestycji, ale będą one już mniejsze, w tym o 5 proc. w 2003 r.

Równie pesymistycznie na rynek sprzętu telekomunikacyjnego patrzą analitycy JP Morgan. Ich zdaniem, tegoroczne inwestycje operatorów komórkowych w infrastrukturę spadną o 13 proc., w 2003 r. o dalsze 5 proc. Analitycy Deutsche Banku szacują, że operatorzy komórkowi zmniejszą w tym roku inwestycje infrastrukturalne o 11 proc., ale w 2003 r. wzrosną one o 11 proc. Można szacować, że operatorzy komórkowi wydają co czwartego dolara inwestowanego w sieć przez telekomy.

Wielkie długi do spłacenia

Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. Pojawiały się nowe firmy telekomunikacyjne, które po zdobyciu pieniędzy od inwestorów czy to przez emisję akcji, czy to sprzedając obligacje lub zaciągając dług w bankach przystępowały do budowy sieci. Dziś po wielu operatorach alternatywnych pozostały niespłacone długi i sporo nikomu dziś niepotrzebnej infrastruktury, którą można kupić za stosunkowo małe pieniądze.

W końcu poprzedniego stulecia także operatorzy narodowi intensywnie modernizowali swoje sieci. Kulminacja wydatków przypadła na 2000 r., gdy w Europie sprzedawano licencje na telefonię komórkową trzeciej generacji. Telekomy śmiało oferowały wielkie kwoty za licencje w Wielkiej Brytanii i Niemczech. Potem przyszło opamiętanie, ale i tak w Europie na licencje UMTS wydano ponad 100 mld USD.

W międzyczasie zadłużenie firm telekomunikacyjnych niebezpiecznie wzrosło. Dług France Telecom sięgał 65 mld EUR. Równie wysokie było zadłużenie Deutsche Telekom. Wierzytelności mniejszych operatorów takich jak holenderski KPN były co prawda niższe, ale stanowczo za wysokie jak na możliwości finansowe tych firm. Operatorzy narodowi podjęli próby zmniejszenia długu. Ci, którzy mogli, sprzedawali akcje nowych emisji lub wprowadzali na giełdy swe działy telefonii komórkowej. Inni wyprzedawali budynki i majątek nie związany z główną działalnością. Wszyscy ograniczali inwestycje.

Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku zajadłej wojny o klienta ceny niektórych usług, np. związanych z przesyłem danych, spadły poniżej kosztów i nie gwarantują zwrotu z inwestycji.

Tniemy inwestycje

W ostatnich dniach Deutsche Telekom, największa firma telekomunikacyjna w Europie oświadczyła, że zmniejszy tegoroczne inwestycje związane z budową sieci o 10 proc. do 9 mld EUR. France Telecom przedstawiając wyniki za 2001 r. oświadczył, że utrzyma w tym roku inwestycje na poziomie z 2001 r. O zmniejszeniu planów inwestycyjnych poinformował też mmo2, kontrolowany przez British Telecom piąty co do wielkości operator telefonii komórkowej w Europie, a także Vodafone i China Mobile, najwięksi światowi operatorzy komórkowi. Hiszpańska Telefonica, która w ub.r. na inwestycje wydała 8,4 mld EUR (o 7,9 proc. mniej niż w 2000 r.) zapowiedziała zmniejszenie wydatków także w tym roku.

Także nasze firmy telekomunikacyjne tną inwestycje. W ub.r. Telekomunikacja Polska SA zainwestowała 4,8 mld zł, o 2,5 proc. mniej niż w 2000 r. Tegoroczne inwestycje TP SA szacuje na 4,3 mld zł. Wydatki inwestycyjne mocno zredukowała ocierająca się o bankructwo Netia, największy alternatywny operator w Polsce. Telefonia Dialog, drugi co do wielkości operator alternatywny w ub.r. zainwestował 562 mln zł, o 10 proc. mniej niż planował. W tym roku chce wydać 500 mln zł.

Spośród sieci telefonii komórkowej wzrost wydatków inwestycyjnych w tym roku zapowiada kontrolowany przez TP SA i France Telecom PTK Centertel oraz Polkomtel. Centertel, który w 2001 r. zainwestował w sieć 1,3 mld zł, w tym roku chce wydać kolejne 1,4 mld zł. Polkomtel, który w ub.r. wydał na inwestycje 938,5 mln zł, o 22 proc. mniej niż planował, w 2002 r. gotów jest zainwestować 1 mld zł. Stabilizację inwestycji na poziomie 2001 r. zapowiada Polska Telefonia Cyfrowa, największy polski operator komórkowy. Firma w 2001 r. zainwestowała 1,14 mld zł, o 20 proc. mniej niż rok wcześniej.

Według analityków Deutsche Banku, typowy operator komórkowy ok. 60 proc. pieniędzy przeznaczonych na inwestycje wydaje na rozbudowę sieci. Reszta to wydatki m.in. na technologie informatyczne, a także na centra obsługi klientów.

Oszczędności dziś, a jutro

Szukając oszczędności operatorzy telefonii stacjonarnej ograniczają inwestycje w sieć, koncentrując się na jej lepszym wykorzystaniu. W ocenie analityków ING Barings, planowane przez TP SA ograniczenie nakładów na sieć krótkoterminowo przyniesie pozytywne efekty, ale w dłuższej perspektywie odbije się na jakości usługi i możliwości oferowania klientom nowych rozwiązań. Inaczej rzecz ujmując, za kilka lat TP SA z przyczyn technicznych nie będzie w stanie sprzedać swoim abonentom takich nowoczesnych usług, na które będzie popyt. Co wtedy zrobi klient? Zapewne poszuka alternatywnego dostawcy.

Już dziś wielu abonentów TP SA "z przyczyn technicznych" nie może korzystać z szybkiego dostępu do Internetu, czy to w technologii SDI, czy ADSL. W tej sytuacji ci, którzy mogą wybierać dostawców, decydują się albo na dostęp do Internetu za pomocą sieci telewizji kablowych, albo poprzez radiodostęp.

Niższe ratingi

Najwięksi producenci sprzętu telekomunikacyjnego, za wyjątkiem Nokii, dość pesymistycznie patrzą na ten rok. Ericsson spodziewa się ok. 10 proc. spadku sprzedaży sprzętu do budowy sieci. Motorola sądzi, że rynek sprzętu dla telefonii komórkowej skurczy się w tym roku o 4 proc. Jedynie Nokia jest optymistyczna i uważa, że w tym roku zwiększy sprzedaż sprzętu o 15 proc. W ocenie Ericssona dopiero 2003 r. przyniesie 10-proc. wzrost sprzedaży infrastruktury komórkowej.

Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz związane z nią spadki wyników, a często wielkie straty producentów sprzętu sprawiły, że do akcji weszły agencje ratingowe i zaczęły znów obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego. 13 marca był pechowy dla Nortel Networks. Agencja Moody's zmniejszyła rating spółki z Baa2 do Baa3 z możliwością dalszego obniżenia. W ocenie agencji, niepokojące jest m.in. to, że producenci sprzętu, w tym Nortel, aby zdobyć kontrakt, nadal decydują się na jego finansowanie. W ub.r. w wyniku bankructw odbiorców sprzętu wielu producentów musiało spisać sprzedany na kredyt sprzęt w straty.

22 marca Moody's obniżył z Ba3 do B2 rating Lucent Technologies. Kilka dni wcześniej inna agencja ratingowa - S&amp;P - obniżyła ocenę wiarygodności Lucenta z BB- do B+.

Tomasz Świderek</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W latach 1999-2000 zachwiała się sytuacja finansowa firm telekomunikacyjnych na całym świecie. Teraz firmy próbują odzyskać równowagę, między innymi poprzez ograniczanie inwestycji. W rezultacie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego. Analitycy twierdzą, że liczba inwestycji w tym roku i przyszłych latach wciąż będzie się zmniejszać.
Inwestycje rosły znacząco pod koniec lat 90. Firmy pożyczały na ten cel pieniądze, a w wyniku większej konkurencji i mocniejszej pozycji regulatorów rynku ceny usług spadły i wiele inwestycji się nie zwróciło.
Analitycy są zdania, że ograniczenia inwestycji przyniosą straty, bo firmy nie będą w stanie zaoferować klientom rozwiązań, na jakie będzie popyt. W związku z pesymistyczną sytuacją na rynku agencje ratingowe ponownie obniżyły oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.
Łączna globalna sprzedaż producentów sprzętu telekomunikacyjnego była w ubiegłym roku o 1 proc. niższa niż w 2001 r. W tym roku Morgan Stanley oczekuje spadku wydatków inwestycyjnych telekomów o kolejne 18 proc. 
Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku zajadłej wojny o klienta ceny niektórych usług spadły poniżej kosztów i nie gwarantują zwrotu z inwestycji.Szukając oszczędności operatorzy telefonii stacjonarnej ograniczają inwestycje w sieć, koncentrując się na jej lepszym wykorzystaniu.</body>
      <spans>
        <span start="87" end="159">Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą </span>
        <span start="178" end="310">równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
        <span start="311" end="336">
Łączna globalna sprzedaż</span>
        <span start="416" end="477"> producentów sprzętu telekomunikacyjnego była w ubiegłym roku</span>
        <span start="534" end="565"> o 1 proc. niższa niż w 2001 r.</span>
        <span start="591" end="686"> W tym roku Morgan Stanley oczekuje spadku wydatków inwestycyjnych telekomów o kolejne 18 proc.</span>
        <span start="704" end="705"> </span>
        <span start="2949" end="3140">
Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku zajadłej wojny o klienta ceny niektórych usług</span>
        <span start="3176" end="3237"> spadły poniżej kosztów i nie gwarantują zwrotu z inwestycji.</span>
        <span start="5266" end="5399">Szukając oszczędności operatorzy telefonii stacjonarnej ograniczają inwestycje w sieć, koncentrując się na jej lepszym wykorzystaniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W latach 1999-2000 zachwiała się sytuacja finansowa firm telekomunikacyjnych na całym świecie. Teraz firmy próbują odzyskać równowagę, między innymi poprzez ograniczanie inwestycji. W rezultacie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego. Analitycy twierdzą, że liczba inwestycji w tym roku i przyszłych latach wciąż będzie się zmniejszać.
Inwestycje rosły znacząco pod koniec lat 90. Pojawiły się wtedy budujące swe sieci nowe firmy telekomunikacyjne. W tym celu pozyskiwały one fundusze od inwestorów, sprzedawały obligacje lub zaciągały długi w bankach. Rozwijali się także operatorzy narodowi. W międzyczasie zadłużenie firm telekomunikacyjnych rosło. Ponadto w wyniku większej konkurencji i mocniejszej pozycji regulatorów rynku ceny usług spadły, a wiele inwestycji się nie zwróciło.
Jedne z największych firm telekomunikacyjnych na świecie – Deutsche Telekom, France Telecom, British Telecom, Vodafone, China Mobile i Telefonica ogłosiły ostatnio ograniczenie inwestycji. Także polskie firmy – TP SA, Netia i Telefonia Dialog tną koszty. Jeśli chodzi o sieci telefonii komórkowej, wzrost wydatków na inwestycje w tym roku zapowiedziały tylko Centertel i Polkomtel – odpowiednio 1,4 oraz 1 mld zł.
Analitycy są zdania, że telefonie stacjonarne, które ograniczają inwestycje w sieć, w dłuższej perspektywie poniosą straty, bo nie będą w stanie zaoferować klientom rozwiązań, na jakie będzie popyt. Znaczący producenci sprzętu telekomunikacyjnego, poza Nokią, spodziewają się spadku sprzedaży sprzętu. W związku z pesymistyczną sytuacją na rynku agencje ratingowe ponownie obniżyły oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.
Łączna globalna sprzedaż Alcatela, Ericssona, Lucenta, Nokii, Nortelu, Motoroli, Siemensa i wielu innych producentów sprzętu telekomunikacyjnego była w ubiegłym roku - według szacunków banku inwestycyjnego Morgan Stanley - o 1 proc. niższa niż w 2001 r. W tym roku Morgan Stanley oczekuje spadku wydatków inwestycyjnych telekomów o kolejne 18 proc. Tylko w Europie i Japonii rynek ma być względnie stabilny.
Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku zajadłej wojny o klienta ceny niektórych usług, np. związanych z przesyłem danych, spadły poniżej kosztów i nie gwarantują zwrotu z inwestycji.
Szukając oszczędności operatorzy telefonii stacjonarnej ograniczają inwestycje w sieć, koncentrując się na jej lepszym wykorzystaniu. W ocenie analityków ING Barings, planowane przez TP SA ograniczenie nakładów na sieć krótkoterminowo przyniesie pozytywne efekty, ale w dłuższej perspektywie odbije się na jakości usługi i możliwości oferowania klientom nowych rozwiązań. Co wtedy zrobi klient? Zapewne poszuka alternatywnego dostawcy.
Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz związane z nią spadki wyników, a często wielkie straty producentów sprzętu sprawiły, że do akcji weszły agencje ratingowe i zaczęły znów obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego.</body>
      <spans>
        <span start="87" end="310">Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
        <span start="311" end="565">
Łączna globalna sprzedaż Alcatela, Ericssona, Lucenta, Nokii, Nortelu, Motoroli, Siemensa i wielu innych producentów sprzętu telekomunikacyjnego była w ubiegłym roku - według szacunków banku inwestycyjnego Morgan Stanley - o 1 proc. niższa niż w 2001 r.</span>
        <span start="591" end="686"> W tym roku Morgan Stanley oczekuje spadku wydatków inwestycyjnych telekomów o kolejne 18 proc.</span>
        <span start="704" end="762"> Tylko w Europie i Japonii rynek ma być względnie stabilny</span>
        <span start="810" end="811">.</span>
        <span start="2949" end="3237">
Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku zajadłej wojny o klienta ceny niektórych usług, np. związanych z przesyłem danych, spadły poniżej kosztów i nie gwarantują zwrotu z inwestycji.</span>
        <span start="5265" end="5637">
Szukając oszczędności operatorzy telefonii stacjonarnej ograniczają inwestycje w sieć, koncentrując się na jej lepszym wykorzystaniu. W ocenie analityków ING Barings, planowane przez TP SA ograniczenie nakładów na sieć krótkoterminowo przyniesie pozytywne efekty, ale w dłuższej perspektywie odbije się na jakości usługi i możliwości oferowania klientom nowych rozwiązań.</span>
        <span start="5798" end="5862"> Co wtedy zrobi klient? Zapewne poszuka alternatywnego dostawcy.</span>
        <span start="6181" end="6182">
</span>
        <span start="6653" end="6901">Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz związane z nią spadki wyników, a często wielkie straty producentów sprzętu sprawiły, że do akcji weszły agencje ratingowe i zaczęły znów obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W latach 1999-2000 zachwiała się sytuacja finansowa firm telekomunikacyjnych na całym świecie, ponieważ wydawały one dużo pieniędzy na inwestycje, a ceny usług spadły. Teraz firmy próbują odzyskać równowagę poprzez ograniczanie inwestycji. W rezultacie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego. Analitycy twierdzą, że liczba inwestycji w tym roku i przyszłych latach wciąż będzie się zmniejszać.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.
Łączna globalna sprzedaż producentów sprzętu telekomunikacyjnego była w ubiegłym roku o 1 proc. niższa niż w 2001 r. W tym roku Morgan Stanley oczekuje spadku wydatków inwestycyjnych telekomów o kolejne 18 proc.</body>
      <spans>
        <span start="87" end="159">Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą </span>
        <span start="178" end="252">równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie</span>
        <span start="266" end="310"> spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
        <span start="311" end="336">
Łączna globalna sprzedaż</span>
        <span start="416" end="477"> producentów sprzętu telekomunikacyjnego była w ubiegłym roku</span>
        <span start="534" end="565"> o 1 proc. niższa niż w 2001 r.</span>
        <span start="591" end="686"> W tym roku Morgan Stanley oczekuje spadku wydatków inwestycyjnych telekomów o kolejne 18 proc.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.
Według analityków, kolejne lata także przyniosą ograniczenia inwestycji.
W końcu poprzedniego stulecia operatorzy narodowi intensywnie modernizowali swoje sieci. Kulminacja wydatków przypadła na 2000 r., gdy w Europie sprzedawano licencje na telefonię komórkową trzeciej generacji (UMTS).
Zadłużenie firm telekomunikacyjnych niebezpiecznie wzrosło. Operatorzy narodowi podjęli próby zmniejszenia długu, sprzedając akcje nowych emisji, wprowadzając na giełdy swe działy telefonii komórkowej, wyprzedając majątek. Wszyscy ograniczali inwestycje.
Większość producentów sprzętu telekomunikacyjnego pesymistycznie patrzy na ten rok. Dodatkowo agencje ratingowe obniżają oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego. Tylko w Europie i Japonii rynek ma być względnie stabilny. Także nasze firmy telekomunikacyjne tną inwestycje. planowane przez TP SA ograniczenie nakładów na sieć krótkoterminowo przyniesie efekty, ale w dłuższej perspektywie odbije się na jakości usługi i możliwości oferowania klientom nowych rozwiązań. Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz  spadki wyników sprawiły, że do akcji weszły agencje ratingowe i zaczęły obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu. W ub.r. w wyniku bankructw odbiorców sprzętu wielu producentów musiało spisać sprzedany na kredyt sprzęt w straty.</body>
      <spans>
        <span start="87" end="158">Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą</span>
        <span start="177" end="310"> równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
        <span start="704" end="762"> Tylko w Europie i Japonii rynek ma być względnie stabilny</span>
        <span start="876" end="877">.</span>
        <span start="1962" end="1963"> </span>
        <span start="3943" end="3995">Także nasze firmy telekomunikacyjne tną inwestycje. </span>
        <span start="5433" end="5511">planowane przez TP SA ograniczenie nakładów na sieć krótkoterminowo przyniesie</span>
        <span start="5521" end="5638"> efekty, ale w dłuższej perspektywie odbije się na jakości usługi i możliwości oferowania klientom nowych rozwiązań. </span>
        <span start="6653" end="6696">Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz </span>
        <span start="6710" end="6725"> spadki wyników</span>
        <span start="6770" end="6828"> sprawiły, że do akcji weszły agencje ratingowe i zaczęły </span>
        <span start="6833" end="6880">obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu</span>
        <span start="6900" end="6901">.</span>
        <span start="7178" end="7293"> W ub.r. w wyniku bankructw odbiorców sprzętu wielu producentów musiało spisać sprzedany na kredyt sprzęt w straty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.
Według analityków, kolejne lata także przyniosą ograniczenia inwestycji, ale będą one już mniejsze.
Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. Pojawiały się nowe firmy telekomunikacyjne, które po zdobyciu pieniędzy od inwestorów przystępowały do budowy sieci. Dziś po wielu operatorach alternatywnych pozostały niespłacone długi i sporo nikomu dziś niepotrzebnej infrastruktury.
W końcu poprzedniego stulecia także operatorzy narodowi intensywnie modernizowali swoje sieci. Kulminacja wydatków przypadła na 2000 r., gdy w Europie sprzedawano licencje na telefonię komórkową trzeciej generacji (UMTS).
W międzyczasie zadłużenie firm telekomunikacyjnych niebezpiecznie wzrosło. Operatorzy narodowi podjęli próby zmniejszenia długu. Ci, którzy mogli, sprzedawali akcje nowych emisji lub wprowadzali na giełdy swe działy telefonii komórkowej. Inni wyprzedawali budynki i majątek nie związany z główną działalnością. Wszyscy ograniczali inwestycje. Przy czym ograniczenie nakładów na sieć krótkoterminowo przyniesie pozytywne efekty, ale w dłuższej perspektywie odbije się na jakości usługi i możliwości oferowania klientom nowych rozwiązań.
Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych.
Najwięksi producenci sprzętu telekomunikacyjnego, za wyjątkiem Nokii, dość pesymistycznie patrzą na ten rok. Na dodatek agencje ratingowe zaczęły obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.
Łączna globalna sprzedaż Alcatela, Ericssona, Lucenta, Nokii, Nortelu, Motoroli, Siemensa i wielu innych producentów sprzętu telekomunikacyjnego była w ubiegłym roku niższa niż w 2001 r. Tylko w Europie i Japonii rynek ma być względnie stabilny.
Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. Pojawiały się nowe firmy telekomunikacyjne, które po zdobyciu pieniędzy przystępowały do budowy sieci. Dziś po wielu operatorach alternatywnych pozostały niespłacone długi i sporo nikomu dziś niepotrzebnej infrastruktury, którą można kupić za stosunkowo małe pieniądze.
Także nasze firmy telekomunikacyjne tną inwestycje. planowane przez TP SA ograniczenie nakładów na sieć krótkoterminowo przyniesie pozytywne efekty, ale w dłuższej perspektywie odbije się na jakości usługi i możliwości oferowania klientom nowych rozwiązań. Inaczej rzecz ujmując, za kilka lat TP SA z przyczyn technicznych nie będzie w stanie sprzedać swoim abonentom takich nowoczesnych usług, na które będzie popyt. Co wtedy zrobi klient? Zapewne poszuka alternatywnego dostawcy.
Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz związane z nią spadki wyników sprawiły, że do akcji weszły agencje ratingowe i zaczęły znów obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego. W ub.r. w wyniku bankructw odbiorców sprzętu wielu producentów musiało spisać sprzedany na kredyt sprzęt w straty.</body>
      <spans>
        <span start="87" end="158">Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą</span>
        <span start="177" end="311"> równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.
</span>
        <span start="312" end="477">Łączna globalna sprzedaż Alcatela, Ericssona, Lucenta, Nokii, Nortelu, Motoroli, Siemensa i wielu innych producentów sprzętu telekomunikacyjnego była w ubiegłym roku</span>
        <span start="544" end="565"> niższa niż w 2001 r.</span>
        <span start="704" end="762"> Tylko w Europie i Japonii rynek ma być względnie stabilny</span>
        <span start="876" end="877">.</span>
        <span start="1518" end="1677">
Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. Pojawiały się nowe firmy telekomunikacyjne, które po zdobyciu pieniędzy </span>
        <span start="1776" end="1974">przystępowały do budowy sieci. Dziś po wielu operatorach alternatywnych pozostały niespłacone długi i sporo nikomu dziś niepotrzebnej infrastruktury, którą można kupić za stosunkowo małe pieniądze.
</span>
        <span start="3943" end="3995">Także nasze firmy telekomunikacyjne tną inwestycje. </span>
        <span start="5433" end="5862">planowane przez TP SA ograniczenie nakładów na sieć krótkoterminowo przyniesie pozytywne efekty, ale w dłuższej perspektywie odbije się na jakości usługi i możliwości oferowania klientom nowych rozwiązań. Inaczej rzecz ujmując, za kilka lat TP SA z przyczyn technicznych nie będzie w stanie sprzedać swoim abonentom takich nowoczesnych usług, na które będzie popyt. Co wtedy zrobi klient? Zapewne poszuka alternatywnego dostawcy.</span>
        <span start="6652" end="6725">
Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz związane z nią spadki wyników</span>
        <span start="6770" end="6901"> sprawiły, że do akcji weszły agencje ratingowe i zaczęły znów obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
        <span start="7178" end="7293"> W ub.r. w wyniku bankructw odbiorców sprzętu wielu producentów musiało spisać sprzedany na kredyt sprzęt w straty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.
Według analityków, kolejne lata także przyniosą ograniczenia.
Większość producentów sprzętu telekomunikacyjnego pesymistycznie patrzy na ten rok tym bardziej, że agencje ratingowe obniżają oceny ich wiarygodności.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego. Także nasze firmy tną inwestycje. agencje ratingowe zaczęły obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu. W ub.r. w wyniku bankructw odbiorców sprzętu wielu producentów musiało spisać sprzedany na kredyt sprzęt w straty.</body>
      <spans>
        <span start="87" end="148">Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać</span>
        <span start="177" end="253"> równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie </span>
        <span start="267" end="310">spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
        <span start="704" end="705"> </span>
        <span start="3943" end="3961">Także nasze firmy </span>
        <span start="3979" end="3995">tną inwestycje. </span>
        <span start="6800" end="6818">agencje ratingowe </span>
        <span start="6820" end="6828">zaczęły </span>
        <span start="6833" end="6880">obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu</span>
        <span start="6900" end="6901">.</span>
        <span start="7178" end="7293"> W ub.r. w wyniku bankructw odbiorców sprzętu wielu producentów musiało spisać sprzedany na kredyt sprzęt w straty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. W tym okresie niebezpiecznie wzrosło zadłużenie operatorów intensywnie modernizujących swoje sieci, natomiast w wyniku wojny o klienta spadły ceny usług telekomunikacyjnych. Jedną z metod zmniejszenia długu jest ograniczanie inwestycji, w tym nakładów na rozbudowę sieci. Takie działania krótkoterminowo przyniosą pozytywne efekty, ale w dłuższej perspektywie negatywnie odbiją się na jakości usługi i możliwości oferowania klientom nowych rozwiązań. Cięcie inwestycji wpływa na obniżenie sprzedaży sprzętu telekomunikacyjnego. Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz związane z nią spadki wyników producentów sprzętu sprawiły, że agencje ratingowe zaczęły znów obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. Pojawiały się nowe firmy telekomunikacyjne, które po zdobyciu pieniędzy od inwestorów przystępowały do budowy sieci. Dziś po wielu operatorach alternatywnych pozostały niespłacone długi i sporo nikomu dziś niepotrzebnej infrastruktury.W międzyczasie zadłużenie firm telekomunikacyjnych niebezpiecznie wzrosło.Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku zajadłej wojny o klienta ceny niektórych usług nie gwarantują zwrotu z inwestycji.</body>
      <spans>
        <span start="87" end="310">Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
        <span start="1519" end="1691">Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. Pojawiały się nowe firmy telekomunikacyjne, które po zdobyciu pieniędzy od inwestorów </span>
        <span start="1776" end="1924">przystępowały do budowy sieci. Dziś po wielu operatorach alternatywnych pozostały niespłacone długi i sporo nikomu dziś niepotrzebnej infrastruktury</span>
        <span start="1972" end="1973">.</span>
        <span start="2367" end="2441">W międzyczasie zadłużenie firm telekomunikacyjnych niebezpiecznie wzrosło.</span>
        <span start="2950" end="3140">Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku zajadłej wojny o klienta ceny niektórych usług</span>
        <span start="3201" end="3237"> nie gwarantują zwrotu z inwestycji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. Operatorzy narodowi intensywnie modernizowali swoje sieci. Pojawiały się nowe firmy telekomunikacyjne, które przystępowały do budowy swoich sieci. W międzyczasie zadłużenie firm telekomunikacyjnych niebezpiecznie wzrosło. Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku wojny o klienta ceny niektórych usług spadły poniżej kosztów i nie gwarantują zwrotu z inwestycji.
Obecnie firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą równowagę finansową. Jedną z metod zmniejszenia długu jest ograniczanie inwestycji, w tym nakładów na rozbudowę sieci. Wydatki inwestycyjne zredukowały m.in. nasze firmy telekomunikacyjne: TP SA, Netia, Telefonia Dialog i Polska Telefonia Cyfrowa. W ocenie analityków ING Barings planowane przez TP SA ograniczenie nakładów na sieć krótkoterminowo przyniesie pozytywne efekty, ale w dłuższej perspektywie odbije się na jakości usługi i możliwości oferowania klientom nowych rozwiązań, co w wielu wypadkach doprowadzi do utraty klientów na rzecz alternatywnych dostawców. Cięcie inwestycji wpływa na obniżenie sprzedaży sprzętu telekomunikacyjnego. Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz związane z nią spadki wyników, a często wielkie straty producentów sprzętu sprawiły, że agencje ratingowe zaczęły obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego. W ocenie agencji niepokojące jest m.in. to, że producenci sprzętu, aby zdobyć kontrakt, decydują się na sprzedaż sprzętu na kredyt.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. Pojawiały się nowe firmy telekomunikacyjne, które po zdobyciu pieniędzy od inwestorów czy to przez emisję akcji, czy to sprzedając obligacje lub zaciągając dług w bankach przystępowały do budowy sieci. Dziś po wielu operatorach alternatywnych pozostały niespłacone długi i sporo nikomu dziś niepotrzebnej infrastruktury.W międzyczasie zadłużenie firm telekomunikacyjnych niebezpiecznie wzrosło. Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku zajadłej wojny o klienta ceny niektórych usług nie gwarantują zwrotu z inwestycji.W ostatnich dniach Deutsche Telekom, największa firma telekomunikacyjna w Europie oświadczyła, że zmniejszy tegoroczne inwestycje związane z budową sieci o 10 proc. O zmniejszeniu planów inwestycyjnych poinformował też mmo2, Vodafone i China Mobile. Także nasze firmy telekomunikacyjne tną inwestycje. typowy operator komórkowy ok. 60 proc. pieniędzy przeznaczonych na inwestycje wydaje na rozbudowę sieci. Reszta to wydatki m.in. na technologie informatyczne, a także na centra obsługi klientów.Najwięksi producenci sprzętu telekomunikacyjnego, za wyjątkiem Nokii, pesymistycznie patrzą na ten rok. Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz związane z nią spadki wyników sprawiły, że agencje ratingowe zaczęły znów obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego.</body>
      <spans>
        <span start="87" end="310">Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
        <span start="1519" end="1924">Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. Pojawiały się nowe firmy telekomunikacyjne, które po zdobyciu pieniędzy od inwestorów czy to przez emisję akcji, czy to sprzedając obligacje lub zaciągając dług w bankach przystępowały do budowy sieci. Dziś po wielu operatorach alternatywnych pozostały niespłacone długi i sporo nikomu dziś niepotrzebnej infrastruktury</span>
        <span start="1972" end="1973">.</span>
        <span start="2367" end="2442">W międzyczasie zadłużenie firm telekomunikacyjnych niebezpiecznie wzrosło. </span>
        <span start="2950" end="3140">Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku zajadłej wojny o klienta ceny niektórych usług</span>
        <span start="3201" end="3237"> nie gwarantują zwrotu z inwestycji.</span>
        <span start="3258" end="3423">W ostatnich dniach Deutsche Telekom, największa firma telekomunikacyjna w Europie oświadczyła, że zmniejszy tegoroczne inwestycje związane z budową sieci o 10 proc. </span>
        <span start="3552" end="3612">O zmniejszeniu planów inwestycyjnych poinformował też mmo2, </span>
        <span start="3718" end="3741">Vodafone i China Mobile</span>
        <span start="3782" end="3784">. </span>
        <span start="3943" end="3995">Także nasze firmy telekomunikacyjne tną inwestycje. </span>
        <span start="5042" end="5236">typowy operator komórkowy ok. 60 proc. pieniędzy przeznaczonych na inwestycje wydaje na rozbudowę sieci. Reszta to wydatki m.in. na technologie informatyczne, a także na centra obsługi klientów.</span>
        <span start="6182" end="6252">Najwięksi producenci sprzętu telekomunikacyjnego, za wyjątkiem Nokii, </span>
        <span start="6257" end="6291">pesymistycznie patrzą na ten rok. </span>
        <span start="6653" end="6725">Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz związane z nią spadki wyników</span>
        <span start="6770" end="6784"> sprawiły, że </span>
        <span start="6800" end="6818">agencje ratingowe </span>
        <span start="6820" end="6901">zaczęły znów obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod zmniejszenia długu jest ograniczanie inwestycji. Wpływa to na obniżenie sprzedaży sprzętu telekomunikacyjnego. W konsekwencji agencje ratingowe zaczęły obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu. Analitycy ostrzegają, że ograniczenie nakładów na sieć w dłuższej perspektywie zmniejszy konkurencyjność operatorów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Firmy telekomunikacyjne starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku zajadłej wojny o klienta ceny niektórych usług nie gwarantują zwrotu z inwestycji.</body>
      <spans>
        <span start="87" end="111">Firmy telekomunikacyjne </span>
        <span start="128" end="310">starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
        <span start="2950" end="3140">Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku zajadłej wojny o klienta ceny niektórych usług</span>
        <span start="3201" end="3237"> nie gwarantują zwrotu z inwestycji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Pod koniec lat 90. miał miejsce radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji, którego kulminacja nastąpiła w 2000 r., kiedy w Europie sprzedawano licencje na telefonię komórkową trzeciej generacji. Tymczasem niebezpiecznie wzrosło zadłużenie firm telekomunikacyjnych. Jedną z metod jego redukcji jest obecnie ograniczanie inwestycji, które nasila się z roku na rok. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego. Cierpią na tym jego producenci, którym agencje ratingowe zaczęły obniżać oceny wiarygodności kredytowej. Niedoinwestowanie telefonii jest niebezpieczne dla przyszłości branży, ponieważ z przyczyn technicznych nie będzie ona w stanie oferować klientom usług, na które będzie popyt. Zjawisko to obserwujemy w Polsce już teraz na rynku dostępu do szybkiego Internetu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. W międzyczasie zadłużenie firm telekomunikacyjnych niebezpiecznie wzrosło. Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. Szukając oszczędności operatorzy telefonii stacjonarnej ograniczają inwestycje w sieć, koncentrując się na jej lepszym wykorzystaniu. W ocenie analityków ograniczenie nakładów na sieć krótkoterminowo przyniesie pozytywne efekty, ale w dłuższej perspektywie odbije się na jakości usługi i możliwości oferowania klientom nowych rozwiązań. Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz związane z nią spadki wyników, a często wielkie straty producentów sprzętu sprawiły, że agencje ratingowe zaczęły znów obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego.</body>
      <spans>
        <span start="1519" end="1605">Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. </span>
        <span start="2367" end="2442">W międzyczasie zadłużenie firm telekomunikacyjnych niebezpiecznie wzrosło. </span>
        <span start="2950" end="3085">Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. </span>
        <span start="5266" end="5420">Szukając oszczędności operatorzy telefonii stacjonarnej ograniczają inwestycje w sieć, koncentrując się na jej lepszym wykorzystaniu. W ocenie analityków </span>
        <span start="5455" end="5638">ograniczenie nakładów na sieć krótkoterminowo przyniesie pozytywne efekty, ale w dłuższej perspektywie odbije się na jakości usługi i możliwości oferowania klientom nowych rozwiązań. </span>
        <span start="6653" end="6784">Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz związane z nią spadki wyników, a często wielkie straty producentów sprzętu sprawiły, że </span>
        <span start="6800" end="6818">agencje ratingowe </span>
        <span start="6820" end="6901">zaczęły znów obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego. Analitycy czołowych instytucji finansowych są zgodni, że sytuacja nie będzie ulegała w najbliższym czasie poprawie. Pod koniec lat 90. miał miejsce radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. Powstało wówczas wiele firm, które próbowały budować własne sieci. Dzisiaj pozostały po nich długi. Pod koniec ubiegłego stulecia swoje sieci intensywnie modernizowali też operatorzy narodowi. Kulminacja wydatków nastąpiła w 2000 r., kiedy w Europie sprzedawano licencje na telefonię komórkową trzeciej generacji. Tymczasem niebezpiecznie wzrosło zadłużenie firm telekomunikacyjnych. Aby je ograniczyć, emitowano nowe akcje, wyprzedawano majątek i ograniczano inwestycje. Problem dotyczy całego świata, również Polski. Inwestycje rosną tylko u operatorów telefonii komórkowej. Niedoinwestowanie telefonii stacjonarnej jest niebezpieczne, ponieważ w przyszłości z przyczyn technicznych nie będzie ona w stanie oferować klientom usług, na które będzie popyt. Klienci przejdą więc do konkurencji. Zjawisko to obserwujemy w Polsce już dzisiaj, kiedy konsumenci decydują się na dostęp do szybkiego Internetu za pomocą telewizji kablowych albo radia, bo TP S.A. "z przyczyn technicznych" nie może im takich usług zaoferować. Nokia jest jedynym producentem sprzętu telekomunikacyjnego, który optymistycznie patrzy na bieżący rok. Zła sytuacja w branży sprawiła, że agencje ratingowe zaczęły obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. Pojawiały się nowe firmy telekomunikacyjne, które przystępowały do budowy sieci. operatorzy narodowi intensywnie modernizowali swoje sieci. W międzyczasie zadłużenie firm telekomunikacyjnych niebezpiecznie wzrosło. Operatorzy narodowi podjęli próby zmniejszenia długu. Ci, którzy mogli, sprzedawali akcje nowych emisji lub wprowadzali na giełdy swe działy telefonii komórkowej. Inni wyprzedawali budynki i majątek nie związany z główną działalnością. Wszyscy ograniczali inwestycje.
Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku zajadłej wojny o klienta ceny niektórych usług, np. związanych z przesyłem danych, spadły poniżej kosztów i nie gwarantują zwrotu z inwestycji.

Szukając oszczędności operatorzy telefonii stacjonarnej ograniczają inwestycje w sieć, koncentrując się na jej lepszym wykorzystaniu. W ocenie analityków ograniczenie nakładów na sieć krótkoterminowo przyniesie pozytywne efekty, ale w dłuższej perspektywie odbije się na jakości usługi i możliwości oferowania klientom nowych rozwiązań. 

Najwięksi producenci sprzętu telekomunikacyjnego, za wyjątkiem Nokii, dość pesymistycznie patrzą na ten rok. Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz związane z nią spadki wyników, a często wielkie straty producentów sprzętu sprawiły, że agencje ratingowe zaczęły znów obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego. W ocenie agencji, niepokojące jest m.in. to, że producenci sprzętu, aby zdobyć kontrakt, nadal decydują się na jego finansowanie.</body>
      <spans>
        <span start="1519" end="1655">Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. Pojawiały się nowe firmy telekomunikacyjne, które </span>
        <span start="1776" end="1807">przystępowały do budowy sieci. </span>
        <span start="2011" end="2070">operatorzy narodowi intensywnie modernizowali swoje sieci. </span>
        <span start="2367" end="2442">W międzyczasie zadłużenie firm telekomunikacyjnych niebezpiecznie wzrosło. </span>
        <span start="2681" end="2948">Operatorzy narodowi podjęli próby zmniejszenia długu. Ci, którzy mogli, sprzedawali akcje nowych emisji lub wprowadzali na giełdy swe działy telefonii komórkowej. Inni wyprzedawali budynki i majątek nie związany z główną działalnością. Wszyscy ograniczali inwestycje.</span>
        <span start="2949" end="3237">
Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku zajadłej wojny o klienta ceny niektórych usług, np. związanych z przesyłem danych, spadły poniżej kosztów i nie gwarantują zwrotu z inwestycji.</span>
        <span start="5237" end="5238">
</span>
        <span start="5265" end="5420">
Szukając oszczędności operatorzy telefonii stacjonarnej ograniczają inwestycje w sieć, koncentrując się na jej lepszym wykorzystaniu. W ocenie analityków </span>
        <span start="5455" end="5638">ograniczenie nakładów na sieć krótkoterminowo przyniesie pozytywne efekty, ale w dłuższej perspektywie odbije się na jakości usługi i możliwości oferowania klientom nowych rozwiązań. </span>
        <span start="6165" end="6166">
</span>
        <span start="6181" end="6291">
Najwięksi producenci sprzętu telekomunikacyjnego, za wyjątkiem Nokii, dość pesymistycznie patrzą na ten rok. </span>
        <span start="6653" end="6784">Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz związane z nią spadki wyników, a często wielkie straty producentów sprzętu sprawiły, że </span>
        <span start="6800" end="6818">agencje ratingowe </span>
        <span start="6820" end="6902">zaczęły znów obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego. </span>
        <span start="7035" end="7103">W ocenie agencji, niepokojące jest m.in. to, że producenci sprzętu, </span>
        <span start="7117" end="7178">aby zdobyć kontrakt, nadal decydują się na jego finansowanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Pod koniec lat 90. miał miejsce radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. Kulminacja nastąpiła w 2000 r. Tymczasem niebezpiecznie wzrosło zadłużenie firm telekomunikacyjnych. Jedną z metod jego redukcji jest ograniczanie inwestycji. Cierpią na tym producenci sprzętu telekomunikacyjnego, którym agencje ratingowe zaczęły obniżać oceny wiarygodności kredytowej. Niedoinwestowanie branży telekomunikacyjnej jest niebezpieczne dla jej przyszłości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. W międzyczasie zadłużenie firm telekomunikacyjnych niebezpiecznie wzrosło.  Szukając oszczędności operatorzy telefonii stacjonarnej ograniczają inwestycje. Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz związane z nią spadki wyników producentów sprzętu sprawiły, że agencje ratingowe zaczęły znów obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego.</body>
      <spans>
        <span start="1519" end="1605">Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. </span>
        <span start="2367" end="2442">W międzyczasie zadłużenie firm telekomunikacyjnych niebezpiecznie wzrosło. </span>
        <span start="3084" end="3085"> </span>
        <span start="5266" end="5344">Szukając oszczędności operatorzy telefonii stacjonarnej ograniczają inwestycje</span>
        <span start="5398" end="5400">. </span>
        <span start="6653" end="6725">Pesymistyczna sytuacja na rynku zbytu oraz związane z nią spadki wyników</span>
        <span start="6750" end="6784"> producentów sprzętu sprawiły, że </span>
        <span start="6800" end="6818">agencje ratingowe </span>
        <span start="6820" end="6901">zaczęły znów obniżać oceny wiarygodności producentów sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Spada globalna sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego. Analitycy prognozują, że w tym roku wydatki inwestycyjne wiodących producentów zmniejszą się o 18%. Wiele firm telekomunikacyjnych powstałych pod koniec lat 90. ma dziś niespłacone długi i niepotrzebną infrastrukturę. Rośnie także zadłużenie operatorów narodowych. Przedstawiciele największych firm telekomunikacyjnych w Europie oświadczyli, że mniejszą tegoroczne wydatki na budowę sieci lub utrzymają je na dotychczasowym poziomie. Inwestycje ogranicza także większość polskich firm, m.in. Telekomunikacja Polska SA, Netia oraz Telefonia Dialog. Zdaniem analityków oszczędności TP SA przyniosą krótkotrwały efekt i mogą zaszkodzić przyszłemu rozwojowi firmy. Producenci spodziewają się w tym roku spadku sprzedaży infrastruktury komórkowej, a agencje ratingowe zaczęły obniżać oceny ich wiarygodności.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.Łączna globalna sprzedaż Alcatela, Ericssona, Lucenta, Nokii, Nortelu, Motoroli, Siemensa i wielu innych producentów sprzętu telekomunikacyjnego była w ubiegłym roku o 1 proc. niższa niż w 2001 r. Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. nowe firmy po zdobyciu pieniędzy przystępowały do budowy sieci. Dziś po wielu operatorach pozostały niespłacone długi. Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. ceny niektórych padły poniżej kosztów i nie gwarantują zwrotu z inwestycji.</body>
      <spans>
        <span start="87" end="310">Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
        <span start="312" end="478">Łączna globalna sprzedaż Alcatela, Ericssona, Lucenta, Nokii, Nortelu, Motoroli, Siemensa i wielu innych producentów sprzętu telekomunikacyjnego była w ubiegłym roku </span>
        <span start="535" end="566">o 1 proc. niższa niż w 2001 r. </span>
        <span start="1519" end="1605">Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. </span>
        <span start="1619" end="1629">nowe firmy</span>
        <span start="1648" end="1649"> </span>
        <span start="1655" end="1677">po zdobyciu pieniędzy </span>
        <span start="1776" end="1833">przystępowały do budowy sieci. Dziś po wielu operatorach </span>
        <span start="1848" end="1875">pozostały niespłacone długi</span>
        <span start="1972" end="1973">.</span>
        <span start="2936" end="2937"> </span>
        <span start="2950" end="3085">Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. </span>
        <span start="3119" end="3135">ceny niektórych </span>
        <span start="3178" end="3237">padły poniżej kosztów i nie gwarantują zwrotu z inwestycji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Spada globalna sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego. Analitycy Morgan Stanley prognozują, że w tym roku wydatki inwestycyjne wiodących producentów (poza Europą i Japonią) zmniejszą się o 18%. Oceny pozostałych ekspertów także są pesymistyczne - komórkowi operatorzy będą zmniejszać swoje inwestycje infrastrukturalne. Wiele firm telekomunikacyjnych powstałych w czasach rozwoju pod koniec lat 90. ma dziś niespłacone długi i niepotrzebną infrastrukturę. W 2000 r. także operatorzy narodowi modernizowali swoje sieci, ale ich zadłużenie z czasem rosło. Aby zmniejszyć długi, sprzedawali akcje i ograniczali inwestycje. Z powodu większej konkurencji na rynku ceny usług telekomunikacyjnych spadły nieraz poniżej kosztów. Przedstawiciele największych firm telekomunikacyjnych w Europie (m.in. Deutsche Telekom i France Telecom) oświadczyli, że mniejszają tegoroczne wydatki na budowę sieci lub utrzymają je na dotychczasowym poziomie. Inwestycje ograniczają także polskie firmy, m.in. Telekomunikacja Polska SA, Netia oraz Telefonia Dialog. Wzrost wydatków zapowiadają jedynie PTK Centertel i Polkomtel, a Polska Telefonia Cyfrowa chce utrzymać stały poziom inwestycji. Zdaniem analityków oszczędności TP SA przyniosą krótkotrwały efekt i mogą zaszkodzić przyszłemu rozwojowi firmy, która z powodu braków technicznych nie będzie mogła sprzedawać nowoczesnych usług, w tym szybkiego dostępu do internetu. Producenci sprzętu telekomunikacyjnego spodziewają się w tym roku spadku sprzedaży infrastruktury komórkowej. Tylko Netia zachowuje optymizm. Z powodu zapaści na rynku telekomunikacyjnym agencje ratingowe zaczęły obniżać oceny wiarygodności wiodących producentów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.Łączna globalna sprzedaż Alcatela, Ericssona, Lucenta, Nokii, Nortelu, Motoroli, Siemensa i wielu innych producentów sprzętu telekomunikacyjnego była w ubiegłym roku o 1 proc. niższa niż w 2001 r. W tym roku Morgan Stanley oczekuje spadku wydatków inwestycyjnych telekomów o kolejne 18 proc. Równie pesymistycznie na rynek sprzętu telekomunikacyjnego patrzą analitycy JP Morgan. Ich zdaniem, tegoroczne inwestycje operatorów komórkowych w infrastrukturę spadną o 13 proc., w 2003 r. o dalsze 5 proc. 
Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. Pojawiały się nowe firmy, które po zdobyciu pieniędzy przystępowały do budowy sieci. Dziś po wielu operatorach alternatywnych pozostały niespłacone długi. Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku zajadłej wojny o klienta ceny niektórych usług spadły poniżej kosztów i nie gwarantują zwrotu z inwestycji.
Deutsche Telekom, największa firma telekomunikacyjna w Europie oświadczyła, że zmniejszy tegoroczne inwestycje związane z budową sieci o 10 proc. Także nasze firmy telekomunikacyjne tną inwestycje. typowy operator komórkowy ok. 60 proc. pieniędzy przeznaczonych na inwestycje wydaje na rozbudowę sieci. 
Szukając oszczędności operatorzy telefonii stacjonarnej ograniczają inwestycje w sieć, koncentrując się na jej lepszym wykorzystaniu.</body>
      <spans>
        <span start="87" end="310">Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
        <span start="312" end="478">Łączna globalna sprzedaż Alcatela, Ericssona, Lucenta, Nokii, Nortelu, Motoroli, Siemensa i wielu innych producentów sprzętu telekomunikacyjnego była w ubiegłym roku </span>
        <span start="535" end="566">o 1 proc. niższa niż w 2001 r. </span>
        <span start="592" end="687">W tym roku Morgan Stanley oczekuje spadku wydatków inwestycyjnych telekomów o kolejne 18 proc. </span>
        <span start="1021" end="1229">Równie pesymistycznie na rynek sprzętu telekomunikacyjnego patrzą analitycy JP Morgan. Ich zdaniem, tegoroczne inwestycje operatorów komórkowych w infrastrukturę spadną o 13 proc., w 2003 r. o dalsze 5 proc. </span>
        <span start="1518" end="1629">
Końcówka lat 90. i rok 2000 przyniosły radykalny wzrost inwestycji w telekomunikacji. Pojawiały się nowe firmy</span>
        <span start="1647" end="1677">, które po zdobyciu pieniędzy </span>
        <span start="1776" end="1875">przystępowały do budowy sieci. Dziś po wielu operatorach alternatywnych pozostały niespłacone długi</span>
        <span start="1972" end="1973">.</span>
        <span start="2936" end="2937"> </span>
        <span start="2950" end="3140">Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. W wyniku zajadłej wojny o klienta ceny niektórych usług</span>
        <span start="3176" end="3238"> spadły poniżej kosztów i nie gwarantują zwrotu z inwestycji.
</span>
        <span start="3277" end="3423">Deutsche Telekom, największa firma telekomunikacyjna w Europie oświadczyła, że zmniejszy tegoroczne inwestycje związane z budową sieci o 10 proc. </span>
        <span start="3943" end="3995">Także nasze firmy telekomunikacyjne tną inwestycje. </span>
        <span start="5042" end="5147">typowy operator komórkowy ok. 60 proc. pieniędzy przeznaczonych na inwestycje wydaje na rozbudowę sieci. </span>
        <span start="5236" end="5237">
</span>
        <span start="5266" end="5399">Szukając oszczędności operatorzy telefonii stacjonarnej ograniczają inwestycje w sieć, koncentrując się na jej lepszym wykorzystaniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Przedstawiciele największych firm telekomunikacyjnych w Europie, także w Polsce, oświadczyli, że z powodu zadłużenia mniejszą tegoroczne wydatki na budowę sieci lub utrzymają je na dotychczasowym poziomie. Trzeba jednak uważać, aby oszczędności nie zaszkodziły przyszłemu rozwojowi firmy. Producenci obawiają się spadku sprzedaży infrastruktury komórkowej, a agencje ratingowe zaczęły obniżać oceny ich wiarygodności.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego. Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. ceny niektórych padły poniżej kosztów i nie gwarantują zwrotu z inwestycji.</body>
      <spans>
        <span start="87" end="310">Firmy telekomunikacyjne na całym świecie starają się odzyskać zachwianą w latach 1999-2000 równowagę finansową. Jedną z metod jest ograniczanie inwestycji. W efekcie już drugi rok spada sprzedaż sprzętu telekomunikacyjnego.</span>
        <span start="2936" end="2937"> </span>
        <span start="2950" end="3085">Wzrost liczby operatorów, a także coraz mocniejsza pozycja regulatorów rynku przyczyniły się do obniżki cen usług telekomunikacyjnych. </span>
        <span start="3119" end="3135">ceny niektórych </span>
        <span start="3178" end="3237">padły poniżej kosztów i nie gwarantują zwrotu z inwestycji.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
