<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200201220050">
  <date>2002-01-22</date>
  <title>Spór o szkodliwość 'komórek'</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Piotr Kościelniak</authors>
  <body>Badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne 

Spór o szkodliwość "komórek"

PIOTR KOŚCIELNIAK

Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. To pierwsze eksperymenty, w których wykorzystywane są komórki ludzkiego mózgu.

Niepewność co do problemu szkodliwości - bądź nieszkodliwości - używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników "komórek". Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Eksperyment prowadzony w St.Vincent Hospital w Sydney ma przynieść wreszcie rozwiązanie. "Uzyskiwane rezultaty nie są spójne i wobec tego myślę, że już najwyższy czas na definitywną odpowiedź", powiedział gazecie "Sydney Morning Herald" prowadzący badania dr Peter French.

Szok dla komórek

Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. "Jeżeli takie białka będą pojawiać się w dłuższym okresie, będzie to oznaczało, że komórki mogą przestać działać normalnie. A to oznacza, że istnieje zagrożenie, iż dadzą początek guzom nowotworowym", powiedział dr Peter French. Białka te są obecne w komórkach ciała zawsze, lecz w niewielkim stężeniu. Ich produkcja wzrasta, gdy komórki poddawane są intensywnemu działaniu czynników zewnętrznych, np. wysokiej temperatury. Białka wstrząsu termicznego odpowiedzialne są za naprawianie innych protein i ich działanie jest jednym z elementów normalnego funkcjonowania komórki. 

Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia jednak, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych - twierdzą australijscy badacze. To właśnie dr French pierwszy zidentyfikował  mechanizm wytwarzania białek wstrząsu termicznego na skutek oddziaływania promieniowania elektromagnetycznego.

Może się jednak okazać, że efekt taki nie następuje w komórkach mózgu, jak również, że po pewnym czasie komórki "uodporniają się" na promieniowanie elektromagnetyczne. Jak podkreślają australijscy badacze, zjawisko takie może występować przy długotrwałym narażeniu komórek na promieniowanie. Pierwsze rezultaty badań w St. Vincent Hospital spodziewane są dopiero za 3 - 6 miesięcy. Opracowane i opublikowane zostaną dopiero pod koniec roku.

Sprzeczne sygnały

Zdaniem większości badaczy promieniowanie działających i komunikujących się ze stacjami bazowymi telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie. Podniesienie temperatury ciała powoduje również nieznaczne przyspieszenie reakcji. "Chyba powinniśmy przyznać, że wpływ telefonów na mózg rzeczywiście istnieje. Czas reakcji poprawia się ze względu na produkcję białek wstrząsu termicznego. To wymaga jednak dalszych badań. Długotrwała ekspozycja na promieniowanie może mieć negatywne skutki dla naszego zdrowia", powiedział agencji Reuters dr Alan Preece z bristolskiego Centrum Onkologicznego. Uważa on nawet, że do nadprodukcji tych białek nie jest potrzebna podwyższona temperatura,  wystarczy promieniowanie - takie, jakie emitowane jest przez telefony komórkowe.

Niepokojące są również wyniki badań przeprowadzonych przez szwedzki zespół prof. Lennarta Hardella i Kjell Hansson Mild z Uniwersytetu Orebro. Ich zdaniem osoby, które posługiwały się intensywnie telefonami analogowymi, są o 26 proc. bardziej narażone na nowotwory mózgu niż osoby z grupy kontrolnej.

Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. Wyniki uzyskane przez American Health Foundation i opublikowane w "Journal of American Medical Association" świadczą, że używanie "komórek" nie niesie zagrożenia. Podczas zbierania danych przebadano 469 pacjentów ze zdiagnozowanymi guzami mózgu oraz porównano wyniki z grupą kontrolną. Wszystkich pytano o stopień intensywności używania telefonów komórkowych. Wyniki badań pokrywają się z podobnymi, przedstawionymi przez "The New England Journal od Medicine". Po przebadaniu 782 pacjentów okazało się, że "komórki" nie mają wpływu na powstawanie lub rozwój nowotworów mózgu.

Uzyskane dotąd wyniki mają jednak istotną wadę - dotyczą telefonów analogowych. Dzieje się tak, ponieważ konieczne jest śledzenie zdrowia użytkowników aparatów w jak najdłuższym okresie, a tylko analogowe "komórki" są wystarczająco długo obecne na rynku. Najpopularniejszym obecnie standardem jest  cyfrowy GSM, a nowe aparaty pracują z niższą mocą i emitują znacznie mniej promieniowania.

Dane na pudełku

Niepewność co do wpływu telefonów na zdrowie użytkowników niepokoi również producentów sprzętu i operatorów sieci komórkowych, którzy sami finansują kolejne badania. Największe firmy oferujące telefony komórkowe zobowiązały się do oznaczania swoich produktów tzw. SAR (Specific Absorption Rate), którego wartość ma odpowiadać promieniowaniu emitowanemu przez dany model aparatu. Większość obecnie dostępnych na rynku telefonów "osiąga" wartość SAR od 2 do 4 razy niższą niż dopuszczalna norma. Podawane w specyfikacji technicznej aparatów wartości SAR odnosić się będą do maksymalnej dawki, a nie średniej emitowanej przez telefon. Największe wartości mierzone są podczas nawiązywania połączenia, w czasie rozmowy powinny być wielokrotnie niższe, niż przewiduje norma. 

Konieczność przeprowadzenia dalszych badań mających wyjaśnić problem wpływu telefonów na zdrowie podkreślają również przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia (WHO). "Opierając się na obecnie dostępnych badaniach epidemiologicznych, nie dysponujemy niedającymi się podważyć dowodami na związek między rakiem a ekspozycją na promieniowanie o częstotliwościach radiowych", uważa Elisabeth Cardis z Międzynarodowej Agencji Badań nad Rakiem. "Nie można oczywiście wykluczyć ryzyka, jednak jeżeli jest takowe, to bardzo małe".  -

Opinia Światowej Organizacji Zdrowia

W związku z pojawiającymi się w mediach informacjami, iż WHO "twierdzi, że promieniowanie telefonów komórkowych jest bezpieczne dla ludzi", WHO wydało specjalne oświadczenie. Można w nim przeczytać, iż "żadne ostatnio przeprowadzone badania nie dały podstaw do jednoznacznych wniosków, że promieniowanie telefonów komórkowych lub stacji bazowych sieci ma jakikolwiek negatywny wpływ na ludzkie zdrowie. Zidentyfikowane zostały jednak luki w naszej wiedzy, które muszą zostać uzupełnione, aby lepiej ocenić potencjalne zagrożenia. Dokończenie badań i przedstawienie ostatecznych rezultatów zajmie około trzech, czterech lat".

Obawy użytkowników

Grzegorz Możdżyński, dyrektor marketingu w  sp. z o.o. Nokia Poland

Aktualny stan wiedzy naukowej w tej dziedzinie pozwala naukowcom stwierdzić, że dotąd nie zidentyfikowano zagrożenia zdrowia człowieka przez normalnie funkcjonujące aparaty komórkowe. Telefon komórkowy wysyła sygnały radiowe o częstotliwości i energii nieuznanej za szkodliwą dla ludzi. O wiele bardziej intensywne pole elektromagnetyczne generuje np. suszarka do włosów lub świetlówka, z których na co dzień korzystamy bez żadnych obaw. Niemniej Nokia rozumie obawy użytkowników co do bezpieczeństwa telefonów komórkowych. Dlatego też, wspierając i finansując projekty badawcze na całym świecie, popieramy rozwój naukowego i społecznego zrozumienia tematyki promieniowania elektromagnetycznego. 

Margines bezpieczeństwa

Piotr Kwiecień dyrektor generalny Sony Ericsson Mobile Communications w Polsce

Wszystkie telefony produkowane przez firmy Ericsson i Sony są szczegółowo badane, tak aby spełniały wszelkie standardy bezpieczeństwa oraz krajowe normy emisji fal radiowych. Dodatkowo w trakcie prac projektowych nad nowymi modelami zawsze zostawia się duży margines bezpieczeństwa w stosunku do obowiązujących norm. Intensywne badania prowadzone od kilku lat przez wszystkich producentów telefonów komórkowych nie dały żadnych przekonywających dowodów na jakikolwiek szkodliwy wpływ używania telefonów komórkowych na ludzkie zdrowie. Dodam jeszcze, że nasze zdrowie lubi, by wszystko było używane z właściwym umiarem.

Sprawa nie jest rozstrzygnięta

Profesor Henryk Kirschner Instytut Medycyny Społecznej AM w Warszawie:

Ta sprawa nie jest rozstrzygnięta. Ryzyko uznano za dopuszczalne społecznie - podobnie jak w wielu innych wypadkach, jak choćby stężenie substancji chemicznych w powietrzu. Żadne groźne następstwa korzystania z telefonów komórkowych jak dotąd nie ujawniły się, ale nie znaczy to, że możemy być zupełnie spokojni. Jesteśmy świadkami wielkiego eksperymentu w skali społecznej - wszyscy w tym eksperymencie uczestniczymy.

Coś może być na rzeczy

Profesor Krzysztof Kwarecki, patofizjolog: 

Wobec problemu szkodliwości telefonów komórkowych próbuję zachować postawę racjonalną. Jak pisał "New England Journal of Medicine", nie ma żadnych dowodów na to, że telefony komórkowe powodować mogą nowotwory centralnego układu nerwowego. Jednak szum informacyjny wobec sprawy wskazuje, że rzeczywiście coś może być na rzeczy. Kwestia efektu termicznego nie została w wystarczającym stopniu wyjaśniona. Oczywiście sam używam komórki - trudno obecnie bez niej żyć. Ale jestem ostrożny. Zresztą na długie rozmowy, WAP i inne komórkowe szaleństwa i tak nie byłoby mnie stać.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Niepewność co do szkodliwości bądź nieszkodliwości używania aparatów komórkowych to  jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników "komórek". Dotąd badaczom nie udało się zweryfikować możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów.
Australijscy naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Jeżeli na skutek takiego oddziaływania powstawać będą w dłuższym okresie tzw. białka wstrząsu termicznego, komórki mogą przestać działać normalnie, co oznacza, że istnieje zagrożenie, iż dadzą początek guzom nowotworowym.
Może się jednak okazać, że efekt taki nie następuje w komórkach mózgu, jak również, że po pewnym czasie komórki "uodporniają się" na promieniowanie elektromagnetyczne. Mechanizm wytwarzania białek wstrząsu termicznego na skutek oddziaływania promieniowania elektromagnetycznego zidentyfikował dr Peter French. Pierwsze rezultaty badań spodziewane są za 3-6 miesięcy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców w St.Vincent Hospital w Sydney. Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych. Pierwsze rezultaty badań spodziewane są dopiero za 3 - 6 miesięcy. Uzyskane dotąd wyniki mają jednak istotną wadę - dotyczą telefonów analogowych. nowe aparaty pracują z niższą mocą i emitują znacznie mniej promieniowania. Największe firmy oferujące telefony komórkowe zobowiązały się do oznaczania swoich produktów tzw. SAR, którego wartość ma odpowiadać promieniowaniu emitowanemu przez dany model.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="357">Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców</span>
        <span start="825" end="856"> w St.Vincent Hospital w Sydney</span>
        <span start="890" end="892">. </span>
        <span start="1095" end="1293">Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. </span>
        <span start="1870" end="1917">Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia</span>
        <span start="1924" end="2028">, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych</span>
        <span start="2060" end="2062">. </span>
        <span start="2512" end="2537">Pierwsze rezultaty badań </span>
        <span start="2560" end="2602">spodziewane są dopiero za 3 - 6 miesięcy. </span>
        <span start="4494" end="4574">Uzyskane dotąd wyniki mają jednak istotną wadę - dotyczą telefonów analogowych. </span>
        <span start="4808" end="4883">nowe aparaty pracują z niższą mocą i emitują znacznie mniej promieniowania.</span>
        <span start="5067" end="5169"> Największe firmy oferujące telefony komórkowe zobowiązały się do oznaczania swoich produktów tzw. SAR</span>
        <span start="5196" end="5271">, którego wartość ma odpowiadać promieniowaniu emitowanemu przez dany model</span>
        <span start="5279" end="5280">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Niepewność co do problemu szkodliwości - bądź nieszkodliwości - używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników "komórek". Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów.
Australijscy naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Jeżeli na skutek takiego oddziaływania powstawać będą w dłuższym okresie tzw. białka wstrząsu termicznego, komórki mogą przestać działać normalnie, co oznacza, że istnieje zagrożenie, iż dadzą początek guzom nowotworowym.
Białka wstrząsu termicznego odpowiedzialne są za naprawianie innych protein i ich działanie jest jednym z elementów normalnego funkcjonowania komórki. Ich nadmierna produkcja sprawia jednak, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych. Może się jednak okazać, że efekt taki nie następuje w komórkach mózgu, jak również, że po pewnym czasie komórki "uodporniają się" na promieniowanie elektromagnetyczne. Mechanizm wytwarzania białek wstrząsu termicznego na skutek oddziaływania promieniowania elektromagnetycznego zidentyfikował dr Peter French. Pierwsze rezultaty badań spodziewane są za 3-6 miesięcy.
Zdaniem większości badaczy promieniowanie działających i komunikujących się ze stacjami bazowymi telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie. Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. Uzyskane dotąd wyniki dotyczą jedynie telefonów analogowych.
Żadne groźne następstwa korzystania z telefonów komórkowych na razie nie ujawniły się, ale nie możemy być zupełnie spokojni. Jesteśmy świadkami wielkiego eksperymentu w skali społecznej - wszyscy w tym eksperymencie uczestniczymy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców.  Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Eksperyment prowadzony w St.Vincent Hospital w Sydney ma przynieść wreszcie rozwiązanie. Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. Jeżeli takie białka będą pojawiać się w dłuższym okresie, będzie to oznaczało, że komórki mogą przestać działać normalnie. A to oznacza, że istnieje zagrożenie, iż dadzą początek guzom nowotworowym. Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych. Może się jednak okazać, że efekt taki nie następuje w komórkach mózgu, jak również, że po pewnym czasie komórki "uodporniają się" na promieniowanie elektromagnetyczne. Pierwsze rezultaty badań w St. Vincent Hospital spodziewane są dopiero za 3 - 6 miesięcy. Uzyskane dotąd wyniki mają jednak istotną wadę - dotyczą telefonów analogowych. Dzieje się tak, ponieważ konieczne jest śledzenie zdrowia użytkowników aparatów w jak najdłuższym okresie, a tylko analogowe "komórki" są wystarczająco długo obecne na rynku. nowe aparaty pracują z niższą mocą i emitują znacznie mniej promieniowania.Niepewność co do wpływu telefonów na zdrowie użytkowników niepokoi również producentów sprzętu i operatorów sieci komórkowych. Największe firmy oferujące telefony komórkowe zobowiązały się do oznaczania swoich produktów tzw. SAR (Specific Absorption Rate), którego wartość ma odpowiadać promieniowaniu emitowanemu przez dany model aparatu.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="359">Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. </span>
        <span start="658" end="892"> Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Eksperyment prowadzony w St.Vincent Hospital w Sydney ma przynieść wreszcie rozwiązanie. </span>
        <span start="1095" end="1293">Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. </span>
        <span start="1294" end="1491">Jeżeli takie białka będą pojawiać się w dłuższym okresie, będzie to oznaczało, że komórki mogą przestać działać normalnie. A to oznacza, że istnieje zagrożenie, iż dadzą początek guzom nowotworowym</span>
        <span start="1520" end="1522">. </span>
        <span start="1870" end="1917">Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia</span>
        <span start="1924" end="2028">, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych</span>
        <span start="2060" end="2062">. </span>
        <span start="2220" end="2388">Może się jednak okazać, że efekt taki nie następuje w komórkach mózgu, jak również, że po pewnym czasie komórki "uodporniają się" na promieniowanie elektromagnetyczne. </span>
        <span start="2512" end="2602">Pierwsze rezultaty badań w St. Vincent Hospital spodziewane są dopiero za 3 - 6 miesięcy. </span>
        <span start="4494" end="4749">Uzyskane dotąd wyniki mają jednak istotną wadę - dotyczą telefonów analogowych. Dzieje się tak, ponieważ konieczne jest śledzenie zdrowia użytkowników aparatów w jak najdłuższym okresie, a tylko analogowe "komórki" są wystarczająco długo obecne na rynku. </span>
        <span start="4808" end="4883">nowe aparaty pracują z niższą mocą i emitują znacznie mniej promieniowania.</span>
        <span start="4902" end="5027">Niepewność co do wpływu telefonów na zdrowie użytkowników niepokoi również producentów sprzętu i operatorów sieci komórkowych</span>
        <span start="5066" end="5280">. Największe firmy oferujące telefony komórkowe zobowiązały się do oznaczania swoich produktów tzw. SAR (Specific Absorption Rate), którego wartość ma odpowiadać promieniowaniu emitowanemu przez dany model aparatu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne do zbadania szkodliwości używania telefonów komórkowych. Jeżeli efektem takiego oddziaływania będzie powstawanie tzw. białka wstrząsu termicznego, oznacza to, że istnieje zagrożenie, iż nienormalnie działające komórki dadzą początek guzom nowotworowym.
Mechanizm wytwarzania białek wstrząsu termicznego na skutek oddziaływania promieniowania elektromagnetycznego zidentyfikował dr Peter French. Pierwsze rezultaty badań spodziewane są za 3-6 miesięcy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców w St.Vincent Hospital w Sydney. Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="357">Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców</span>
        <span start="825" end="856"> w St.Vincent Hospital w Sydney</span>
        <span start="890" end="892">. </span>
        <span start="1095" end="1293">Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. </span>
        <span start="1870" end="1917">Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia</span>
        <span start="1924" end="2028">, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych</span>
        <span start="2060" end="2061">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, ma wkrótce dać eksperyment prowadzony w St.Vincent Hospital w Sydney. Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych. Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów analogowych. Na razie brak badań dotyczących telefonów cyfrowych, które pracują z niższą mocą i emitują znacznie mniej promieniowania. Największe firmy oferujące telefony komórkowe zobowiązały się do oznaczania swoich produktów tzw. wskaźnikiem SAR, którego wartość ma odpowiadać promieniowaniu emitowanemu przez dany model aparatu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Niepewność co do szkodliwości używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, rynku telefonii komórkowej i użytkowników. Dotąd nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Eksperyment prowadzony w Sydney ma przynieść rozwiązanie. Zdaniem większości badaczy promieniowanie telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie.Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. Uzyskane dotąd wyniki dotyczą telefonów analogowych, a nowe aparaty emitują znacznie mniej promieniowania.Konieczność przeprowadzenia dalszych badań podkreślają również przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia. Nokia rozumie obawy użytkowników. Dlatego wspiera projekty badawcze na całym świecie. Wszystkie telefony produkowane przez firmy Ericsson i Sony są szczegółowo badane, tak aby spełniały wszelkie standardy bezpieczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="439" end="456">Niepewność co do </span>
        <span start="465" end="478">szkodliwości </span>
        <span start="503" end="592">używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, </span>
        <span start="599" end="628">rynku telefonii komórkowej i </span>
        <span start="635" end="647">użytkowników</span>
        <span start="657" end="665">. Dotąd </span>
        <span start="674" end="828">nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Eksperyment prowadzony w </span>
        <span start="850" end="870">Sydney ma przynieść </span>
        <span start="879" end="892">rozwiązanie. </span>
        <span start="2681" end="2723">Zdaniem większości badaczy promieniowanie </span>
        <span start="2778" end="2886">telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie.</span>
        <span start="3808" end="3917">Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. </span>
        <span start="4494" end="4516">Uzyskane dotąd wyniki </span>
        <span start="4543" end="4572">dotyczą telefonów analogowych</span>
        <span start="4804" end="4821">, a nowe aparaty </span>
        <span start="4845" end="4883">emitują znacznie mniej promieniowania.</span>
        <span start="5673" end="5716">Konieczność przeprowadzenia dalszych badań </span>
        <span start="5770" end="5835">podkreślają również przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia</span>
        <span start="5841" end="5843">. </span>
        <span start="7403" end="7435">Nokia rozumie obawy użytkowników</span>
        <span start="7478" end="7488">. Dlatego </span>
        <span start="7493" end="7500">wspiera</span>
        <span start="7516" end="7551"> projekty badawcze na całym świecie</span>
        <span start="7650" end="7652">. </span>
        <span start="7759" end="7892">Wszystkie telefony produkowane przez firmy Ericsson i Sony są szczegółowo badane, tak aby spełniały wszelkie standardy bezpieczeństwa</span>
        <span start="7932" end="7933">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, ma wkrótce dać eksperyment prowadzony w St.Vincent Hospital w Sydney. Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych. Pierwsze rezultaty badań w St. Vincent Hospital spodziewane są za 3 - 6 miesięcy.
Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Wyniki badań dotyczących wpływu na zdrowie telefonów analogowych są sprzeczne. Z jednej strony szwedzki zespół prof. Lennarta Hardella i Kjell Hansson Mild z Uniwersytetu Orebro wykazał, że osoby, które intensywnie posługiwały się telefonami, są o 26 proc. bardziej narażone na nowotwory mózgu niż osoby z grupy kontrolnej. Z drugiej - wyniki badań uzyskane przez American Health Foundation na podstawie porównania intensywności używania telefonów komórkowych przez chorych ze zdiagnozowanymi guzami mózgu i osoby z grupy kontrolnej świadczą, że używanie komórek nie niesie zagrożenia. Na razie brak badań dotyczących telefonów cyfrowych, które pracują z niższą mocą i emitują znacznie mniej promieniowania.
Największe firmy oferujące telefony komórkowe zobowiązały się do oznaczania swoich produktów tzw. wskaźnikiem SAR, którego wartość ma odpowiadać promieniowaniu emitowanemu przez dany model aparatu. Producenci sprzętu i operatorzy sieci komórkowych finansują również kolejne badania mające wyjaśnić problem wpływu telefonów na zdrowie. 
Konieczność prowadzenia takich badań podkreślają także przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Niepewność co do problemu szkodliwości używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników. Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Eksperyment prowadzony w Sydney ma przynieść wreszcie rozwiązanie. Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe. Zdaniem większości badaczy promieniowanie telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie.Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. Uzyskane dotąd wyniki mają istotną wadę - dotyczą telefonów analogowych, a nowe aparaty emitują znacznie mniej promieniowania.Niepewność co do wpływu telefonów na zdrowie użytkowników niepokoi producentów sprzętu i operatorów sieci komórkowych. Konieczność przeprowadzenia dalszych badań podkreślają również przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia. Telefon komórkowy wysyła sygnały radiowe o częstotliwości i energii nieuznanej za szkodliwą dla ludzi. O wiele bardziej intensywne pole elektromagnetyczne generuje np. suszarka do włosów. Nokia rozumie obawy użytkowników. Dlatego wspiera projekty badawcze na całym świecie. Wszystkie telefony produkowane przez firmy Ericsson i Sony są szczegółowo badane, tak aby spełniały wszelkie standardy bezpieczeństwa. sprawa nie jest rozstrzygnięta. Ryzyko uznano za dopuszczalne społecznie - podobnie jak choćby stężenie substancji chemicznych w powietrzu. Żadne groźne następstwa korzystania z telefonów komórkowych jak dotąd nie ujawniły się, ale nie znaczy to, że możemy być zupełnie spokojni.</body>
      <spans>
        <span start="439" end="478">Niepewność co do problemu szkodliwości </span>
        <span start="503" end="592">używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, </span>
        <span start="599" end="647">rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników</span>
        <span start="657" end="828">. Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Eksperyment prowadzony w </span>
        <span start="850" end="892">Sydney ma przynieść wreszcie rozwiązanie. </span>
        <span start="1095" end="1293">Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. </span>
        <span start="1870" end="1917">Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia</span>
        <span start="1924" end="1978">, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe</span>
        <span start="2060" end="2062">. </span>
        <span start="2681" end="2723">Zdaniem większości badaczy promieniowanie </span>
        <span start="2778" end="2886">telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie.</span>
        <span start="3808" end="3917">Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. </span>
        <span start="4494" end="4521">Uzyskane dotąd wyniki mają </span>
        <span start="4528" end="4572">istotną wadę - dotyczą telefonów analogowych</span>
        <span start="4804" end="4821">, a nowe aparaty </span>
        <span start="4845" end="4883">emitują znacznie mniej promieniowania.</span>
        <span start="4902" end="4969">Niepewność co do wpływu telefonów na zdrowie użytkowników niepokoi </span>
        <span start="4977" end="5027">producentów sprzętu i operatorów sieci komórkowych</span>
        <span start="5066" end="5068">. </span>
        <span start="5673" end="5716">Konieczność przeprowadzenia dalszych badań </span>
        <span start="5770" end="5835">podkreślają również przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia</span>
        <span start="5841" end="5843">. </span>
        <span start="7140" end="7326">Telefon komórkowy wysyła sygnały radiowe o częstotliwości i energii nieuznanej za szkodliwą dla ludzi. O wiele bardziej intensywne pole elektromagnetyczne generuje np. suszarka do włosów</span>
        <span start="7392" end="7393">.</span>
        <span start="7402" end="7435"> Nokia rozumie obawy użytkowników</span>
        <span start="7478" end="7488">. Dlatego </span>
        <span start="7493" end="7500">wspiera</span>
        <span start="7516" end="7551"> projekty badawcze na całym świecie</span>
        <span start="7650" end="7652">. </span>
        <span start="7759" end="7892">Wszystkie telefony produkowane przez firmy Ericsson i Sony są szczegółowo badane, tak aby spełniały wszelkie standardy bezpieczeństwa</span>
        <span start="7932" end="7934">. </span>
        <span start="8486" end="8574">sprawa nie jest rozstrzygnięta. Ryzyko uznano za dopuszczalne społecznie - podobnie jak </span>
        <span start="8604" end="8795">choćby stężenie substancji chemicznych w powietrzu. Żadne groźne następstwa korzystania z telefonów komórkowych jak dotąd nie ujawniły się, ale nie znaczy to, że możemy być zupełnie spokojni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, ma wkrótce dać eksperyment prowadzony w St.Vincent Hospital w Sydney. Naukowcy zbadają, czy na skutek promieniowania elektromagnetycznego następuje nadprodukcja tzw. białek wstrząsu termicznego, co może sprawić, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe. Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Dotąd nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Zdaniem większości badaczy promieniowanie telefonów wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie.Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. Konieczność przeprowadzenia dalszych badań podkreślają przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia. Nokia rozumie obawy użytkowników. Dlatego wspiera projekty badawcze.</body>
      <spans>
        <span start="659" end="665">Dotąd </span>
        <span start="674" end="803">nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. </span>
        <span start="2681" end="2723">Zdaniem większości badaczy promieniowanie </span>
        <span start="2778" end="2788">telefonów </span>
        <span start="2816" end="2886">wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie.</span>
        <span start="3808" end="3917">Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. </span>
        <span start="5673" end="5716">Konieczność przeprowadzenia dalszych badań </span>
        <span start="5770" end="5782">podkreślają </span>
        <span start="5790" end="5835">przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia</span>
        <span start="5841" end="5843">. </span>
        <span start="7403" end="7435">Nokia rozumie obawy użytkowników</span>
        <span start="7478" end="7488">. Dlatego </span>
        <span start="7493" end="7500">wspiera</span>
        <span start="7516" end="7534"> projekty badawcze</span>
        <span start="7650" end="7651">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Niepewność co do problemu szkodliwości - bądź nieszkodliwości - używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników komórek.  Badania australijskich naukowców mają dać odpowiedź na pytanie, czy używanie telefonów komórkowych ma wpływ na powstawanie choroby nowotworowej. Do badania wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego, które w dużym stężeniu mogą dać początek guzom nowotworowym. 
Firmy produkujące telefony komórkowe rozumiejąc obawy użytkowników, finansują badania mające ostatecznie wyjaśnić wszelkie wątpliwości. Światowa Organizacja Zdrowia również wyraziła potrzebę szybkiego rozwiązania tej sprawy, sugerując, że wiedza w tej dziedzinie powinna być jak najszybciej uzupełniona, zwłaszcza w obliczu coraz większej popularności telefonów komórkowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. Niepewność co do problemu szkodliwości - bądź nieszkodliwości - używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników "komórek". Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Eksperyment prowadzony w St.Vincent Hospital w Sydney ma przynieść wreszcie rozwiązanie. Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. Pierwsze rezultaty badań w St. Vincent Hospital spodziewane są dopiero za 3 - 6 miesięcy. Opracowane i opublikowane zostaną dopiero pod koniec roku.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="359">Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. </span>
        <span start="439" end="892">Niepewność co do problemu szkodliwości - bądź nieszkodliwości - używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników "komórek". Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Eksperyment prowadzony w St.Vincent Hospital w Sydney ma przynieść wreszcie rozwiązanie. </span>
        <span start="1095" end="1292">Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego.</span>
        <span start="1521" end="1522"> </span>
        <span start="2512" end="2660">Pierwsze rezultaty badań w St. Vincent Hospital spodziewane są dopiero za 3 - 6 miesięcy. Opracowane i opublikowane zostaną dopiero pod koniec roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Najnowsze badania australijskich naukowców mają dać odpowiedź na pytanie, czy używanie telefonów komórkowych ma wpływ na powstawanie choroby nowotworowej. Do badania wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego, które w dużym stężeniu mogą dać początek guzom nowotworowym. Występują one też w zdrowych komórkach, są odpowiedzialne za naprawianie innych protein, ale pod wpływem działania czynników zewnętrznych ich poziom może niebezpiecznie wzrosnąć.
Zapowiadane badania mogą na zawsze rozwiązać wątpliwości, jakie narosły wokół używania telefonów komórkowych. Z jednej strony badacze są pewni, że promieniowanie emitowane przez komórki ma wpływ na zmiany w organizmie, ponieważ podnosi ono temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne szkodliwe dla zdrowia. Istnieją też badania, które dowodzą, że promieniowanie to nie ma żadnego wpływu na powstawanie lub rozwój nowotworów mózgu, ale były one przeprowadzone na użytkownikach telefonów analogowych, a nie na tych, które są obecnie najpopularniejsze, czyli w standardzie GSM.
Firmy produkujące telefony komórkowe dystansują się od podejrzeń o szkodliwość promieniowa. Niemniej rozumieją obawy użytkowników i finansują badania mające ostatecznie wyjaśnić wszelkie wątpliwości. Największe firmy oferujące telefony komórkowe zobowiązały się też do oznaczania swoich produktów tzw. SAR (Specific Absorption Rate), którego wartość ma odpowiadać promieniowaniu emitowanemu przez dany model aparatu. Większość obecnie dostępnych na rynku telefonów osiąga niższą niż dopuszczalna norma. Światowa Organizacja Zdrowia również wyraziła potrzebę szybkiego rozwiązania tej sprawy, sugerując, że wiedza w tej dziedzinie powinna być jak najszybciej uzupełniona, zwłaszcza w obliczu coraz większej popularności telefonów komórkowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. Niepewność co do problemu szkodliwości - bądź nieszkodliwości - używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników "komórek". Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Eksperyment prowadzony w St.Vincent Hospital w Sydney ma przynieść wreszcie rozwiązanie. Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. Jeżeli takie białka będą pojawiać się w dłuższym okresie, będzie to oznaczało, że komórki mogą przestać działać normalnie. A to oznacza, że istnieje zagrożenie, iż dadzą początek guzom nowotworowym. Pierwsze rezultaty badań w St. Vincent Hospital spodziewane są dopiero za 3 - 6 miesięcy. Opracowane i opublikowane zostaną dopiero pod koniec roku. Zdaniem większości badaczy promieniowanie działających i komunikujących się ze stacjami bazowymi telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie. Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. Niepewność co do wpływu telefonów na zdrowie użytkowników niepokoi również producentów sprzętu i operatorów sieci komórkowych, którzy sami finansują kolejne badania. Konieczność przeprowadzenia dalszych badań mających wyjaśnić problem wpływu telefonów na zdrowie podkreślają również przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="359">Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. </span>
        <span start="439" end="892">Niepewność co do problemu szkodliwości - bądź nieszkodliwości - używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników "komórek". Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Eksperyment prowadzony w St.Vincent Hospital w Sydney ma przynieść wreszcie rozwiązanie. </span>
        <span start="1095" end="1293">Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. </span>
        <span start="1294" end="1491">Jeżeli takie białka będą pojawiać się w dłuższym okresie, będzie to oznaczało, że komórki mogą przestać działać normalnie. A to oznacza, że istnieje zagrożenie, iż dadzą początek guzom nowotworowym</span>
        <span start="1520" end="1522">. </span>
        <span start="2512" end="2660">Pierwsze rezultaty badań w St. Vincent Hospital spodziewane są dopiero za 3 - 6 miesięcy. Opracowane i opublikowane zostaną dopiero pod koniec roku.</span>
        <span start="2671" end="2672"> </span>
        <span start="2681" end="2887">Zdaniem większości badaczy promieniowanie działających i komunikujących się ze stacjami bazowymi telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie. </span>
        <span start="3808" end="3917">Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. </span>
        <span start="4902" end="5068">Niepewność co do wpływu telefonów na zdrowie użytkowników niepokoi również producentów sprzętu i operatorów sieci komórkowych, którzy sami finansują kolejne badania. </span>
        <span start="5673" end="5835">Konieczność przeprowadzenia dalszych badań mających wyjaśnić problem wpływu telefonów na zdrowie podkreślają również przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia</span>
        <span start="5841" end="5842">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Najnowsze badania australijskich naukowców mają dać odpowiedź na pytanie, czy używanie telefonów komórkowych ma wpływ na powstawanie choroby nowotworowej. Część badań finansują firmy produkujące telefony komórkowe, rozumiejąc obawy swoich klientów, bowiem badaczom nie udało się do tej pory ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne. Również Światowa Organizacja Zdrowia również wyraziła potrzebę szybkiego rozwiązania tych wątpliwości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. Niepewność co do problemu szkodliwości - bądź nieszkodliwości - używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników "komórek". Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="359">Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. </span>
        <span start="439" end="802">Niepewność co do problemu szkodliwości - bądź nieszkodliwości - używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników "komórek". Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Australijscy naukowcy są bliscy znalezienia odpowiedzi na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej. Naukowcy z St.Vincent Hospital w Sydney po raz pierwszy wykorzystają w badaniach komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Sprawdzą, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. Jeśli tak, będzie to oznaczało, że komórki mogą przestać działać normalnie, a to z kolei niesie ze sobą zagrożenie budowania się guzów nowotworowych. Nadmierna produkcja tego typu białek sprawia, że komórki stają się bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych. Już dziś najwięksi producenci telefonów komórkowych zobowiązali się do oznaczania swoich towarów tzw. SAR (Specific Absorption Rate), którego wartość ma odpowiadać promieniowaniu emitowanemu przez dany model aparatu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. To pierwsze eksperymenty, w których wykorzystywane są komórki ludzkiego mózgu.
Niepewność co do problemu szkodliwości - bądź nieszkodliwości - używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników "komórek". Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Eksperyment prowadzony w St.Vincent Hospital w Sydney ma przynieść wreszcie rozwiązanie. Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego.  Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="437">Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. To pierwsze eksperymenty, w których wykorzystywane są komórki ludzkiego mózgu.</span>
        <span start="438" end="892">
Niepewność co do problemu szkodliwości - bądź nieszkodliwości - używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników "komórek". Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Eksperyment prowadzony w St.Vincent Hospital w Sydney ma przynieść wreszcie rozwiązanie. </span>
        <span start="1095" end="1293">Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. </span>
        <span start="1595" end="1596"> </span>
        <span start="1870" end="1917">Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia</span>
        <span start="1924" end="1978">, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe</span>
        <span start="2060" end="2061">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Australijscy naukowcy są bliscy znalezienia odpowiedzi na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej. Żadnemu z zespołów badawczych nie udało się do tej pory ani potwierdzić, ani wykluczyć takiej możliwości. Naukowcy z St.Vincent Hospital w Sydney po raz pierwszy wykorzystają w badaniach komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Sprawdzą, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. Jeżeli takie białka będą pojawiać się w dłuższym okresie, będzie to oznaczało, że komórki mogą przestać działać normalnie. A to niesie ze sobą zagrożenie budowania się guzów nowotworowych. Białka te są obecne w komórkach ciała zawsze, lecz w niewielkim stężeniu. Ich produkcja wzrasta, gdy komórki poddawane są intensywnemu działaniu czynników zewnętrznych. Nadmierna produkcja tego typu białek sprawia jednak, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych. Równie dobrze może się okazać, że taki efekt w ogóle nie następuje lub też że po pewnym czasie komórki same „uodporniają się” na promieniowanie elektromagnetyczne. Dowiemy się  tego najwcześniej za 3 – 6 miesięcy. Uzyskane dotychczas wyniki mają jednak istotną wadę – dotyczą telefonów analogowych. Dzieje się tak, ponieważ konieczne jest śledzenie zdrowia użytkowników aparatów w jak najdłuższym okresie, a tylko analogowe „komórki” są wystarczająco długo obecne na rynku. Aktualnie najpopularniejszym standardem jest cyfrowy GSM, a nowe aparaty pracują z niższą mocą i emitują znacznie mniej promieniowania. Już dziś najwięksi producenci telefonów komórkowych zobowiązali się do oznaczania swoich towarów tzw. SAR (Specific Absorption Rate), którego wartość ma odpowiadać promieniowaniu emitowanemu przez dany model aparatu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. To pierwsze eksperymenty, w których wykorzystywane są komórki ludzkiego mózgu.
Niepewność co do problemu szkodliwości - bądź nieszkodliwości - używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników "komórek". Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Eksperyment prowadzony w St.Vincent Hospital w Sydney ma przynieść wreszcie rozwiązanie. 
Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. Białka te są obecne w komórkach ciała zawsze, lecz w niewielkim stężeniu. Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia jednak, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych. Może się jednak okazać, że efekt taki nie następuje w komórkach mózgu. 
Zdaniem większości badaczy promieniowanie działających i komunikujących się ze stacjami bazowymi telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie.Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. Wyniki uzyskane przez American Health Foundation świadczą, że używanie "komórek" nie niesie zagrożenia. 
Niepewność co do wpływu telefonów na zdrowie użytkowników niepokoi również producentów sprzętu i operatorów sieci komórkowych, którzy sami finansują kolejne badania. Największe firmy oferujące telefony komórkowe zobowiązały się do oznaczania swoich produktów tzw. SAR, którego wartość ma odpowiadać promieniowaniu emitowanemu przez dany model aparatu.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="437">Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. To pierwsze eksperymenty, w których wykorzystywane są komórki ludzkiego mózgu.</span>
        <span start="438" end="892">
Niepewność co do problemu szkodliwości - bądź nieszkodliwości - używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników "komórek". Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów. Eksperyment prowadzony w St.Vincent Hospital w Sydney ma przynieść wreszcie rozwiązanie. </span>
        <span start="1094" end="1293">
Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. </span>
        <span start="1522" end="1596">Białka te są obecne w komórkach ciała zawsze, lecz w niewielkim stężeniu. </span>
        <span start="1870" end="2028">Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia jednak, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych</span>
        <span start="2060" end="2062">. </span>
        <span start="2220" end="2289">Może się jednak okazać, że efekt taki nie następuje w komórkach mózgu</span>
        <span start="2386" end="2388">. </span>
        <span start="2680" end="2886">
Zdaniem większości badaczy promieniowanie działających i komunikujących się ze stacjami bazowymi telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie.</span>
        <span start="3808" end="3965">Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. Wyniki uzyskane przez American Health Foundation</span>
        <span start="4024" end="4080"> świadczą, że używanie "komórek" nie niesie zagrożenia. </span>
        <span start="4901" end="5169">
Niepewność co do wpływu telefonów na zdrowie użytkowników niepokoi również producentów sprzętu i operatorów sieci komórkowych, którzy sami finansują kolejne badania. Największe firmy oferujące telefony komórkowe zobowiązały się do oznaczania swoich produktów tzw. SAR</span>
        <span start="5196" end="5280">, którego wartość ma odpowiadać promieniowaniu emitowanemu przez dany model aparatu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Australijscy naukowcy są bliscy znalezienia odpowiedzi na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej. Naukowcy z St.Vincent Hospital w Sydney po raz pierwszy wykorzystają w badaniach komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Sprawdzą, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. Nadmierna produkcja tego typu białek sprawia, że komórki stają się bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. Niepewność co do problemu szkodliwości używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników "komórek". Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="359">Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. </span>
        <span start="439" end="477">Niepewność co do problemu szkodliwości</span>
        <span start="502" end="802"> używania aparatów komórkowych to dziś jeden z najpoważniejszych problemów dla naukowców, całego rynku telefonii komórkowej i samych użytkowników "komórek". Dotąd badaczom nie udało się ani potwierdzić, ani wykluczyć możliwości wywoływania nowotworów przez promieniowanie elektromagnetyczne aparatów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Badania prowadzone w Sydney mają dowieść, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych może wywoływać chorobę nowotworową. W eksperymencie wykorzystywane są komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zdaniem większości badaczy promieniowanie telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala szkodliwe dla zdrowia reakcje chemiczne. Badania amerykańskie dowiodły, że komórki nie wpływają na rozwój nowotworów. W badaniach wykorzystywano jednak telefony analogowe.
Wpływ komórek na zdrowie użytowników interesuje producentów sprzętu oraz Światową Organizację Zdrowia, która liczy się z potencjalnym zagrożeniem. 
Przedstawiciele Nokii i Sony Ericsson zaznaczają, że ich aparaty nie są szkodliwe, spełniają standardy bezpieczeństwa. Nokia rozumie obawy użytkowników i wspiera badania nad wykryciem związku między promieniowaniem a rakiem. Naukowcy są świadomi, że ta kwestia nie jest rozstrzygnięta i należy czekać na wyniki najnowszych badań.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. Naukowcy Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych. Zdaniem większości badaczy promieniowanie telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie.Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. Uzyskane dotąd wyniki dotyczą telefonów analogowych. Niepewność co do wpływu telefonów na zdrowie użytkowników niepokoi również producentów sprzętu i operatorów sieci komórkowych, którzy sami finansują kolejne badania. Konieczność przeprowadzenia dalszych badań podkreślają również przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="359">Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. </span>
        <span start="1095" end="1104">Naukowcy </span>
        <span start="1205" end="1293">Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. </span>
        <span start="1870" end="1917">Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia</span>
        <span start="1924" end="2028">, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych</span>
        <span start="2060" end="2062">. </span>
        <span start="2681" end="2723">Zdaniem większości badaczy promieniowanie </span>
        <span start="2778" end="2886">telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie.</span>
        <span start="3808" end="3917">Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. </span>
        <span start="4494" end="4516">Uzyskane dotąd wyniki </span>
        <span start="4543" end="4574">dotyczą telefonów analogowych. </span>
        <span start="4902" end="5068">Niepewność co do wpływu telefonów na zdrowie użytkowników niepokoi również producentów sprzętu i operatorów sieci komórkowych, którzy sami finansują kolejne badania. </span>
        <span start="5673" end="5716">Konieczność przeprowadzenia dalszych badań </span>
        <span start="5770" end="5835">podkreślają również przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia</span>
        <span start="5841" end="5842">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Badania prowadzone w Sydney mają dowieść, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych może wywoływać chorobę nowotworową. Jak dotąd naukowcom nie udało się znaleźć odpowiedzi. W eksperymencie wykorzystywane są komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Jeśli w komórkach wytworzy się dużo białek wstrząsu termicznego, będzie to oznaczało, że komórki przestają działać normalnie i mogą dać początek guzom nowotworowym. Może się też okazać, że komórki uodpornią się na promieniowanie. 
Zdaniem większości badaczy promieniowanie telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala reakcje chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie, w tym przyczynić do powstania raka mózgu. Jednak badania amerykańskie dowiodły, że komórki nie wpływają na rozwój nowotworów. Wadą dotychczasowych badań jest wykorzystanie najdłużej dostępnych na rynku telefonów analogowych. Nowsze telefony emitują mniej promieniowania.
Wpływ komórek na zdrowie użytowników interesuje producentów sprzętu, którzy zobowiązali się do podawania informacji o promieniowaniu emitowanym przez dany model aparatu. Badania popiera także Światowa Organizacja Zdrowia. Dotychczasowe badania nie dostarczają dowodów na związek między promieniowaniem i rakiem, ale organizacja liczy się z potencjalnym zagrożeniem. 
Przedstawiciel firmy Nokia zaznacza, że normalnie funkcjonujący aparat telefoniczny nie jest szkodliwy dla ludzi, bardziej intensywne pole elektromagnetyczne generuje np. suszarka do włosów. Nokia rozumie jednak obawy użytkowników i wspiera badania nad wykryciem związku między promieniowaniem a rakiem. Dyrektor Sony Ericsson zapewnia, że sprzęt tej firmy spełnia wszystkie standardy bezpieczeństwa, a przekonujących dowodów na szkodliwość telefonów nie ma. 
Naukowcy są świadomi, że kwestia efektu termicznego nie jest rozstrzygnięta, należy zachować postawę racjonalną i czekać na wyniki najnowszych badań.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych. Może się jednak okazać, że efekt taki nie następuje w komórkach mózgu, jak również, że po pewnym czasie komórki "uodporniają się" na promieniowanie elektromagnetyczne. 

Zdaniem większości badaczy promieniowanie działających i komunikujących się ze stacjami bazowymi telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie.
Niepokojące są wyniki badań przeprowadzonych przez zespół prof. Lennarta Hardella i Kjell Hansson Mild z Uniwersytetu Orebro. 
Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. Wyniki uzyskane przez American Health Foundation świadczą, że używanie "komórek" nie niesie zagrożenia. Uzyskane dotąd wyniki dotyczą telefonów analogowych. Najpopularniejszym obecnie standardem jest  cyfrowy GSM, a nowe aparaty pracują z niższą mocą i emitują znacznie mniej promieniowania.

Niepewność co do wpływu telefonów na zdrowie użytkowników niepokoi również producentów sprzętu i operatorów sieci komórkowych, którzy sami finansują kolejne badania. Największe firmy oferujące telefony komórkowe zobowiązały się do oznaczania swoich produktów tzw. SAR (Specific Absorption Rate), którego wartość ma odpowiadać promieniowaniu emitowanemu przez dany model aparatu. Konieczność przeprowadzenia dalszych badań mających wyjaśnić problem wpływu telefonów na zdrowie podkreślają również przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="359">Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. </span>
        <span start="1095" end="1293">Naukowcy wykorzystają komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zbadają, czy na skutek takiego oddziaływania powstają tzw. białka wstrząsu termicznego. </span>
        <span start="1870" end="1917">Nadmierna produkcja tego rodzaju białek sprawia</span>
        <span start="1924" end="2028">, że komórki są bardziej podatne na zmiany nowotworowe i odporniejsze na działanie leków przeciwrakowych</span>
        <span start="2060" end="2062">. </span>
        <span start="2220" end="2388">Może się jednak okazać, że efekt taki nie następuje w komórkach mózgu, jak również, że po pewnym czasie komórki "uodporniają się" na promieniowanie elektromagnetyczne. </span>
        <span start="2661" end="2662">
</span>
        <span start="2680" end="2886">
Zdaniem większości badaczy promieniowanie działających i komunikujących się ze stacjami bazowymi telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie.</span>
        <span start="3505" end="3521">
Niepokojące są </span>
        <span start="3529" end="3565">wyniki badań przeprowadzonych przez </span>
        <span start="3574" end="3649">zespół prof. Lennarta Hardella i Kjell Hansson Mild z Uniwersytetu Orebro. </span>
        <span start="3807" end="3966">
Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. Wyniki uzyskane przez American Health Foundation </span>
        <span start="4025" end="4080">świadczą, że używanie "komórek" nie niesie zagrożenia. </span>
        <span start="4494" end="4516">Uzyskane dotąd wyniki </span>
        <span start="4543" end="4574">dotyczą telefonów analogowych. </span>
        <span start="4749" end="4885">Najpopularniejszym obecnie standardem jest  cyfrowy GSM, a nowe aparaty pracują z niższą mocą i emitują znacznie mniej promieniowania.

</span>
        <span start="4902" end="5281">Niepewność co do wpływu telefonów na zdrowie użytkowników niepokoi również producentów sprzętu i operatorów sieci komórkowych, którzy sami finansują kolejne badania. Największe firmy oferujące telefony komórkowe zobowiązały się do oznaczania swoich produktów tzw. SAR (Specific Absorption Rate), którego wartość ma odpowiadać promieniowaniu emitowanemu przez dany model aparatu. </span>
        <span start="5673" end="5835">Konieczność przeprowadzenia dalszych badań mających wyjaśnić problem wpływu telefonów na zdrowie podkreślają również przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia</span>
        <span start="5841" end="5842">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Badania w Sydney mają dowieść, czy używanie telefonów komórkowych może wywoływać raka. W eksperymencie wykorzystywane są komórki ludzkiego mózgu oraz urządzenie wytwarzające promieniowanie elektromagnetyczne. Zdaniem większości badaczy promieniowanie telefonów wyzwala szkodliwe dla zdrowia reakcje chemiczne. Dotychczasowe badania nie dostarczyły jednak przekonujących dowodów. Wpływ komórek na zdrowie użytowników interesuje producentów sprzętu oraz Światową Organizację Zdrowia. 
Naukowcy podkreślają, że kwestia nie jest rozstrzygnięta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. Zdaniem większości badaczy promieniowanie telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie.Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. Konieczność przeprowadzenia dalszych badań podkreślają przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia.</body>
      <spans>
        <span start="179" end="359">Odpowiedź na pytanie, czy długotrwałe używanie telefonów komórkowych powoduje powstawanie choroby nowotworowej, mają wkrótce dać badania prowadzone przez australijskich naukowców. </span>
        <span start="2681" end="2723">Zdaniem większości badaczy promieniowanie </span>
        <span start="2778" end="2886">telefonów podnosi temperaturę ciała i wyzwala procesy chemiczne, które mogą mieć negatywny wpływ na zdrowie.</span>
        <span start="3808" end="3917">Jednak nie wszystkie badania wskazują, że telefony komórkowe mogą przyczyniać się do powstawania nowotworów. </span>
        <span start="5673" end="5716">Konieczność przeprowadzenia dalszych badań </span>
        <span start="5770" end="5782">podkreślają </span>
        <span start="5790" end="5835">przedstawiciele Światowej Organizacji Zdrowia</span>
        <span start="5841" end="5842">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
