<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200201290029">
  <date>2002-01-29</date>
  <title>Wszystkie plagi  były w zeszłym roku</title>
  <section type="interview">Ekonomia</section>
  <authors>Danuta Walewska</authors>
  <body>ROZMOWA NA GORĄCO

Jan Litwiński, prezes zarządu PLL LOT

Wszystkie plagi  były w zeszłym roku

Rz: Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?

JAN LITWIŃSKI: Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. Do końca sierpnia 2001 roku międzynarodowe rozkładowe przewozy IATA zmniejszyły się o 0,5 proc. w stosunku do roku poprzedniego, przy wzroście zdolności przewozowej o 3 proc. i silnym spadku wpływów. To była zapowiedź deficytu całej branży, szacowanego na 3,0-3,5 mld dolarów. Po 11 września doszedł jeszcze spadek przewozów, uziemione samoloty, redukcje personelu, upadek wielu linii lotniczych. Dziś mówi się o deficycie rzędu 12 mld dolarów.

Jak na tym tle wygląda LOT?

Warszawski hub, który miał pomóc w rozwoju i którego uruchomienie było jednym z kryteriów wyboru inwestora strategicznego, ruszył jesienią 2000 roku. Liczba połączeń tranzytowych w węźle warszawskim wzrosła z 1130 tygodniowo w sezonie letnim 2000 do 2230 po uruchomieniu centrum przesiadkowego (hubu) w sezonie zimowym 2000/2001 i do 3360 w szczycie sezonu letniego 2001. Hub zasiliły połączenia do Goeteborga, Odessy, Belgradu. LOT w piętnaście miesięcy zwiększył flotę o 15 samolotów. Efekty hubu uwzględnione zostały w planie na rok 2001 zarówno po stronie przewozów, jak i wpływów. Zakładany przyrost przewozów pasażerskich miał w roku 2001 wynieść 35 proc.

Do sierpnia przewieźliśmy o ponad 20 proc. więcej pasażerów, niż w roku poprzednim. Przyrost był jednak mniejszy od zakładanego. Kryzys, który rozpoczął się z początkiem roku, najsilniej dał się odczuć w Ameryce Północnej, na Atlantyku i w Europie. A Europa i trasy atlantyckie to nasze podstawowe rynki. Do tego nasilały się kłopoty Swissairu, kilkakrotnie zmieniło się jego kierownictwo, zmieniła się strategia. Qualiflyer praktycznie przestał istnieć, a zakładaliśmy, że współpraca w ramach tej grupy zasili warszawski hub.

Co w tej sytuacji zrobił LOT?

Od lipca ubiegłego roku opracowaliśmy i wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań - Program Zmian LOT 2001, który miał pomóc w zmniejszeniu negatywnych efektów kryzysu: skorygowaliśmy siatkę połączeń, zawiesiliśmy w sierpniu obsługę najsłabszych połączeń m.in. z Katowic do Zurichu, z Krakowa do Zurichu i do Wiednia, z Warszawy do Stuttgartu, ograniczyliśmy liczbę rejsów z Gdańska do Kopenhagi, z Katowic do Monachium, z Poznania do Hanoweru. Wstrzymane zostały inwestycje i wydatki. Przystąpiliśmy do analiz mających doprowadzić do najbardziej racjonalnego sposobu zmniejszenia zatrudnienia. Rozpoczęliśmy rozmowy na temat refinansowania niektórych aktywów, co miało zapewnić nam środki na realizację całego programu, którego efekty nie są natychmiastowe.

W październiku nasze przewozy pasażerskie były nadal o 2,5 proc. większe niż rok wcześniej, ale zagraniczne przewozy regularne zmalały o 3,0 proc. W listopadzie było już zdecydowanie źle. Przewieźliśmy o 16 000, czyli o 8,5 proc. pasażerów mniej niż w listopadzie 2000 roku.

Zawiesiliśmy obsługę połączenia do Damaszku i Bejrutu, bo zamarł ruch w rejon Bliskiego Wschodu. Ograniczyliśmy program atlantycki. Zdecydowaliśmy, że w sezonie zimowym 2001/2002 nie będziemy latać na londyński Gatwick, zamkniemy połączenia z Gdańska i Poznania do Brukseli, z Gdańska do Kopenhagi, z Katowic do Monachium. Przesunęliśmy dostawy kolejnych samolotów EMB-145 z roku 2002 na następne lata.

W programie są jeszcze inne środki oszczędnościowe, od bazy technicznej, przez zaopatrzenie, służby lotnicze. Najtrudniejszą częścią programu było zmniejszenie zatrudnienia. Uruchomiliśmy program zachęt emerytalnych dla tych, którzy nabyli uprawnienia do emerytury, nie przedłużyliśmy kontraktów okresowych, mimo to kilkaset osób otrzymało wypowiedzenia w ramach zwolnień grupowych.

Jak ta sytuacja odbiła się na wynikach finansowych?

Zamkniemy rok - po raz pierwszy od wielu lat - dużą stratą. Spodziewany ujemny wynik netto wyniesie prawie 150 mln USD (600 mln złotych). Na wysokość straty - poza skutkami kryzysu światowego i wysokich cen paliw - wpływa wiele innych czynników. O niektórych z nich już wspominałem. Ale doszedł jeszcze upadek Swissairu, przewoźnika jednego z najbogatszych krajów w Europie, bankructwo Sabeny. Te dwie linie lotnicze stanowiły trzon Qualiflyera, który przestał istnieć. Natomiast nasz wynik obciążają inwestycje, których dokonaliśmy jako członek Qualiflyera. Te inwestycje, związane z integracją służb sprzedaży, przyniosłyby oczekiwane efekty już zapewne w tym roku, gdyby nie rozpad grupy. Znaczne, jednorazowe koszty powstały w ubiegłym roku w związku ze zmniejszeniem stanu zatrudnienia, bo realizacja porozumienia socjalnego zawartego pomiędzy Swissairem a działającymi w LOT organizacjami związkowymi przeniesiona została na spółkę, a porozumienie przewiduje znaczne odprawy dla zwalnianych pracowników.

Część kosztów można by rozłożyć w czasie i przenieść na rok 2002 i lata następne, ale zadecydowaliśmy o obciążeniu wyniku wszystkimi kosztami i rezerwami, które mogą być księgowo zaliczone do ubiegłego okresu. Jednorazowe obciążenie wyniku stanowi zamknięcie okresu współpracy w ramach Qualiflyera.

Jest to także po raz pierwszy od wielu lat rok, kiedy nie sprzedaliśmy znaczących aktywów, nie przeprowadzaliśmy operacji finansowych na samolotach. Nasza sytuacja - mimo straty - nie jest dramatyczna i nie musieliśmy uciekać się do wyprzedaży majątku.

Jaki w takim razie ma być ten rok?

Lepszy od ubiegłego, o ile nie nastąpią nieprzewidywalne okoliczności. Jesteśmy dziś w innym miejscu, niż w roku 2000. Nasz hub funkcjonuje. Szczególnie jest to odczuwalne w połączeniach z Europą Wschodnią, gdzie przewozy w ubiegłym roku zwiększyły się o 50-100 proc. i w komunikacji krajowej. Mamy program Frequent Flyer dla często latających. Działa telefoniczne centrum obsługi pasażerów, wdrożyliśmy system rezerwacyjny i odpraw lotniskowych, co umożliwiło wprowadzenie ułatwień dla pasażerów. Mimo kryzysowego roku i mniejszego od zakładanego przyrostu przewozów nasz udział w rynku po raz pierwszy od wielu lat zwiększył się.

Wyniki przewozowe w grudniu były lepsze niż w listopadzie. Liczba pasażerów zwiększyła się wprawdzie tylko o 2,4 proc. w porównaniu do grudnia 2000 roku, ale trend spadkowy został odwrócony. Wyniki stycznia są znów lepsze. Po korektach, w siatce połączeń poprawił się współczynnik wykorzystania oferowanych miejsc: w zagranicznych połączeniach rozkładowych wyniósł on 51,6 proc. w październiku, w listopadzie 60 proc., a w grudniu - 65 proc..

Część floty zwolniliśmy i prowadzimy negocjacje w sprawie jej wynajęcia. Jeden samolot B-767 od grudnia lata z naszymi załogami w Gujanie. Na rzecz Air Namibia wykonaliśmy rejs Frankfurt-Windhouk, polecieliśmy bezpośrednim rejsem czarterowym na Mauritius. Jest nas mniej, mniejsze są koszty zatrudnienia. Staramy się zwiększyć wydajność, w tym personelu latającego i pokładowego. Przewidujemy także przeprowadzenie operacji refinansowania samolotów, co powinno umożliwić nam osiągnięcie znacznych zysków z tej transakcji i uzyskać dodatkowe środki niezbędne do realizacji dalszych zmian siatki i dostosowanie LOT do przyszłego aliansu. Budżet na rok 2002 zakłada, że przy konsekwentnej realizacji całego programu zmian rok bieżący zamkniemy dodatnim wynikiem netto.

I British Airways, i Lufthansa są zainteresowane współpracą z LOT i włączeniem go do swojego aliansu - odpowiednio Oneworld i Star. Kiedy zostanie podjęta decyzja w tej sprawie?

Prowadzimy obecnie szczegółowe negocjacje i z jednym, i z drugim aliansem. Pozycja LOT w tych negocjacjach to nie pozycja petenta. Lot w ostatnich latach wzmocnił się. Decyzja w sprawie wyboru nowego alianta zapadnie w ciągu najbliższych kilkunastu tygodni.

Rozmawiała Danuta Walewska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?JAN LITWIŃSKI: Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. Jak na tym tle wygląda LOT? Do sierpnia przewieźliśmy o ponad 20 proc. więcej pasażerów, niż w roku poprzednim. Przyrost był jednak mniejszy od zakładanego. Od lipca ubiegłego roku opracowaliśmy i wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań - Program Zmian LOT 2001, który miał pomóc w zmniejszeniu negatywnych efektów kryzysu: skorygowaliśmy siatkę połączeń, zawiesiliśmy w sierpniu obsługę najsłabszych połączeń. Zamkniemy rok - po raz pierwszy od wielu lat - dużą stratą. Jaki w takim razie ma być ten rok?Lepszy od ubiegłego, o ile nie nastąpią nieprzewidywalne okoliczności.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="146">Rz: Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?</span>
        <span start="148" end="220">JAN LITWIŃSKI: Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. </span>
        <span start="666" end="693">Jak na tym tle wygląda LOT?</span>
        <span start="1350" end="1351"> </span>
        <span start="1358" end="1487">Do sierpnia przewieźliśmy o ponad 20 proc. więcej pasażerów, niż w roku poprzednim. Przyrost był jednak mniejszy od zakładanego. </span>
        <span start="1917" end="2167">Od lipca ubiegłego roku opracowaliśmy i wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań - Program Zmian LOT 2001, który miał pomóc w zmniejszeniu negatywnych efektów kryzysu: skorygowaliśmy siatkę połączeń, zawiesiliśmy w sierpniu obsługę najsłabszych połączeń</span>
        <span start="2356" end="2358">. </span>
        <span start="3790" end="3850">Zamkniemy rok - po raz pierwszy od wielu lat - dużą stratą. </span>
        <span start="5355" end="5389">Jaki w takim razie ma być ten rok?</span>
        <span start="5391" end="5461">Lepszy od ubiegłego, o ile nie nastąpią nieprzewidywalne okoliczności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?JAN LITWIŃSKI: Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. Dziś mówi się o deficycie rzędu 12 mld dolarów.Jak na tym tle wygląda LOT? Do sierpnia przewieźliśmy o ponad 20 proc. więcej pasażerów, niż w roku poprzednim. Przyrost był jednak mniejszy od zakładanego. Od lipca ubiegłego roku opracowaliśmy i wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań - Program Zmian LOT 2001, który miał pomóc w zmniejszeniu negatywnych efektów kryzysu: skorygowaliśmy siatkę połączeń, zawiesiliśmy w sierpniu obsługę najsłabszych połączeń. Wstrzymane zostały inwestycje i wydatki. W programie są jeszcze inne środki oszczędnościowe, od bazy technicznej, przez zaopatrzenie, służby lotnicze. Najtrudniejszą częścią programu było zmniejszenie zatrudnienia. Zamkniemy rok - po raz pierwszy od wielu lat - dużą stratą. Spodziewany ujemny wynik netto wyniesie prawie 150 mln USD (600 mln złotych). Jest to także po raz pierwszy od wielu lat rok, kiedy nie sprzedaliśmy znaczących aktywów, nie przeprowadzaliśmy operacji finansowych na samolotach. Nasza sytuacja - mimo straty - nie jest dramatyczna i nie musieliśmy uciekać się do wyprzedaży majątku.Jaki w takim razie ma być ten rok?Lepszy od ubiegłego, o ile nie nastąpią nieprzewidywalne okoliczności. Jesteśmy dziś w innym miejscu, niż w roku 2000. Wyniki przewozowe w grudniu były lepsze niż w listopadzie. Wyniki stycznia są znów lepsze.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="146">Rz: Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?</span>
        <span start="148" end="220">JAN LITWIŃSKI: Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. </span>
        <span start="617" end="664">Dziś mówi się o deficycie rzędu 12 mld dolarów.</span>
        <span start="666" end="693">Jak na tym tle wygląda LOT?</span>
        <span start="1350" end="1351"> </span>
        <span start="1358" end="1487">Do sierpnia przewieźliśmy o ponad 20 proc. więcej pasażerów, niż w roku poprzednim. Przyrost był jednak mniejszy od zakładanego. </span>
        <span start="1917" end="2167">Od lipca ubiegłego roku opracowaliśmy i wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań - Program Zmian LOT 2001, który miał pomóc w zmniejszeniu negatywnych efektów kryzysu: skorygowaliśmy siatkę połączeń, zawiesiliśmy w sierpniu obsługę najsłabszych połączeń</span>
        <span start="2356" end="2399">. Wstrzymane zostały inwestycje i wydatki. </span>
        <span start="3353" end="3526">W programie są jeszcze inne środki oszczędnościowe, od bazy technicznej, przez zaopatrzenie, służby lotnicze. Najtrudniejszą częścią programu było zmniejszenie zatrudnienia.</span>
        <span start="3775" end="3776"> </span>
        <span start="3790" end="3928">Zamkniemy rok - po raz pierwszy od wielu lat - dużą stratą. Spodziewany ujemny wynik netto wyniesie prawie 150 mln USD (600 mln złotych). </span>
        <span start="5101" end="5353">Jest to także po raz pierwszy od wielu lat rok, kiedy nie sprzedaliśmy znaczących aktywów, nie przeprowadzaliśmy operacji finansowych na samolotach. Nasza sytuacja - mimo straty - nie jest dramatyczna i nie musieliśmy uciekać się do wyprzedaży majątku.</span>
        <span start="5355" end="5389">Jaki w takim razie ma być ten rok?</span>
        <span start="5391" end="5510">Lepszy od ubiegłego, o ile nie nastąpią nieprzewidywalne okoliczności. Jesteśmy dziś w innym miejscu, niż w roku 2000. </span>
        <span start="6024" end="6083">Wyniki przewozowe w grudniu były lepsze niż w listopadzie. </span>
        <span start="6215" end="6246">Wyniki stycznia są znów lepsze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?JAN LITWIŃSKI: Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. Jak na tym tle wygląda LOT? Zamkniemy rok - po raz pierwszy od wielu lat - dużą stratą. Jaki w takim razie ma być ten rok?Lepszy od ubiegłego, o ile nie nastąpią nieprzewidywalne okoliczności.</body>
      <spans>
        <span start="96" end="146">Rz: Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?</span>
        <span start="148" end="220">JAN LITWIŃSKI: Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. </span>
        <span start="666" end="693">Jak na tym tle wygląda LOT?</span>
        <span start="2357" end="2358"> </span>
        <span start="3790" end="3850">Zamkniemy rok - po raz pierwszy od wielu lat - dużą stratą. </span>
        <span start="5355" end="5389">Jaki w takim razie ma być ten rok?</span>
        <span start="5391" end="5461">Lepszy od ubiegłego, o ile nie nastąpią nieprzewidywalne okoliczności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Jan Litwiński, prezes zarządu PLL LOT
Rz: Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?
Do końca sierpnia 2001 roku międzynarodowe rozkładowe przewozy IATA zmniejszyły się o 0,5 proc. w stosunku do roku poprzedniego, przy wzroście zdolności przewozowej o 3 proc. i silnym spadku wpływów. 
Jak na tym tle wygląda LOT?
Przyrost był mniejszy od zakładanego.
Co w tej sytuacji zrobił LOT?
Od lipca ubiegłego roku opracowaliśmy i wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań - Program Zmian LOT 2001. 
Jak ta sytuacja odbiła się na wynikach finansowych?
Zamkniemy rok dużą stratą.  
Jaki ma być ten rok?
Lepszy od ubiegłego. 
British Airways i Lufthansa są zainteresowane współpracą z LOT. Kiedy zostanie podjęta decyzja w tej sprawie?
Prowadzimy obecnie szczegółowe negocjacje.</body>
      <spans>
        <span start="19" end="57">Jan Litwiński, prezes zarządu PLL LOT
</span>
        <span start="96" end="147">Rz: Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?
</span>
        <span start="220" end="420">Do końca sierpnia 2001 roku międzynarodowe rozkładowe przewozy IATA zmniejszyły się o 0,5 proc. w stosunku do roku poprzedniego, przy wzroście zdolności przewozowej o 3 proc. i silnym spadku wpływów. </span>
        <span start="664" end="665">
</span>
        <span start="666" end="694">Jak na tym tle wygląda LOT?
</span>
        <span start="1442" end="1455">Przyrost był </span>
        <span start="1462" end="1486">mniejszy od zakładanego.</span>
        <span start="1884" end="1885">
</span>
        <span start="1886" end="1916">Co w tej sytuacji zrobił LOT?
</span>
        <span start="1917" end="2019">Od lipca ubiegłego roku opracowaliśmy i wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań - Program Zmian LOT 2001</span>
        <span start="2356" end="2358">. </span>
        <span start="3736" end="3789">
Jak ta sytuacja odbiła się na wynikach finansowych?
</span>
        <span start="3790" end="3804">Zamkniemy rok </span>
        <span start="3837" end="3850">dużą stratą. </span>
        <span start="5249" end="5250"> </span>
        <span start="5354" end="5360">
Jaki </span>
        <span start="5374" end="5390">ma być ten rok?
</span>
        <span start="5391" end="5410">Lepszy od ubiegłego</span>
        <span start="5460" end="5462">. </span>
        <span start="7234" end="7235">
</span>
        <span start="7237" end="7252">British Airways</span>
        <span start="7253" end="7300"> i Lufthansa są zainteresowane współpracą z LOT</span>
        <span start="7365" end="7412">. Kiedy zostanie podjęta decyzja w tej sprawie?</span>
        <span start="7413" end="7455">
Prowadzimy obecnie szczegółowe negocjacje</span>
        <span start="7487" end="7488">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Jan Litwiński, prezes zarządu PLL LOT
Rz: Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?
JAN LITWIŃSKI: Do końca sierpnia 2001 roku międzynarodowe rozkładowe przewozy IATA zmniejszyły się o 0,5 proc. w stosunku do roku poprzedniego, przy wzroście zdolności przewozowej o 3 proc. i silnym spadku wpływów. mówi się o deficycie rzędu 12 mld dolarów.
Jak na tym tle wygląda LOT?
Liczba połączeń tranzytowych w węźle warszawskim wzrosła z 1130 tygodniowo w sezonie letnim 2000 do 2230 po uruchomieniu centrum przesiadkowego w sezonie zimowym 2000/2001 i do 3360 w szczycie sezonu letniego 2001. Przyrost był jednak mniejszy od zakładanego.
Co w tej sytuacji zrobił LOT?
Od lipca ubiegłego roku opracowaliśmy i wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań - Program Zmian LOT 2001, który miał pomóc w zmniejszeniu negatywnych efektów kryzysu. 
Jak ta sytuacja odbiła się na wynikach finansowych?
Zamkniemy rok dużą stratą.  Nasza sytuacja nie jest dramatyczna i nie musieliśmy uciekać się do wyprzedaży majątku.
Jaki ma być ten rok?
Lepszy od ubiegłego. Nasz hub funkcjonuje. Mamy program Frequent Flyer. Działa telefoniczne centrum obsługi pasażerów, wdrożyliśmy system rezerwacyjny i odpraw lotniskowych. Budżet na rok 2002 zakłada rok bieżący zamkniemy dodatnim wynikiem netto.
British Airways i Lufthansa są zainteresowane współpracą z LOT i włączeniem go do swojego aliansu. Kiedy zostanie podjęta decyzja w tej sprawie?
Prowadzimy obecnie szczegółowe negocjacje i z jednym, i z drugim aliansem.</body>
      <spans>
        <span start="19" end="57">Jan Litwiński, prezes zarządu PLL LOT
</span>
        <span start="96" end="147">Rz: Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?
</span>
        <span start="148" end="163">JAN LITWIŃSKI: </span>
        <span start="220" end="420">Do końca sierpnia 2001 roku międzynarodowe rozkładowe przewozy IATA zmniejszyły się o 0,5 proc. w stosunku do roku poprzedniego, przy wzroście zdolności przewozowej o 3 proc. i silnym spadku wpływów. </span>
        <span start="622" end="665">mówi się o deficycie rzędu 12 mld dolarów.
</span>
        <span start="666" end="694">Jak na tym tle wygląda LOT?
</span>
        <span start="845" end="989">Liczba połączeń tranzytowych w węźle warszawskim wzrosła z 1130 tygodniowo w sezonie letnim 2000 do 2230 po uruchomieniu centrum przesiadkowego </span>
        <span start="996" end="1067">w sezonie zimowym 2000/2001 i do 3360 w szczycie sezonu letniego 2001. </span>
        <span start="1442" end="1486">Przyrost był jednak mniejszy od zakładanego.</span>
        <span start="1884" end="1885">
</span>
        <span start="1886" end="1916">Co w tej sytuacji zrobił LOT?
</span>
        <span start="1917" end="2080">Od lipca ubiegłego roku opracowaliśmy i wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań - Program Zmian LOT 2001, który miał pomóc w zmniejszeniu negatywnych efektów kryzysu</span>
        <span start="2356" end="2358">. </span>
        <span start="3736" end="3789">
Jak ta sytuacja odbiła się na wynikach finansowych?
</span>
        <span start="3790" end="3804">Zamkniemy rok </span>
        <span start="3837" end="3850">dużą stratą. </span>
        <span start="5249" end="5265"> Nasza sytuacja </span>
        <span start="5281" end="5353">nie jest dramatyczna i nie musieliśmy uciekać się do wyprzedaży majątku.</span>
        <span start="5354" end="5360">
Jaki </span>
        <span start="5374" end="5390">ma być ten rok?
</span>
        <span start="5391" end="5410">Lepszy od ubiegłego</span>
        <span start="5460" end="5462">. </span>
        <span start="5510" end="5532">Nasz hub funkcjonuje. </span>
        <span start="5685" end="5712">Mamy program Frequent Flyer</span>
        <span start="5734" end="5836">. Działa telefoniczne centrum obsługi pasażerów, wdrożyliśmy system rezerwacyjny i odpraw lotniskowych</span>
        <span start="5887" end="5889">. </span>
        <span start="7104" end="7130">Budżet na rok 2002 zakłada</span>
        <span start="7186" end="7233"> rok bieżący zamkniemy dodatnim wynikiem netto.</span>
        <span start="7234" end="7235">
</span>
        <span start="7237" end="7252">British Airways</span>
        <span start="7253" end="7335"> i Lufthansa są zainteresowane współpracą z LOT i włączeniem go do swojego aliansu</span>
        <span start="7365" end="7412">. Kiedy zostanie podjęta decyzja w tej sprawie?</span>
        <span start="7413" end="7488">
Prowadzimy obecnie szczegółowe negocjacje i z jednym, i z drugim aliansem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Jan Litwiński, prezes zarządu PLL LOT
Rz: Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?
Do końca sierpnia 2001 roku międzynarodowe rozkładowe przewozy IATA zmniejszyły się o 0,5 proc. 
Jak na tym tle wygląda LOT?
Przyrost był mniejszy od zakładanego.
Co w tej sytuacji zrobił LOT?
wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań. Zamkniemy rok dużą stratą.  
Jaki ma być ten rok?
Lepszy.</body>
      <spans>
        <span start="19" end="57">Jan Litwiński, prezes zarządu PLL LOT
</span>
        <span start="96" end="147">Rz: Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?
</span>
        <span start="220" end="316">Do końca sierpnia 2001 roku międzynarodowe rozkładowe przewozy IATA zmniejszyły się o 0,5 proc. </span>
        <span start="664" end="665">
</span>
        <span start="666" end="694">Jak na tym tle wygląda LOT?
</span>
        <span start="1442" end="1455">Przyrost był </span>
        <span start="1462" end="1486">mniejszy od zakładanego.</span>
        <span start="1884" end="1885">
</span>
        <span start="1886" end="1916">Co w tej sytuacji zrobił LOT?
</span>
        <span start="1957" end="1994">wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań</span>
        <span start="2356" end="2358">. </span>
        <span start="3790" end="3804">Zamkniemy rok </span>
        <span start="3837" end="3850">dużą stratą. </span>
        <span start="5249" end="5250"> </span>
        <span start="5354" end="5360">
Jaki </span>
        <span start="5374" end="5390">ma być ten rok?
</span>
        <span start="5391" end="5397">Lepszy</span>
        <span start="5460" end="5461">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Jan Litwiński, prezes zarządu PLL LOT: Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. Qualiflyer praktycznie przestał istnieć, a zakładaliśmy, że współpraca w ramach tej grupy zasili warszawski hub. wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań. Zamkniemy rok dużą stratą. Nasza sytuacja nie jest dramatyczna i nie musieliśmy uciekać się do wyprzedaży majątku.

Jaki w takim razie ma być ten rok?
Lepszy od ubiegłego. Nasz hub funkcjonuje. nasz udział w rynku zwiększył się. Część floty zwolniliśmy. Jest nas mniej, mniejsze są koszty zatrudnienia. Staramy się zwiększyć wydajność. Przewidujemy także przeprowadzenie operacji refinansowania samolotów. 

I British Airways, i Lufthansa są zainteresowane współpracą z LOT i włączeniem go do swojego aliansu. 
Prowadzimy negocjacje.</body>
      <spans>
        <span start="19" end="56">Jan Litwiński, prezes zarządu PLL LOT</span>
        <span start="161" end="220">: Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. </span>
        <span start="1772" end="1884">Qualiflyer praktycznie przestał istnieć, a zakładaliśmy, że współpraca w ramach tej grupy zasili warszawski hub.</span>
        <span start="1956" end="1994"> wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań</span>
        <span start="2397" end="2398">.</span>
        <span start="3526" end="3527"> </span>
        <span start="3790" end="3804">Zamkniemy rok </span>
        <span start="3837" end="3850">dużą stratą. </span>
        <span start="5250" end="5265">Nasza sytuacja </span>
        <span start="5281" end="5390">nie jest dramatyczna i nie musieliśmy uciekać się do wyprzedaży majątku.

Jaki w takim razie ma być ten rok?
</span>
        <span start="5391" end="5410">Lepszy od ubiegłego</span>
        <span start="5460" end="5462">. </span>
        <span start="5510" end="5532">Nasz hub funkcjonuje. </span>
        <span start="5959" end="5979">nasz udział w rynku </span>
        <span start="6008" end="6022">zwiększył się.</span>
        <span start="6082" end="6083"> </span>
        <span start="6468" end="6491">Część floty zwolniliśmy</span>
        <span start="6539" end="6541">. </span>
        <span start="6724" end="6804">Jest nas mniej, mniejsze są koszty zatrudnienia. Staramy się zwiększyć wydajność</span>
        <span start="6846" end="6916">. Przewidujemy także przeprowadzenie operacji refinansowania samolotów</span>
        <span start="7102" end="7104">. </span>
        <span start="7233" end="7335">

I British Airways, i Lufthansa są zainteresowane współpracą z LOT i włączeniem go do swojego aliansu</span>
        <span start="7365" end="7367">. </span>
        <span start="7413" end="7425">
Prowadzimy </span>
        <span start="7445" end="7455">negocjacje</span>
        <span start="7487" end="7488">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Jan Litwiński, prezes zarządu PLL LOT: Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. 

Jak na tym tle wygląda LOT?
Warszawski hub ruszył jesienią 2000 roku. LOT zwiększył flotę o 15 samolotów. Do sierpnia przewieźliśmy o ponad 20 proc. więcej pasażerów, niż w roku poprzednim. Przyrost był jednak mniejszy od zakładanego. Qualiflyer praktycznie przestał istnieć, a zakładaliśmy, że współpraca w ramach tej grupy zasili warszawski hub. wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań: skorygowaliśmy siatkę połączeń, Wstrzymane zostały inwestycje i wydatki. Najtrudniejszą częścią programu było zmniejszenie zatrudnienia. Zamkniemy rok dużą stratą. nasz wynik obciążają inwestycje, których dokonaliśmy jako członek Qualiflyera. Nasza sytuacja nie jest dramatyczna i nie musieliśmy uciekać się do wyprzedaży majątku.

Jaki w takim razie ma być ten rok?
Lepszy od ubiegłego. Nasz hub funkcjonuje. Szczególnie jest to odczuwalne w połączeniach z Europą Wschodnią i w komunikacji krajowej. nasz udział w rynku po raz pierwszy od wielu lat zwiększył się.Wyniki przewozowe w grudniu były lepsze niż w listopadzie. Część floty zwolniliśmy i prowadzimy negocjacje w sprawie jej wynajęcia. Jest nas mniej, mniejsze są koszty zatrudnienia. Staramy się zwiększyć wydajność. Przewidujemy także przeprowadzenie operacji refinansowania samolotów. 

I British Airways, i Lufthansa są zainteresowane współpracą z LOT i włączeniem go do swojego aliansu. 
Prowadzimy obecnie negocjacje. Decyzja w sprawie wyboru nowego alianta zapadnie w ciągu najbliższych kilkunastu tygodni.</body>
      <spans>
        <span start="19" end="56">Jan Litwiński, prezes zarządu PLL LOT</span>
        <span start="161" end="220">: Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. </span>
        <span start="664" end="694">

Jak na tym tle wygląda LOT?
</span>
        <span start="695" end="709">Warszawski hub</span>
        <span start="817" end="845"> ruszył jesienią 2000 roku. </span>
        <span start="1124" end="1128">LOT </span>
        <span start="1150" end="1182">zwiększył flotę o 15 samolotów. </span>
        <span start="1358" end="1487">Do sierpnia przewieźliśmy o ponad 20 proc. więcej pasażerów, niż w roku poprzednim. Przyrost był jednak mniejszy od zakładanego. </span>
        <span start="1772" end="1884">Qualiflyer praktycznie przestał istnieć, a zakładaliśmy, że współpraca w ramach tej grupy zasili warszawski hub.</span>
        <span start="1956" end="1994"> wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań</span>
        <span start="2080" end="2114">: skorygowaliśmy siatkę połączeń, </span>
        <span start="2358" end="2399">Wstrzymane zostały inwestycje i wydatki. </span>
        <span start="3463" end="3527">Najtrudniejszą częścią programu było zmniejszenie zatrudnienia. </span>
        <span start="3790" end="3804">Zamkniemy rok </span>
        <span start="3837" end="3850">dużą stratą. </span>
        <span start="4270" end="4349">nasz wynik obciążają inwestycje, których dokonaliśmy jako członek Qualiflyera. </span>
        <span start="5250" end="5265">Nasza sytuacja </span>
        <span start="5281" end="5390">nie jest dramatyczna i nie musieliśmy uciekać się do wyprzedaży majątku.

Jaki w takim razie ma być ten rok?
</span>
        <span start="5391" end="5410">Lepszy od ubiegłego</span>
        <span start="5460" end="5462">. </span>
        <span start="5510" end="5596">Nasz hub funkcjonuje. Szczególnie jest to odczuwalne w połączeniach z Europą Wschodnią</span>
        <span start="5658" end="5685"> i w komunikacji krajowej. </span>
        <span start="5959" end="6022">nasz udział w rynku po raz pierwszy od wielu lat zwiększył się.</span>
        <span start="6024" end="6083">Wyniki przewozowe w grudniu były lepsze niż w listopadzie. </span>
        <span start="6468" end="6541">Część floty zwolniliśmy i prowadzimy negocjacje w sprawie jej wynajęcia. </span>
        <span start="6724" end="6804">Jest nas mniej, mniejsze są koszty zatrudnienia. Staramy się zwiększyć wydajność</span>
        <span start="6846" end="6916">. Przewidujemy także przeprowadzenie operacji refinansowania samolotów</span>
        <span start="7102" end="7104">. </span>
        <span start="7233" end="7335">

I British Airways, i Lufthansa są zainteresowane współpracą z LOT i włączeniem go do swojego aliansu</span>
        <span start="7365" end="7367">. </span>
        <span start="7413" end="7433">
Prowadzimy obecnie </span>
        <span start="7445" end="7455">negocjacje</span>
        <span start="7487" end="7489">. </span>
        <span start="7582" end="7671">Decyzja w sprawie wyboru nowego alianta zapadnie w ciągu najbliższych kilkunastu tygodni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Jan Litwiński, prezes zarządu PLL LOT: Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. Qualiflyer praktycznie przestał istnieć. Zamkniemy rok dużą stratą. Nasza sytuacja nie jest dramatyczna. Nasz hub funkcjonuje. nasz udział w rynku zwiększył się. mniejsze są koszty zatrudnienia. 

I British Airways, i Lufthansa są zainteresowane współpracą z LOT. 
Prowadzimy negocjacje.</body>
      <spans>
        <span start="19" end="56">Jan Litwiński, prezes zarządu PLL LOT</span>
        <span start="161" end="220">: Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. </span>
        <span start="1772" end="1811">Qualiflyer praktycznie przestał istnieć</span>
        <span start="1883" end="1884">.</span>
        <span start="1956" end="1957"> </span>
        <span start="3790" end="3804">Zamkniemy rok </span>
        <span start="3837" end="3850">dużą stratą. </span>
        <span start="5250" end="5265">Nasza sytuacja </span>
        <span start="5281" end="5301">nie jest dramatyczna</span>
        <span start="5352" end="5353">.</span>
        <span start="5461" end="5462"> </span>
        <span start="5510" end="5532">Nasz hub funkcjonuje. </span>
        <span start="5959" end="5979">nasz udział w rynku </span>
        <span start="6008" end="6022">zwiększył się.</span>
        <span start="6082" end="6083"> </span>
        <span start="6740" end="6773">mniejsze są koszty zatrudnienia. </span>
        <span start="7233" end="7300">

I British Airways, i Lufthansa są zainteresowane współpracą z LOT</span>
        <span start="7365" end="7367">. </span>
        <span start="7413" end="7425">
Prowadzimy </span>
        <span start="7445" end="7455">negocjacje</span>
        <span start="7487" end="7488">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. Do końca sierpnia 2001 roku międzynarodowe rozkładowe przewozy IATA zmniejszyły się o 0,5 proc. w stosunku do roku poprzedniego, przy wzroście zdolności przewozowej o 3 proc. i silnym spadku wpływów. Po 11 września doszedł jeszcze spadek przewozów, uziemione samoloty, redukcje personelu, upadek wielu linii lotniczych. 
Od lipca ubiegłego roku opracowaliśmy i wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań - Program Zmian LOT 2001, który miał pomóc w zmniejszeniu negatywnych efektów kryzysu. Zamkniemy rok dużą stratą. Spodziewany ujemny wynik netto wyniesie prawie 150 mln USD. Nasza sytuacja - mimo straty - nie jest dramatyczna i nie musieliśmy uciekać się do wyprzedaży majątku.</body>
      <spans>
        <span start="163" end="420">Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. Do końca sierpnia 2001 roku międzynarodowe rozkładowe przewozy IATA zmniejszyły się o 0,5 proc. w stosunku do roku poprzedniego, przy wzroście zdolności przewozowej o 3 proc. i silnym spadku wpływów. </span>
        <span start="497" end="617">Po 11 września doszedł jeszcze spadek przewozów, uziemione samoloty, redukcje personelu, upadek wielu linii lotniczych. </span>
        <span start="1916" end="2080">
Od lipca ubiegłego roku opracowaliśmy i wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań - Program Zmian LOT 2001, który miał pomóc w zmniejszeniu negatywnych efektów kryzysu</span>
        <span start="2356" end="2358">. </span>
        <span start="3790" end="3803">Zamkniemy rok</span>
        <span start="3836" end="3908"> dużą stratą. Spodziewany ujemny wynik netto wyniesie prawie 150 mln USD</span>
        <span start="3926" end="3928">. </span>
        <span start="5250" end="5353">Nasza sytuacja - mimo straty - nie jest dramatyczna i nie musieliśmy uciekać się do wyprzedaży majątku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. Do końca sierpnia 2001 roku międzynarodowe rozkładowe przewozy IATA zmniejszyły się o 0,5 proc. w stosunku do roku poprzedniego, przy wzroście zdolności przewozowej o 3 proc. i silnym spadku wpływów. Po 11 września doszedł jeszcze spadek przewozów, uziemione samoloty, redukcje personelu, upadek wielu linii lotniczych. 
Warszawski hub, który miał pomóc w rozwoju i którego uruchomienie było jednym z kryteriów wyboru inwestora strategicznego, ruszył jesienią 2000 roku. Do sierpnia przewieźliśmy o ponad 20 proc. więcej pasażerów, niż w roku poprzednim. Przyrost był jednak mniejszy od zakładanego. 
Od lipca ubiegłego roku opracowaliśmy i wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań - Program Zmian LOT 2001, który miał pomóc w zmniejszeniu negatywnych efektów kryzysu: skorygowaliśmy siatkę połączeń,zawiesiliśmy w sierpniu obsługę najsłabszych połączeń. Wstrzymane zostały inwestycje i wydatki. Przystąpiliśmy do analiz mających doprowadzić do najbardziej racjonalnego sposobu zmniejszenia zatrudnienia. Rozpoczęliśmy rozmowy na temat refinansowania niektórych aktywów, co miało zapewnić nam środki na realizację całego programu, którego efekty nie są natychmiastowe.
Zamkniemy rok dużą stratą. Spodziewany ujemny wynik netto wyniesie prawie 150 mln USD. Jest to także po raz pierwszy od wielu lat rok, kiedy nie sprzedaliśmy znaczących aktywów, nie przeprowadzaliśmy operacji finansowych na samolotach. Nasza sytuacja - mimo straty - nie jest dramatyczna i nie musieliśmy uciekać się do wyprzedaży majątku.</body>
      <spans>
        <span start="163" end="420">Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. Do końca sierpnia 2001 roku międzynarodowe rozkładowe przewozy IATA zmniejszyły się o 0,5 proc. w stosunku do roku poprzedniego, przy wzroście zdolności przewozowej o 3 proc. i silnym spadku wpływów. </span>
        <span start="497" end="617">Po 11 września doszedł jeszcze spadek przewozów, uziemione samoloty, redukcje personelu, upadek wielu linii lotniczych. </span>
        <span start="694" end="845">
Warszawski hub, który miał pomóc w rozwoju i którego uruchomienie było jednym z kryteriów wyboru inwestora strategicznego, ruszył jesienią 2000 roku. </span>
        <span start="1358" end="1487">Do sierpnia przewieźliśmy o ponad 20 proc. więcej pasażerów, niż w roku poprzednim. Przyrost był jednak mniejszy od zakładanego. </span>
        <span start="1916" end="2113">
Od lipca ubiegłego roku opracowaliśmy i wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań - Program Zmian LOT 2001, który miał pomóc w zmniejszeniu negatywnych efektów kryzysu: skorygowaliśmy siatkę połączeń,</span>
        <span start="2114" end="2167">zawiesiliśmy w sierpniu obsługę najsłabszych połączeń</span>
        <span start="2356" end="2672">. Wstrzymane zostały inwestycje i wydatki. Przystąpiliśmy do analiz mających doprowadzić do najbardziej racjonalnego sposobu zmniejszenia zatrudnienia. Rozpoczęliśmy rozmowy na temat refinansowania niektórych aktywów, co miało zapewnić nam środki na realizację całego programu, którego efekty nie są natychmiastowe.
</span>
        <span start="3790" end="3803">Zamkniemy rok</span>
        <span start="3836" end="3908"> dużą stratą. Spodziewany ujemny wynik netto wyniesie prawie 150 mln USD</span>
        <span start="3926" end="3928">. </span>
        <span start="5101" end="5353">Jest to także po raz pierwszy od wielu lat rok, kiedy nie sprzedaliśmy znaczących aktywów, nie przeprowadzaliśmy operacji finansowych na samolotach. Nasza sytuacja - mimo straty - nie jest dramatyczna i nie musieliśmy uciekać się do wyprzedaży majątku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. Po 11 września doszedł jeszcze spadek przewozów, uziemione samoloty, redukcje personelu, upadek wielu linii lotniczych. Od lipca ubiegłego roku opracowaliśmy i wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań - Program Zmian LOT 2001, który miał pomóc w zmniejszeniu negatywnych efektów kryzysu. Zamkniemy rok dużą stratą.</body>
      <spans>
        <span start="163" end="220">Od początku był to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. </span>
        <span start="497" end="617">Po 11 września doszedł jeszcze spadek przewozów, uziemione samoloty, redukcje personelu, upadek wielu linii lotniczych. </span>
        <span start="1917" end="2080">Od lipca ubiegłego roku opracowaliśmy i wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań - Program Zmian LOT 2001, który miał pomóc w zmniejszeniu negatywnych efektów kryzysu</span>
        <span start="2356" end="2358">. </span>
        <span start="3790" end="3803">Zamkniemy rok</span>
        <span start="3836" end="3849"> dużą stratą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?

JAN LITWIŃSKI: to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. Po 11 września doszedł spadek przewozów, uziemione samoloty, redukcje personelu, upadek wielu linii lotniczych.

Jak na tym tle wygląda LOT?
Warszawski hub, który miał pomóc w rozwoju ruszył jesienią 2000 roku. Liczba połączeń tranzytowych w węźle warszawskim wzrosła. LOT w piętnaście miesięcy zwiększył flotę o 15 samolotów.
Do sierpnia przewieźliśmy o ponad 20 proc. więcej pasażerów, niż w roku poprzednim. Przyrost był mniejszy od zakładanego. Kryzys rozpoczął się z początkiem roku. wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań, który miał pomóc w zmniejszeniu efektów kryzysu: skorygowaliśmy siatkę połączeń, zawiesiliśmy obsługę najsłabszych połączeń. Najtrudniejszą częścią programu było zmniejszenie zatrudnienia.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="163">Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?

JAN LITWIŃSKI: </span>
        <span start="179" end="219">to rok kryzysowy w światowym lotnictwie.</span>
        <span start="496" end="520"> Po 11 września doszedł </span>
        <span start="528" end="616">spadek przewozów, uziemione samoloty, redukcje personelu, upadek wielu linii lotniczych.</span>
        <span start="664" end="693">

Jak na tym tle wygląda LOT?</span>
        <span start="694" end="738">
Warszawski hub, który miał pomóc w rozwoju </span>
        <span start="818" end="901">ruszył jesienią 2000 roku. Liczba połączeń tranzytowych w węźle warszawskim wzrosła</span>
        <span start="1122" end="1181">. LOT w piętnaście miesięcy zwiększył flotę o 15 samolotów.</span>
        <span start="1357" end="1455">
Do sierpnia przewieźliśmy o ponad 20 proc. więcej pasażerów, niż w roku poprzednim. Przyrost był </span>
        <span start="1462" end="1493">mniejszy od zakładanego. Kryzys</span>
        <span start="1500" end="1532"> rozpoczął się z początkiem roku</span>
        <span start="1661" end="1662">.</span>
        <span start="1956" end="1994"> wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań</span>
        <span start="2019" end="2053">, który miał pomóc w zmniejszeniu </span>
        <span start="2065" end="2127">efektów kryzysu: skorygowaliśmy siatkę połączeń, zawiesiliśmy </span>
        <span start="2138" end="2167">obsługę najsłabszych połączeń</span>
        <span start="2356" end="2357">.</span>
        <span start="3462" end="3526"> Najtrudniejszą częścią programu było zmniejszenie zatrudnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?

JAN LITWIŃSKI: to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. Po 11 września doszedł spadek przewozów, uziemione samoloty, redukcje personelu, upadek wielu linii lotniczych.

Jak na tym tle wygląda LOT?

Warszawski hub, który miał pomóc w rozwoju ruszył jesienią 2000 roku. Liczba połączeń tranzytowych w węźle warszawskim wzrosła. LOT w piętnaście miesięcy zwiększył flotę o 15 samolotów.
Do sierpnia przewieźliśmy o ponad 20 proc. więcej pasażerów, niż w roku poprzednim. Przyrost był mniejszy od zakładanego. Kryzys rozpoczął się z początkiem roku, najsilniej dał się odczuć w Ameryce Północnej i Europie. A Europa i trasy atlantyckie to nasze podstawowe rynki. wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań, który miał pomóc w zmniejszeniu negatywnych efektów kryzysu: skorygowaliśmy siatkę połączeń, zawiesiliśmy obsługę najsłabszych połączeń. Wstrzymane zostały inwestycje i wydatki. Najtrudniejszą częścią programu było zmniejszenie zatrudnienia.
Zamkniemy rok - po raz pierwszy od wielu lat - dużą stratą. nasz wynik obciążają inwestycje, których dokonaliśmy jako członek Qualiflyera. Te inwestycje przyniosłyby oczekiwane efekty już zapewne w tym roku, gdyby nie rozpad grupy.
Nasza sytuacja - mimo straty - nie jest dramatyczna i nie musieliśmy uciekać się do wyprzedaży majątku.

Jaki ma być ten rok?

Lepszy od ubiegłego, o ile nie nastąpią nieprzewidywalne okoliczności. Mimo kryzysowego roku i mniejszego od zakładanego przyrostu przewozów nasz udział w rynku po raz pierwszy od wielu lat zwiększył się.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="163">Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?

JAN LITWIŃSKI: </span>
        <span start="179" end="219">to rok kryzysowy w światowym lotnictwie.</span>
        <span start="496" end="520"> Po 11 września doszedł </span>
        <span start="528" end="616">spadek przewozów, uziemione samoloty, redukcje personelu, upadek wielu linii lotniczych.</span>
        <span start="664" end="738">

Jak na tym tle wygląda LOT?

Warszawski hub, który miał pomóc w rozwoju </span>
        <span start="818" end="901">ruszył jesienią 2000 roku. Liczba połączeń tranzytowych w węźle warszawskim wzrosła</span>
        <span start="1122" end="1181">. LOT w piętnaście miesięcy zwiększył flotę o 15 samolotów.</span>
        <span start="1357" end="1455">
Do sierpnia przewieźliśmy o ponad 20 proc. więcej pasażerów, niż w roku poprzednim. Przyrost był </span>
        <span start="1462" end="1493">mniejszy od zakładanego. Kryzys</span>
        <span start="1500" end="1579"> rozpoczął się z początkiem roku, najsilniej dał się odczuć w Ameryce Północnej</span>
        <span start="1593" end="1596"> i </span>
        <span start="1598" end="1662">Europie. A Europa i trasy atlantyckie to nasze podstawowe rynki.</span>
        <span start="1956" end="1994"> wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań</span>
        <span start="2019" end="2127">, który miał pomóc w zmniejszeniu negatywnych efektów kryzysu: skorygowaliśmy siatkę połączeń, zawiesiliśmy </span>
        <span start="2138" end="2167">obsługę najsłabszych połączeń</span>
        <span start="2356" end="2398">. Wstrzymane zostały inwestycje i wydatki.</span>
        <span start="3462" end="3526"> Najtrudniejszą częścią programu było zmniejszenie zatrudnienia.</span>
        <span start="3789" end="3849">
Zamkniemy rok - po raz pierwszy od wielu lat - dużą stratą.</span>
        <span start="4269" end="4362"> nasz wynik obciążają inwestycje, których dokonaliśmy jako członek Qualiflyera. Te inwestycje</span>
        <span start="4402" end="4481"> przyniosłyby oczekiwane efekty już zapewne w tym roku, gdyby nie rozpad grupy.</span>
        <span start="5100" end="5101">
</span>
        <span start="5250" end="5360">Nasza sytuacja - mimo straty - nie jest dramatyczna i nie musieliśmy uciekać się do wyprzedaży majątku.

Jaki </span>
        <span start="5374" end="5461">ma być ten rok?

Lepszy od ubiegłego, o ile nie nastąpią nieprzewidywalne okoliczności.</span>
        <span start="5888" end="6022"> Mimo kryzysowego roku i mniejszego od zakładanego przyrostu przewozów nasz udział w rynku po raz pierwszy od wielu lat zwiększył się.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?

JAN LITWIŃSKI: to rok kryzysowy w światowym lotnictwie. Po 11 września doszedł spadek przewozów, uziemione samoloty, redukcje personelu, upadek linii lotniczych.
Jak na tym tle wygląda LOT?
Kryzys rozpoczął się z początkiem roku. wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań: skorygowaliśmy siatkę połączeń, zawiesiliśmy obsługę najsłabszych połączeń. Najtrudniejszą częścią było zmniejszenie zatrudnienia.</body>
      <spans>
        <span start="100" end="163">Jak ocenia pan sytuację lotnictwa w 2001 roku?

JAN LITWIŃSKI: </span>
        <span start="179" end="219">to rok kryzysowy w światowym lotnictwie.</span>
        <span start="496" end="520"> Po 11 września doszedł </span>
        <span start="528" end="593">spadek przewozów, uziemione samoloty, redukcje personelu, upadek </span>
        <span start="599" end="616">linii lotniczych.</span>
        <span start="665" end="693">
Jak na tym tle wygląda LOT?</span>
        <span start="1357" end="1358">
</span>
        <span start="1487" end="1493">Kryzys</span>
        <span start="1500" end="1532"> rozpoczął się z początkiem roku</span>
        <span start="1661" end="1662">.</span>
        <span start="1956" end="1994"> wdrożyliśmy nadzwyczajny plan działań</span>
        <span start="2080" end="2127">: skorygowaliśmy siatkę połączeń, zawiesiliśmy </span>
        <span start="2138" end="2167">obsługę najsłabszych połączeń</span>
        <span start="2356" end="2357">.</span>
        <span start="3462" end="3486"> Najtrudniejszą częścią </span>
        <span start="3495" end="3526">było zmniejszenie zatrudnienia.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
