<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200203260050">
  <date>2002-03-26</date>
  <title>Kłamcy w pułapce</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Piotr Kościelniak, Łukasz Kaniewski</authors>
  <body>Nieprawdę można wykryć dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają swoją wersję wydarzeń

Kłamcy w pułapce

PIOTR KOŚCIELNIAK, ŁUKASZ KANIEWSKI

Wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa,  aby wykryć kłamstwo  - twierdzą amerykańscy psychologowie.  Nie są do tego potrzebne żadne urządzenia  w rodzaju wykrywacza kłamstw - trzeba tylko wiedzieć, czego szukać. Banalna z pozoru  metoda okazała się skuteczna aż w dwóch trzecich analizowanych wypadków.

Zdaniem amerykańskich naukowców wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. "Osoby, które kłamią, komunikują się w zupełnie odmienny sposób od osób prawdomównych" - powiedział agencji Reuters Matthew Newman z Uniwersytetu Teksasu w Austin. Wyniki prac jego zespołu badawczego zaprezentowane zostały podczas ostatniego kongresu Amerykańskiego Towarzystwa Psychologii Społecznej. Prace amerykańskich specjalistów to kolejny dowód na to, że używane sformułowania czy nawet niektóre słowa mogą zdradzić kłamstwo.

Usta prawdy

Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Osoba świadomie mijająca się z prawdą stara się unikać słów "ja" czy "moje" - uważa Matthew Newman. W ten sposób kłamca stawia się w pozycji obserwatora, a nie uczestnika wydarzeń. Drugim znakiem, że coś "brzydko pachnie", jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma, często powtarzanymi faktami. "Kiedy ktoś kłamie, jest obciążony koniecznością wymyślenia całej historyjki, a to oznacza, że ma dostatecznie dużo do myślenia, aby całość brzmiała przekonująco. Nie ma już siły na to, aby wymyślać szczegóły" - tłumaczy to zachowanie Newman. Ostatnim analizowanym przez amerykańskich badaczy sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi. Zdaniem badaczy z Uniwersytetu Teksasu kłamcy czują prawdopodobnie winę z powodu oszustwa. Wina ta przejawia się strachem i złością, którą można odkryć niejako między wierszami.

Aby przetestować ten prosty sposób wykrywania kłamstw, naukowcy przeprowadzili eksperyment, w którym wykorzystali zwykłych ludzi - "sędziów" mających ocenić prawdomówność oraz program komputerowy LIWC (Linguistic Inquiry and Word Count), który miał obiektywnie przeanalizować wypowiedzi kłamców, poszukując w nich opisanych wyżej wzorców. "Sędziowie" wychwycili jedynie połowę kłamstw (czyli "na dwoje babka wróżyła"), komputer aż 67 proc.

Bella DePaula, psycholog na Uniwersytecie stanu Virginia w USA, przeprowadziła podobne badania kilka lat temu. Po przebadaniu 3000 osób stwierdziła, że kiedy ludzie kłamią, nie podają szczegółów, nazw miejsc ani imion; dają bardzo krótkie odpowiedzi; używają najchętniej czasu przeszłego; używają zdań przeczących (mówią "nie jestem oszustem" zamiast "jestem uczciwy"); starają się patrzeć w oczy; ich głos jest nieznacznie wyższy.

"FBI używa podobnego sposobu do badania prawdziwości zeznań" - twierdzi Matthew Newman. Metoda ta jest na tyle wygodna, że umożliwia testowanie wypowiedzi zapisanych na papierze, a nie jedynie podawanych w trakcie badania lub zarejestrowanych za pomocą urządzeń audiowizualnych.

Stres oszusta

Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Jest to urządzenie nie tyle wykrywające kłamstwa, ile monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany. W przeszłości wykorzystywano znane z licznych filmów poligrafy analogowe - pisakami rysujące krzywe na papierze. Obecnie korzysta się z urządzeń skomputeryzowanych, jednak zasada ich działania pozostała niezmieniona. 

Poligraf może zwykle mierzyć ciśnienie krwi, puls, częstotliwość oddechów oraz przewodnictwo elektryczne skóry (pocenie się, zazwyczaj na dłoniach lub palcach). Może również rejestrować np. poruszenia rąk i nóg badanego. Wszystkie te parametry mogą zmieniać się w zależności od poziomu stresu badanego. Nieświadome reakcje organizmu mogą zatem zdradzić, kiedy badana osoba czuje dyskomfort z powodu mówienia nieprawdy. Nie mniej istotnym elementem badania niż sam mechanizm są pytania zadawane przez badającego. Ich celem jest na początku "skalibrowanie" urządzenia i przygotowanie do sesji właściwych pytań. Tych jest z reguły ok. kilkunastu, z czego jedynie część dotyczy właściwej sprawy, np. przestępstwa. Dzięki temu można precyzyjnie określić, które reakcje badanej na poligrafie osoby mogą być "podejrzane". Nigdy nie ma bowiem stuprocentowej pewności, czy badany kłamie, czy mówi prawdę - podkreśla mający 18-letnie doświadczenie z poligrafami dr Bob Lee z firmy Axciton Systems, producenta sprzętu do badania "wykrywaczem kłamstw". 

"Nie ma maszyny potrafiącej wykryć kłamstwo. Urządzenia nie mierzą prawdomówności, a jedynie zmiany ciśnienia krwi czy częstość oddechu, ale te fizjologiczne efekty mogą być powodowane przez rozmaite emocje" - twierdzą działacze American Civil Liberties Union (ACLU), jednej z największych organizacji chroniącej prawa jednostki w USA. Taka opinia nie jest bezzasadna, tym bardziej że od lat znane są sposoby na oszukiwanie "wykrywaczy kłamstw". Niektóre są prymitywne - można ugryźć się w język lub nadepnąć na pinezkę w bucie, aby wywołać reakcję organizmu, czy też posmarować ręce dezodorantem. Inne są bardziej wyrafinowane, jak przyjmowanie odpowiednich leków uspokajających. 

Coraz bliżej pewności

W ostatnich latach pojawiły się jednak nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu. Obserwacja zmiany barwy głosu czy mocniejszego ukrwienia niektórych części twarzy to tylko niektóre sposoby na kłamców. Kolejnym wykorzystywanym dziś sposobem jest poklatkowa analiza obrazu wideo przedstawiającego osobę podejrzewaną o mijanie się z prawdą. Trwające ułamek sekundy mikroekspresje twarzy mówią więcej o intencjach danej osoby niż badania poligrafem i analiza słów. Nagła i krótkotrwała zmiana wyrazu twarzy zwykle nie jest uświadamiana. W pełni kontrolować mimikę potrafi  tylko ok. 10 proc. ludzi.

Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym. Podczas wykonanych w ubiegłym roku eksperymentów neurologowie z Uniwersytetu Pensylwanii zbadali w ten sposób 18 studentów, którzy mieli za zadanie oszukiwać podczas gry w karty. Okazało się, że kłamstwo powoduje zmianę aktywności w obszarach mózgu odpowiedzialnych za koncentrację uwagi, zaprzeczanie i monitorowanie błędów. Była ona wyższa wtedy, gdy studenci kłamali.

Zauważono również, że kiedy człowiek kłamie, więcej obszarów mózgu jest aktywnych - zmyślanie jest trudniejsze niż mówienie prawdy. Profesor Stephen Kosslyn z Harvardu twierdzi, że w zależności od rodzaju kłamstwa uaktywniają się rozmaite obszary kory. Na przykład, kiedy ktoś kłamiąc improwizuje - nie opowiada wcześniej przygotowanej bajki - uaktywnia się tylna część mózgu, odpowiedzialna za wizualizację.

Lawrence Farwell, neurofizjolog, skonstruował urządzenia do wykrywania "odcisków mózgu". Nazwa powstała przez analogię z odciskami palców, ale zasada jest trochę inna - to nie mózg odciska się na przedmiocie, ale przedmiot pozostawia niezatarty ślad w mózgu. Urządzenie Farwella wykrywa obecność specyficznej fali mózgowej zwanej P300, która uaktywnia się, gdy badany widzi przedmiot mu znajomy. Pokazując podejrzanemu narzędzie zbrodni, zdecydować można, czy brał udział w morderstwie.

Bardzo owocne okazują się też badania nad ciałem migdałowatym. Jest to część tzw. układu limbicznego (odpowiedzialnego za emocje), która odpowiada za strach i złość. Mierząc dopływ krwi do tego miejsca, wykryć można strach towarzyszący kłamstwu. Sprawdzić też można np. negatywne nastawienie badanego do pokazywanego mu przedmiotu. W USA przez obserwację aktywności ciała migdałowatego próbuje się na przykład wykrywać uprzedzenia rasowe, do których badani świadomie i szczerze nie przyznają się. -

Podręczny poligraf

Już w 1997 roku izraelska firma Mahk-Shevet opracowała program komputerowy, dzięki któremu można sprawdzić prawdomówność rozmówcy. Określany nazwą Truster, był pierwszym ogólnie dostępnym sposobem analizy cech głosu. Początkowo pomysł badania cech głosu był opracowywany dla wojska i policji, która potrzebowała narzędzia pozwalającego wstępnie analizować intencje telefonicznych rozmówców. Później okazało się, że programem zainteresowani są biznesmeni. "Często dzwonię do różnych firm, które starają się przekonać mnie, że mają najlepsze produkty w najlepszych cenach. Lubię wiedzieć, czy mówią prawdę" twierdzi Tamir Segal, prezes Mahk-Shevet.

Najdroższa wersja Trustera, przeznaczona dla przedsiębiorstw, kosztowała ok. 2,5 tys. dolarów. Przetestowano ją na politykach wypowiadających się przed kamerami telewizji. Oświadczenie izraelskiego premiera Benjamina Netanjahu o przyjęciu pełnej odpowiedzialności za zamach na palestyńskiego lidera zostało określony przez komputer jako "przesadne". Zapewnienie o wdrożeniu pełnego śledztwa policji w tej sprawie było, zdaniem komputerowego programu, zwykłym kłamstwem.

Oprogramowanie wykorzystano w przenośnym urządzeniu zwanym Handy Truster południowokoreańskiej firmy 911 Computer Co.  Handy Truster trafił na rynek półtora roku temu, kosztuje ok. 50 dolarów. Konstruktorzy urządzenia twierdzą, że niełatwo je oszukać. Kiedy człowiek kłamie, do jego strun głosowych dopływa mniej krwi, co wpływa na zmianę barwy głosu. Nie sposób tego kontrolować. Trzeba tylko zarejestrować próbkę głosu osoby badanej, kiedy mówi prawdę. Na podstawie odstępstw od tej próbnej barwy głosu Handy Truster wykrywa kłamstwo z dokładnością ok. 82 proc. Reporterzy "Time'a" przetestowali wynalazek podczas ostatnich wyborów prezydenckich. Wyniki były następujące: podczas trzech debat Al Gore skłamał 23 razy, George Bush - 57.

Prof. dr hab. Tadeusz Tomaszewski, dziekan Wydziału Prawa i Administracji UW

Termin "wykrywacz kłamstw" jest niewłaściwy, choć bardzo często stosowany. Właściwą nazwą, międzynarodową, jest poligraf, lub spotykana niekiedy w Polsce - wariograf. Poligraf nie wykrywa kłamstw, a jedynie mierzy reakcję organizmu. Tak, jak termometr mierzy temperaturę, tak poligraf mierzy reakcję na bodźce - tymi bodźcami są pytania - istotne dla sprawy. Nie można zatem powiedzieć z całkowitą pewnością, czy dana osoba kłamie. Trafność badań określana jest różnie, w zależności od tego, czy mówią o nim zwolennicy, czy przeciwnicy. Z reguły jest to między 75 a 95 proc.

Dziś wykorzystuje się poligraf raczej do określenia, czy dana osoba ma wiedzę o czynie, o przestępstwie. Pozwala też na szybkie eliminowanie podejrzanych. Wiadomo, że są firmy, które prowadzą badania poligrafem np. na pracownikach. Nie ma zakazu wykorzystywania takich urządzeń na użytek niedowodowy. Policja czy UOP stosują je do celów operacyjnych. Odrębną kwestią jest jednak zastosowanie takiego urządzenia w procesie karnym. W sądzie - po zmianie kodeksu - urządzeń wykrywających reakcje emocjonalne (bo nie mówi się wprost o poligrafie) nie można używać w związku z przesłuchaniem. Przepisy pozwalają jednak na wykorzystanie takiego badania jako ekspertyzy. Wszystko wskazuje na to, że do sądów wraca ostrożne stosowanie poligrafu.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Zdaniem amerykańskich naukowców wystarczy słuchać, jak ludzie mówią, aby wykryć kłamstwo. Osoby, które kłamią, dystansują się od relacjonowanych wydarzeń, nie podają szczegółów, nazw ani imion, dają bardzo krótkie odpowiedzi, ich głos jest nieznacznie wyższy.Sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Jest to urządzenie rejestrujące reakcje organizmu, takie jak ciśnienie krwi, puls, częstotliwość oddechu, pocenie się , które zmieniają się pod wpływem stresu. Te reakcje mogą  wskazywać, czy badana osoba czuje dyskomfort z powodu mówienia nieprawdy. Nie ma jednak  stuprocentowej pewności co do wyników badania, tym bardziej że znane są sposoby "oszukania" poligrafu. Nowe metody badania prawdomówności wykorzystują analizę zmian cech głosu czy mimiki. Wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym oraz badania nad ciałem migdałowatym.Już w 1997 roku japońska firma opracowała program komputerowy, pozwalający sprawdzić prawdomówność rozmówcy na podstawie analizy głosu. Podobne oprogramowanie wykorzystano w urzadzeniu firmy południowokoreańskiej.Obecnie wykorzystuje się pol;igraf do określenia, czy badany ma wiedzę o przestępstwie, co pozwala eliminować podejrzanych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa,  aby wykryć kłamstwo  - twierdzą amerykańscy psychologowie.  Nie są do tego potrzebne żadne urządzenia  w rodzaju wykrywacza kłamstw - trzeba tylko wiedzieć, czego szukać. Banalna z pozoru  metoda okazała się skuteczna aż w dwóch trzecich analizowanych wypadków.
 "Osoby, które kłamią, komunikują się w zupełnie odmienny sposób od osób prawdomównych" - powiedział Matthew Newman z Uniwersytetu Teksasu. Wyniki prac jego zespołu badawczego zaprezentowane zostały podczas ostatniego kongresu Amerykańskiego Towarzystwa Psychologii Społecznej. Prace amerykańskich specjalistów to kolejny dowód na to, że używane sformułowania czy nawet niektóre słowa mogą zdradzić kłamstwo.
Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Drugim znakiem, że coś "brzydko pachnie", jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma, często powtarzanymi faktami. Ostatnim analizowanym przez amerykańskich badaczy sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi.
Już w 1997 roku izraelska firma Mahk-Shevet opracowała program komputerowy, dzięki któremu można sprawdzić prawdomówność rozmówcy.</body>
      <spans>
        <span start="165" end="466">Wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa,  aby wykryć kłamstwo  - twierdzą amerykańscy psychologowie.  Nie są do tego potrzebne żadne urządzenia  w rodzaju wykrywacza kłamstw - trzeba tylko wiedzieć, czego szukać. Banalna z pozoru  metoda okazała się skuteczna aż w dwóch trzecich analizowanych wypadków.</span>
        <span start="467" end="468">
</span>
        <span start="611" end="711"> "Osoby, które kłamią, komunikują się w zupełnie odmienny sposób od osób prawdomównych" - powiedział</span>
        <span start="727" end="765"> Matthew Newman z Uniwersytetu Teksasu</span>
        <span start="774" end="1044">. Wyniki prac jego zespołu badawczego zaprezentowane zostały podczas ostatniego kongresu Amerykańskiego Towarzystwa Psychologii Społecznej. Prace amerykańskich specjalistów to kolejny dowód na to, że używane sformułowania czy nawet niektóre słowa mogą zdradzić kłamstwo.</span>
        <span start="1058" end="1160">
Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń.</span>
        <span start="1341" end="1494"> Drugim znakiem, że coś "brzydko pachnie", jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma, często powtarzanymi faktami.</span>
        <span start="1737" end="1868"> Ostatnim analizowanym przez amerykańskich badaczy sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi.</span>
        <span start="5468" end="5469">
</span>
        <span start="7950" end="8080">Już w 1997 roku izraelska firma Mahk-Shevet opracowała program komputerowy, dzięki któremu można sprawdzić prawdomówność rozmówcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Zdaniem amerykańskich naukowców wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa, aby wykryć kłamstwo.Kłamcy dystansują się od relacjonowanych wydarzeń, starają się unikać słów "ja" czy "moje", ograniczają szczegóły i zastępują je kilkoma, często powtarzanymi, faktami. Kłamliwym wypowiedziom towarzyszą negatywne emocje. Kiedy ludzie kłamią, nie podają szczegółów, nazw, imion, dają krótkie odpowiedzi, użwają czasu przeszłego, starają się patrzeć w oczy, ich głos jest nieznacznie wyższy. Sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Jest to urządzenie monitorujące nieświadome reakcje organizmu, takie jak ciśnienie krwi, puls, częstotliwość oddechu, pocenie się, które zmieniają się w zależności od poziomu stresu badanego. Badanie nie daje stuprocentowej pewności, czy badany kłamie czy mówi prawdę, zwłaszcza że poligraf można "oszukać". W ostatnich latach pojawiły się jednak nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu, jak obserwacja zmiany barwy głosu czy poklatkowa analiza obrazu wideo, rejestrującego nieświadome zmiany mimiki. Do badania prawdomówności wykorzystywany jest też rezonans magnetyczny, ponieważ kiedy człowiek kłamie, więcej obszarów mózgu jest aktywnych. Owocne są też badania nad ciałem migdałowatym, tj. częścią układu limbicznego odpowiedzialną za strach i złość. Mierząc dopływ krwi do tego miejsca, można wykryć strach towarzyszący kłamstwu. Już w 1997 roku izraelska firma opracowała program komputerowy, pozwalający sprawdzić prawdomówność rozmówcy na podstawie analizy cech głosu. Początkowo przeznaczony dla wojska i policji, zainteresował również biznesmenów. Urzadzenie przetestowano na politykach wypowiadających się przed kamerami telewizyjnymi. Podobne oprogramowanie wykorzystano w urządzeniu firmy południowokoreańskej, które wykrywa kłamstwo poprzez analizę zmian barwy głosu. Urządzenie to wykrywa kłamstwo z dokładnością około 82%.Profesor Tomaszewski z UW mówi, że dziś wykorzystuje się poligraf raczej do określenia, czy badana osoba ma wiedzę o przestępstwie. Pozwala to na szybkie eliminowanie podejrzanych. Polskie przepisy pozwalają na wykorzystywanie takiego badania jako ekspertyzy. Trafność badań określana jest różnie, z reguły między 75 a 95 procent. Są też firmy, które stosują badania poligrafem pracowników.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa,  aby wykryć kłamstwo  - twierdzą amerykańscy psychologowie.  Nie są do tego potrzebne żadne urządzenia  w rodzaju wykrywacza kłamstw - trzeba tylko wiedzieć, czego szukać. Banalna z pozoru  metoda okazała się skuteczna aż w dwóch trzecich analizowanych wypadków.
 "Osoby, które kłamią, komunikują się w zupełnie odmienny sposób od osób prawdomównych" - powiedział agencji Reuters Matthew Newman z Uniwersytetu Teksasu w Austin. Wyniki prac jego zespołu badawczego zaprezentowane zostały podczas ostatniego kongresu Amerykańskiego Towarzystwa Psychologii Społecznej. Prace amerykańskich specjalistów to kolejny dowód na to, że używane sformułowania czy nawet niektóre słowa mogą zdradzić kłamstwo.
Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Drugim znakiem, że coś "brzydko pachnie", jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma, często powtarzanymi faktami. Ostatnim analizowanym przez amerykańskich badaczy sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi.
Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Jest to urządzenie nie tyle wykrywające kłamstwa, ile monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany.
W ostatnich latach pojawiły się jednak nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu. Obserwacja zmiany barwy głosu czy mocniejszego ukrwienia niektórych części twarzy to tylko niektóre sposoby na kłamców. Kolejnym wykorzystywanym dziś sposobem jest poklatkowa analiza obrazu wideo przedstawiającego osobę podejrzewaną o mijanie się z prawdą. Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym. Zauważono również, że kiedy człowiek kłamie, więcej obszarów mózgu jest aktywnych - zmyślanie jest trudniejsze niż mówienie prawdy. Bardzo owocne okazują się też badania nad ciałem migdałowatym. 
Już w 1997 roku izraelska firma Mahk-Shevet opracowała program komputerowy, dzięki któremu można sprawdzić prawdomówność rozmówcy. Określany nazwą Truster, był pierwszym ogólnie dostępnym sposobem analizy cech głosu. Oprogramowanie wykorzystano w przenośnym urządzeniu zwanym Handy Truster południowokoreańskiej firmy 911 Computer Co.</body>
      <spans>
        <span start="165" end="466">Wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa,  aby wykryć kłamstwo  - twierdzą amerykańscy psychologowie.  Nie są do tego potrzebne żadne urządzenia  w rodzaju wykrywacza kłamstw - trzeba tylko wiedzieć, czego szukać. Banalna z pozoru  metoda okazała się skuteczna aż w dwóch trzecich analizowanych wypadków.</span>
        <span start="467" end="468">
</span>
        <span start="611" end="1044"> "Osoby, które kłamią, komunikują się w zupełnie odmienny sposób od osób prawdomównych" - powiedział agencji Reuters Matthew Newman z Uniwersytetu Teksasu w Austin. Wyniki prac jego zespołu badawczego zaprezentowane zostały podczas ostatniego kongresu Amerykańskiego Towarzystwa Psychologii Społecznej. Prace amerykańskich specjalistów to kolejny dowód na to, że używane sformułowania czy nawet niektóre słowa mogą zdradzić kłamstwo.</span>
        <span start="1058" end="1160">
Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń.</span>
        <span start="1341" end="1494"> Drugim znakiem, że coś "brzydko pachnie", jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma, często powtarzanymi faktami.</span>
        <span start="1737" end="1868"> Ostatnim analizowanym przez amerykańskich badaczy sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi.</span>
        <span start="3216" end="3500">
Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Jest to urządzenie nie tyle wykrywające kłamstwa, ile monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany.</span>
        <span start="5468" end="5817">
W ostatnich latach pojawiły się jednak nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu. Obserwacja zmiany barwy głosu czy mocniejszego ukrwienia niektórych części twarzy to tylko niektóre sposoby na kłamców. Kolejnym wykorzystywanym dziś sposobem jest poklatkowa analiza obrazu wideo przedstawiającego osobę podejrzewaną o mijanie się z prawdą. </span>
        <span start="6075" end="6160">Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym. </span>
        <span start="6532" end="6664">Zauważono również, że kiedy człowiek kłamie, więcej obszarów mózgu jest aktywnych - zmyślanie jest trudniejsze niż mówienie prawdy. </span>
        <span start="7430" end="7493">Bardzo owocne okazują się też badania nad ciałem migdałowatym. </span>
        <span start="7949" end="8167">
Już w 1997 roku izraelska firma Mahk-Shevet opracowała program komputerowy, dzięki któremu można sprawdzić prawdomówność rozmówcy. Określany nazwą Truster, był pierwszym ogólnie dostępnym sposobem analizy cech głosu. </span>
        <span start="9069" end="9186">Oprogramowanie wykorzystano w przenośnym urządzeniu zwanym Handy Truster południowokoreańskiej firmy 911 Computer Co.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Według naukowców wystarczy słuchać, jak ludzie mówią, aby wykryć kłamstwo.Do testowania prawdomówności służy wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Rejestruje on reakcje organizmu zmieniające się pod wpływem stresu, wywołanego kłamstwem. Wyniki badania nie są  stuprocentowo pewne.Nowe metody wykorzystują analizę nieświadomych zmian głosu lub mimiki, które zachodzą kiedy badany mówi nieprawdę. Wykorzystywane jest też badanie rezonansem magnetycznym a także badania nad ciałem migdałowatym. Opracowano programy komputerowe, sprawdzające prawdomówność.Poligraf jest wykorzystywany do celów operacyjnych przez wojsko i policję.Niektóre firmy badają poligrafem pracowników.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa,  aby wykryć kłamstwo  - twierdzą amerykańscy psychologowie.  Nie są do tego potrzebne żadne urządzenia  w rodzaju wykrywacza kłamstw. Banalna z pozoru  metoda okazała się skuteczna aż w dwóch trzecich analizowanych wypadków.
Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Drugim znakiem, że coś "brzydko pachnie", jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii. Ostatnim analizowanym przez amerykańskich badaczy sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi.</body>
      <spans>
        <span start="165" end="336">Wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa,  aby wykryć kłamstwo  - twierdzą amerykańscy psychologowie.  Nie są do tego potrzebne żadne urządzenia  w rodzaju wykrywacza kłamstw</span>
        <span start="374" end="466">. Banalna z pozoru  metoda okazała się skuteczna aż w dwóch trzecich analizowanych wypadków.</span>
        <span start="1058" end="1160">
Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń.</span>
        <span start="1341" end="1438"> Drugim znakiem, że coś "brzydko pachnie", jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii</span>
        <span start="1493" end="1494">.</span>
        <span start="1737" end="1868"> Ostatnim analizowanym przez amerykańskich badaczy sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Zespół badawczy z Uniwersytetu Teksańskiego kierowany przez  Matthew Newmana zauważył, że kłamcy w trakcie opowiadania historii dystansują się od wydarzeń, ograniczają szczegóły i zastepują je powtarzanymi faktami, a ich opowieściom towarzyszą negatywne emocje. Obecnie najbardziej rozpowszechnionym sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Urządzenie to monitoruje nieświadome reakcje organizmu, jak ciśnienie krwi, puls czy pocenie się. Te reakcje zdradzają dyskomfort badanego, gdy mówi nieprawdę. Nie mogą jednak dać gwarancji, że badany rzeczywiście kłamał. Istnieją również urządzenia, kóre badają inne nieświadome reakcje organizmu zmieniające się w trakcie mówienia nieprawdy, np. mikroekspresje twarzy czy aktywność fali mózgowych. Niedawno pojawiły się pierwsze ogólnie dostępne wykrywacze kłamstw, które wykorzystowano między innymi do analizy wypowiedzi polityków. Dziś poligraf wykorzystuje się głównie w celu zbadania, czy osoba posiada wiedzę o czynie. W Polsce policja czy UOP stosują go do celów operacyjnych, w sądownictwie można podobne urządzenia wykorzystać jako ekspertyzę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Zdaniem amerykańskich naukowców wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. "Osoby, które kłamią, komunikują się w zupełnie odmienny sposób od osób prawdomównych".
Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Osoba świadomie mijająca się z prawdą stara się unikać słów "ja" czy "moje". W ten sposób kłamca stawia się w pozycji obserwatora, a nie uczestnika wydarzeń. Drugim znakiem jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma faktami. Ostatnim sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi. 
Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Jest to urządzenie nie tyle wykrywające kłamstwa, ile monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany. Nigdy nie mastuprocentowej pewności, czy badany kłamie, czy mówi prawdę.
W ostatnich latach pojawiły się jednak nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu.</body>
      <spans>
        <span start="468" end="698">Zdaniem amerykańskich naukowców wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. "Osoby, które kłamią, komunikują się w zupełnie odmienny sposób od osób prawdomównych"</span>
        <span start="1043" end="1044">.</span>
        <span start="1058" end="1236">
Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Osoba świadomie mijająca się z prawdą stara się unikać słów "ja" czy "moje"</span>
        <span start="1259" end="1356">. W ten sposób kłamca stawia się w pozycji obserwatora, a nie uczestnika wydarzeń. Drugim znakiem</span>
        <span start="1383" end="1464"> jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma</span>
        <span start="1485" end="1494"> faktami.</span>
        <span start="1737" end="1747"> Ostatnim </span>
        <span start="1788" end="1868">sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi.</span>
        <span start="2912" end="2913"> </span>
        <span start="3200" end="3201">
</span>
        <span start="3217" end="3501">Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Jest to urządzenie nie tyle wykrywające kłamstwa, ile monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany. </span>
        <span start="4535" end="4547">Nigdy nie ma</span>
        <span start="4555" end="4614">stuprocentowej pewności, czy badany kłamie, czy mówi prawdę</span>
        <span start="4759" end="4760">.</span>
        <span start="5468" end="5559">
W ostatnich latach pojawiły się jednak nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Zespół badawczy z Uniwersytetu Teksańskiego kierowany przez  Matthew Newmana zauważył, że kłamcy w opowiadanej historii dystansują się od wydarzeń, ograniczają szczegóły i zastepują je często powtarzanymi faktami. Innym analizowanym sygnałem oszustwa były negatywne emocje towarzyszące wypowiedzi. Były to starch i złość wynikające z poczucia winy kłamcy. Do podobnych wniosków doszli kilka lat temu naukowcy z Uniwersytetu stanu Virginia, podług których kłamcy nie podają szczegółów, wypowiadają się krótko, używają najczęściej czasu przeszłego i zdań przeczących, starają się patrzeć w oczy i podnoszą głos. Obecnie najbardziej rozpowszechnionym sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Urządzenie to monitoruje nieświadome reakcje organizmu, jak ciśnienie krwi, puls czy pocenie się, badanego w trakcie wypowiedzi. Te reakcje zdradzają dyskomfort badanego, gdy mówi nieprawdę. Istotną rolę odgrywa badający, który zadaje pomieszane pytania neutralne i np. związane z przestępstwem, co pozwala ustalić "podejrzane" rekacje badanego. Wyniki badania poligrafem nie dają jednak gwarancji, że badany rzeczywiście kłamał. Poza tym mógł on sztucznie (np. przez przyjęcie leków uspokajających) wywołać rekacje oszukujące wariograf. Istnieją również wykrywacze kłamstw, kóre badają inne nieświadome reakcje organizmu. Znana jest poklatkowa analiza obrazu wideo, która pozwala zaobserwować mikroekspresje twarzy. Wykorzystuje się rezonans magnetyczny, który pozwala kontrolować aktywność mózgu. Powstało urządzenie służące wykrywaniu fali mózgowej P300 emitowanej, gdy badany dostrzega znajomy mu przedmiot, np. narzędzie zbrodni. W 1997 r. wyprodukowano pierwszy ogólnie dostępny "wykrywacz kłamstw" Truster - program komputerowy, który analizował cechy głosu. Doskonalsze jego wersje testowano później na politykach, np. w trakcie amerykańskiej kampanii prezydenckiej Al Gore'a i George'a Bush. Prof. dr hab. Tadeusz Tomaszewski wskazuje, że uznaje się, że trafność poligrafu wynosi między 75 a 95% w zależności kto ją bada. Dziś wykorzystuje się go głównie w celu zbadania, czy osoba posiada wiedzę o czynie. W Polsce policja czy UOP stosują go do celów operacyjnych, w sądownictwie można podobne urządzenia wykorzystać jako ekspertyzę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Zdaniem amerykańskich naukowców wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. "Osoby, które kłamią, komunikują się w zupełnie odmienny sposób od osób prawdomównych".
Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Osoba świadomie mijająca się z prawdą stara się unikać słów "ja" czy "moje". W ten sposób kłamca stawia się w pozycji obserwatora, a nie uczestnika wydarzeń. Drugim znakiem jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma faktami. Ostatnim sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi. 
Metoda ta jest na tyle wygodna, że umożliwia testowanie wypowiedzi zapisanych na papierze, a nie jedynie podawanych w trakcie badania lub zarejestrowanych za pomocą urządzeń audiowizualnych.
Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Jest to urządzenie nie tyle wykrywające kłamstwa, ile monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany. może zwykle mierzyć ciśnienie krwi, puls, częstotliwość oddechów oraz przewodnictwo elektryczne skóry. Wszystkie te parametry mogą zmieniać się w zależności od poziomu stresu badanego. Nieświadome reakcje organizmu mogą zatem zdradzić, kiedy badana osoba czuje dyskomfort z powodu mówienia nieprawdy. można określić, które reakcje osoby mogą być "podejrzane". Nigdy nie ma bowiem stuprocentowej pewności, czy badany kłamie, czy mówi prawdę.
W ostatnich latach pojawiły się jednak nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu. Obserwacja zmiany barwy głosu czy mocniejszego ukrwienia niektórych części twarzy. poklatkowa analiza obrazu wideo. Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym. Bardzo owocne okazują się też badania nad ciałem migdałowatym.
Już w 1997 roku program komputerowy Truster był pierwszym ogólnie dostępnym sposobem analizy cech głosu. Oprogramowanie wykorzystano w przenośnym urządzeniu zwanym Handy Truster. Trzeba tylko zarejestrować próbkę głosu osoby badanej, kiedy mówi prawdę. Na podstawie odstępstw od tej próbnej barwy głosu Handy Truster wykrywa kłamstwo z dokładnością ok. 82 proc.</body>
      <spans>
        <span start="468" end="698">Zdaniem amerykańskich naukowców wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. "Osoby, które kłamią, komunikują się w zupełnie odmienny sposób od osób prawdomównych"</span>
        <span start="1043" end="1044">.</span>
        <span start="1058" end="1236">
Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Osoba świadomie mijająca się z prawdą stara się unikać słów "ja" czy "moje"</span>
        <span start="1259" end="1356">. W ten sposób kłamca stawia się w pozycji obserwatora, a nie uczestnika wydarzeń. Drugim znakiem</span>
        <span start="1383" end="1464"> jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma</span>
        <span start="1485" end="1494"> faktami.</span>
        <span start="1737" end="1747"> Ostatnim </span>
        <span start="1788" end="1868">sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi.</span>
        <span start="2912" end="2913"> </span>
        <span start="2920" end="2921">
</span>
        <span start="3010" end="3201">Metoda ta jest na tyle wygodna, że umożliwia testowanie wypowiedzi zapisanych na papierze, a nie jedynie podawanych w trakcie badania lub zarejestrowanych za pomocą urządzeń audiowizualnych.
</span>
        <span start="3217" end="3501">Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Jest to urządzenie nie tyle wykrywające kłamstwa, ile monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany. </span>
        <span start="3729" end="3830">może zwykle mierzyć ciśnienie krwi, puls, częstotliwość oddechów oraz przewodnictwo elektryczne skóry</span>
        <span start="3879" end="3880">.</span>
        <span start="3930" end="3931"> </span>
        <span start="3941" end="4138">Wszystkie te parametry mogą zmieniać się w zależności od poziomu stresu badanego. Nieświadome reakcje organizmu mogą zatem zdradzić, kiedy badana osoba czuje dyskomfort z powodu mówienia nieprawdy.</span>
        <span start="4441" end="4448"> można </span>
        <span start="4460" end="4484">określić, które reakcje </span>
        <span start="4506" end="4614">osoby mogą być "podejrzane". Nigdy nie ma bowiem stuprocentowej pewności, czy badany kłamie, czy mówi prawdę</span>
        <span start="4759" end="4760">.</span>
        <span start="5468" end="5641">
W ostatnich latach pojawiły się jednak nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu. Obserwacja zmiany barwy głosu czy mocniejszego ukrwienia niektórych części twarzy</span>
        <span start="5678" end="5679">.</span>
        <span start="5723" end="5755"> poklatkowa analiza obrazu wideo</span>
        <span start="5815" end="5817">. </span>
        <span start="6075" end="6160">Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym. </span>
        <span start="7430" end="7492">Bardzo owocne okazują się też badania nad ciałem migdałowatym.</span>
        <span start="7949" end="7965">
Już w 1997 roku</span>
        <span start="8004" end="8024"> program komputerowy</span>
        <span start="8096" end="8104"> Truster</span>
        <span start="8105" end="8166"> był pierwszym ogólnie dostępnym sposobem analizy cech głosu.</span>
        <span start="9056" end="9057"> </span>
        <span start="9069" end="9141">Oprogramowanie wykorzystano w przenośnym urządzeniu zwanym Handy Truster</span>
        <span start="9185" end="9186">.</span>
        <span start="9449" end="9632"> Trzeba tylko zarejestrować próbkę głosu osoby badanej, kiedy mówi prawdę. Na podstawie odstępstw od tej próbnej barwy głosu Handy Truster wykrywa kłamstwo z dokładnością ok. 82 proc.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Badania naukowców pokazują, że wypowiedź kłamcy charakteryzuje się dystansem mówiącego do relacjonowanych wydarzeń i ograniczonymi szczegółami. Opowieści często towarzyszą negatywne emocje. Obecnie najbardziej rozpowszechnionym sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf, który monitoruje nieświadome reakcje organizmu, jak ciśnienie krwi, puls czy pocenie się, które zdradzają dyskomfort badanego, gdy kłamie. Wielu poddaje w wątpliwość dokładność testów wykonanych poligrafem. Dziś te urządzenia wykorzystuje się głównie w celu zbadania, czy osoba posiada wiedzę o czynie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Zdaniem amerykańskich naukowców wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. "Osoby, które kłamią, komunikują się w zupełnie odmienny sposób od osób prawdomównych".
Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń.  Drugim znakiem jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma faktami. Ostatnim sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi. 
Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf.</body>
      <spans>
        <span start="468" end="698">Zdaniem amerykańskich naukowców wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. "Osoby, które kłamią, komunikują się w zupełnie odmienny sposób od osób prawdomównych"</span>
        <span start="1043" end="1044">.</span>
        <span start="1058" end="1161">
Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. </span>
        <span start="1341" end="1356"> Drugim znakiem</span>
        <span start="1383" end="1464"> jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma</span>
        <span start="1485" end="1494"> faktami.</span>
        <span start="1737" end="1747"> Ostatnim </span>
        <span start="1788" end="1868">sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi.</span>
        <span start="2912" end="2913"> </span>
        <span start="3200" end="3201">
</span>
        <span start="3217" end="3334">Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Amerykańscy naukowcy twierdzą, że kłamstwo można wykryć dzięki dokładnemu słuchaniu mówcy. Kłamcy przede wszystkim dystansują się od relacjonowanych wydarzeń. Unikają zaimków pierwszoosobowych. Ograniczają też liczbę szczegółów w swojej relacji. Kolejnym sygnałem zdradzającym nieprawdę są negatywne emocje. Porównywalną metodę wykorzystuje też FBI. Najbardziej rozpowszechnionym sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, moniturujący nieświadome reakcje organizmu. Parametry zmieniają się w zależności od poziomu stresu badanego. W ostatnich latach przybyło metod wykrywania emocji towarzyszących kłamstwu. Obserwuje się np. zmiany barwy głosu, mocniejsze ukrwienie niektórych części twarzy oraz mikroekspresje twarzy. Inne techniki to rezonans magnetyczny. Kłamstwo powoduje zmianę aktywności w obszarach mózgu odpowiedzialnych za koncentrację uwagi, zaprzeczanie i monitorowanie błędów. Neurofizjolog Lawrence Farwell opracował również metodę wykrywania obecności specyficznej fali mózgowej, która uaktywnia się, gdy badany widzi znany mu przedmiot. Dobre rezultaty dają też badania nad ciałem migdałowatym, odpowiadającym za strach i złość. Izraelska firma opracowała w 1997 roku podręczną wersję poligrafu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa,  aby wykryć kłamstwo  - twierdzą amerykańscy psychologowie. Nie są do tego potrzebne żadne urządzenia  w rodzaju wykrywacza kłamstw - trzeba tylko wiedzieć, czego szukać. Banalna z pozoru metoda okazała się skuteczna aż w dwóch trzecich analizowanych wypadków. Wyniki prac zespołu badawczego zaprezentowane zostały podczas ostatniego kongresu Amerykańskiego Towarzystwa Psychologii Społecznej. Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Osoba świadomie mijająca się z prawdą stara się unikać słów "ja" czy "moje". W ten sposób kłamca stawia się w pozycji obserwatora, a nie uczestnika wydarzeń. Drugim znakiem jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma, często powtarzanymi faktami. Ostatnim analizowanym przez amerykańskich badaczy sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi. Zdaniem badaczy z Uniwersytetu Teksasu kłamcy czują prawdopodobnie winę z powodu oszustwa. Wina ta przejawia się strachem i złością. Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf.</body>
      <spans>
        <span start="165" end="263">Wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa,  aby wykryć kłamstwo  - twierdzą amerykańscy psychologowie.</span>
        <span start="264" end="393"> Nie są do tego potrzebne żadne urządzenia  w rodzaju wykrywacza kłamstw - trzeba tylko wiedzieć, czego szukać. Banalna z pozoru </span>
        <span start="394" end="466">metoda okazała się skuteczna aż w dwóch trzecich analizowanych wypadków.</span>
        <span start="619" end="620"> </span>
        <span start="776" end="788">Wyniki prac </span>
        <span start="793" end="914">zespołu badawczego zaprezentowane zostały podczas ostatniego kongresu Amerykańskiego Towarzystwa Psychologii Społecznej. </span>
        <span start="1059" end="1236">Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Osoba świadomie mijająca się z prawdą stara się unikać słów "ja" czy "moje"</span>
        <span start="1259" end="1356">. W ten sposób kłamca stawia się w pozycji obserwatora, a nie uczestnika wydarzeń. Drugim znakiem</span>
        <span start="1383" end="1495"> jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma, często powtarzanymi faktami. </span>
        <span start="1738" end="2000">Ostatnim analizowanym przez amerykańskich badaczy sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi. Zdaniem badaczy z Uniwersytetu Teksasu kłamcy czują prawdopodobnie winę z powodu oszustwa. Wina ta przejawia się strachem i złością</span>
        <span start="2045" end="2046">.</span>
        <span start="2051" end="2052"> </span>
        <span start="3217" end="3334">Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Amerykańscy naukowcy twierdzą, że kłamstwo można wykryć dzięki dokładnemu słuchaniu mówcy. Wyniki ich badań przedstawiono na kongresie Amerykańskiego Towarzystwa Psychologii Społecznej. Kłamcy przede wszystkim dystansują się od relacjonowanych wydarzeń. Unikają zaimków pierwszoosobowych. Ograniczają też liczbę szczegółów w swojej relacji. Kolejnym sygnałem zdradzającym nieprawdę są negatywne emocje. Aby potwierdzić swoją teorię, naukowcy przeprowadzili eksperyment. Okazało się, że zaprojektowany przez nich program komputerowy wykrył 67% kłamstw. Podobne badana kilka lat wcześniej przeprowadzono na Uniwersytecie stanu Virginia. Porównywalną metodę wykorzystuje też FBI. Śledczy podkreślają, że jest ona szczególnie pomocna, ponieważ można za jej pomocą weryfikować prawdziwość również wypowiedzi pisemnych. Najbardziej rozpowszechnionym sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, moniturujący nieświadome reakcje organizmu. Mierzy się wówczas ciśnienie krwi, puls, częstotliwość oddechów oraz przewodnictwo elektryczne skóry. Parametry zmieniają się w zależności od poziomu stresu badanego. Ważną rolę podczas badania odgrywa właściwe zadawanie pytań. Tylko część z nich dotyczy właściwej sprawy, co umożliwia wykrycie podejrzanych reakcji organizmu. Wyniki testów przeprowadzanych z wykrywaczem kłamstw nigdy nie dają jednak stuprocentowo wiarygodnych wyników. Od lat znane są sposoby na oszukiwanie poligrafów. W ostatnich latach przybyło jednak metod wykrywania emocji towarzyszących kłamstwu. Obserwuje się np. zmiany barwy głosu oraz mocniejsze ukrwienie niektórych części twarzy. Dobre wyniki daje też analiza mikroekspresji twarzy. W pełni kontrolować mimikę potrafi tylko około 10% ludzi. Inne techniki to rezonans magnetyczny. Kłamstwo powoduje zmianę aktywności w obszarach mózgu odpowiedzialnych za koncentrację uwagi, zaprzeczanie i monitorowanie błędów. Zmyślanie wymaga też wykorzystywania większej liczby innych obszarów mózgu, ponieważ jest trudniejsze niż mówienie prawdy. Neurofizjolog Lawrence Farwell opracował również metodę wykrywania obecności specyficznej fali mózgowej, która uaktywnia się, gdy badany widzi znany mu przedmiot. W ten sposób można wykryć mordercę, pokazując mu narzędzie zbrodni. Dobre rezultaty dają też badania nad ciałem migdałowatym, odpowiadającym za strach i złość. Izraelska firma opracowała w 1997 roku podręczną wersję poligrafu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa,  aby wykryć kłamstwo  - twierdzą amerykańscy psychologowie. Nie są do tego potrzebne żadne urządzenia  w rodzaju wykrywacza kłamstw - trzeba tylko wiedzieć, czego szukać. Banalna z pozoru metoda okazała się skuteczna aż w dwóch trzecich analizowanych wypadków.
 "Osoby, które kłamią, komunikują się w zupełnie odmienny sposób od osób prawdomównych" - powiedział agencji Reuters Matthew Newman z Uniwersytetu Teksasu w Austin. Wyniki prac jego zespołu badawczego zaprezentowane zostały podczas ostatniego kongresu Amerykańskiego Towarzystwa Psychologii Społecznej. Prace amerykańskich specjalistów to kolejny dowód na to, że używane sformułowania czy nawet niektóre słowa mogą zdradzić kłamstwo.
Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Osoba świadomie mijająca się z prawdą stara się unikać słów "ja" czy "moje". W ten sposób kłamca stawia się w pozycji obserwatora, a nie uczestnika wydarzeń. Drugim znakiem jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma, często powtarzanymi faktami. Ostatnim analizowanym przez amerykańskich badaczy sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi. Zdaniem badaczy z Uniwersytetu Teksasu kłamcy czują prawdopodobnie winę z powodu oszustwa. Wina ta przejawia się strachem i złością. Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Jest to urządzenie monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany. Nieświadome reakcje organizmu mogą zdradzić, kiedy badana osoba czuje dyskomfort z powodu mówienia nieprawdy. Nie mniej istotnym elementem badania niż sam mechanizm są pytania zadawane przez badającego. Ich celem jest na początku "skalibrowanie" urządzenia i przygotowanie do sesji właściwych pytań. Nigdy nie ma stuprocentowej pewności, czy badany kłamie, czy mówi prawdę. Dziś wykorzystuje się poligraf raczej do określenia, czy dana osoba ma wiedzę o czynie, o przestępstwie. Pozwala też na szybkie eliminowanie podejrzanych. Wiadomo, że są firmy, które prowadzą badania poligrafem np. na pracownikach.</body>
      <spans>
        <span start="165" end="263">Wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa,  aby wykryć kłamstwo  - twierdzą amerykańscy psychologowie.</span>
        <span start="264" end="393"> Nie są do tego potrzebne żadne urządzenia  w rodzaju wykrywacza kłamstw - trzeba tylko wiedzieć, czego szukać. Banalna z pozoru </span>
        <span start="394" end="467">metoda okazała się skuteczna aż w dwóch trzecich analizowanych wypadków.
</span>
        <span start="611" end="1045"> "Osoby, które kłamią, komunikują się w zupełnie odmienny sposób od osób prawdomównych" - powiedział agencji Reuters Matthew Newman z Uniwersytetu Teksasu w Austin. Wyniki prac jego zespołu badawczego zaprezentowane zostały podczas ostatniego kongresu Amerykańskiego Towarzystwa Psychologii Społecznej. Prace amerykańskich specjalistów to kolejny dowód na to, że używane sformułowania czy nawet niektóre słowa mogą zdradzić kłamstwo.
</span>
        <span start="1059" end="1236">Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Osoba świadomie mijająca się z prawdą stara się unikać słów "ja" czy "moje"</span>
        <span start="1259" end="1356">. W ten sposób kłamca stawia się w pozycji obserwatora, a nie uczestnika wydarzeń. Drugim znakiem</span>
        <span start="1383" end="1495"> jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma, często powtarzanymi faktami. </span>
        <span start="1738" end="2000">Ostatnim analizowanym przez amerykańskich badaczy sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi. Zdaniem badaczy z Uniwersytetu Teksasu kłamcy czują prawdopodobnie winę z powodu oszustwa. Wina ta przejawia się strachem i złością</span>
        <span start="2045" end="2046">.</span>
        <span start="2051" end="2052"> </span>
        <span start="3217" end="3354">Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Jest to urządzenie </span>
        <span start="3389" end="3501">monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany. </span>
        <span start="4023" end="4058">Nieświadome reakcje organizmu mogą </span>
        <span start="4064" end="4329">zdradzić, kiedy badana osoba czuje dyskomfort z powodu mówienia nieprawdy. Nie mniej istotnym elementem badania niż sam mechanizm są pytania zadawane przez badającego. Ich celem jest na początku "skalibrowanie" urządzenia i przygotowanie do sesji właściwych pytań. </span>
        <span start="4535" end="4548">Nigdy nie ma </span>
        <span start="4555" end="4614">stuprocentowej pewności, czy badany kłamie, czy mówi prawdę</span>
        <span start="4759" end="4761">. </span>
        <span start="10462" end="10693">Dziś wykorzystuje się poligraf raczej do określenia, czy dana osoba ma wiedzę o czynie, o przestępstwie. Pozwala też na szybkie eliminowanie podejrzanych. Wiadomo, że są firmy, które prowadzą badania poligrafem np. na pracownikach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Amerykańscy naukowcy twierdzą, że kłamstwo można wykryć dzięki dokładnej analizie sposobu formułowania wypowiedzi. Podobną metodę wykorzystuje FBI. Najbardziej rozpowszechnionym sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, moniturujący nieświadome reakcje organizmu. Inne techniki to rezonans magnetyczny. Neurofizjolog Lawrence Farwell opracował ostatnio metodę wykrywania obecności specyficznej fali mózgowej, która uaktywnia się, gdy badany widzi znany mu przedmiot. Dobre rezultaty dają też badania nad ciałem migdałowatym, odpowiadającym za strach i złość. Izraelska firma opracowała podręczną wersję poligrafu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa,  aby wykryć kłamstwo  - twierdzą amerykańscy psychologowie. Nie są do tego potrzebne urządzenia  w rodzaju wykrywacza kłamstw. Wyniki prac zespołu badawczego zaprezentowane zostały podczas ostatniego kongresu Amerykańskiego Towarzystwa Psychologii Społecznej. Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Drugim znakiem jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma, często powtarzanymi faktami. Ostatnim sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi.</body>
      <spans>
        <span start="165" end="263">Wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa,  aby wykryć kłamstwo  - twierdzą amerykańscy psychologowie.</span>
        <span start="264" end="290"> Nie są do tego potrzebne </span>
        <span start="296" end="336">urządzenia  w rodzaju wykrywacza kłamstw</span>
        <span start="374" end="376">. </span>
        <span start="776" end="788">Wyniki prac </span>
        <span start="793" end="914">zespołu badawczego zaprezentowane zostały podczas ostatniego kongresu Amerykańskiego Towarzystwa Psychologii Społecznej. </span>
        <span start="1059" end="1161">Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. </span>
        <span start="1342" end="1356">Drugim znakiem</span>
        <span start="1383" end="1495"> jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma, często powtarzanymi faktami. </span>
        <span start="1738" end="1747">Ostatnim </span>
        <span start="1788" end="1868">sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Amerykańscy psychologowie stwierdzili, że do wykrycia kłamstwa nie są wcale potrzebne specjalistyczne narzędzia, wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa i w sposób, w jaki ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. Kłamcy komunikują się bowiem w zupełnie inny sposób niż osoby prawdomówne.
Najważniejszym mechanizmem, po którym można poznać kłamcę, jest jego dystansowanie się do opowiadanej historii. W ten sposób stawia się w pozycji obserwatora, a nie uczestnika zdarzeń. Drugim sygnałem jest brak szczegółów relacjonowanych wydarzeń, aby nie zapętlić się we własnych zeznaniach. Ostatnim analizowanym przez amerykańskich badaczy sygnałem oszustwa były negatywne emocje, które są prawdopodobnie nieświadomym wyrazem winy, jaką czuje kłamca z powodu oszustwa.
Głównym sposobem testowania prawdomówności do tej pory był wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Jego działanie polega na obserwacji cielesnych reakcji badanego na specjalnie dobrany zestaw pytań, które mu się zadaje. Nie daje więc stuprocentowej pewności, czy dana osobie kłamie, dlatego powoli odchodzi się od całkowitego zaufania poligrafom na rzecz nowych, obserwacyjnych technik wykrywania kłamstw.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Drugim znakiem jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma faktami. kłamcy czują winę z powodu oszustwa. Wina ta przejawia się strachem i złością. Najbardziej rozpowszechnionym sposobem testowania prawdomówności jest poligraf. Jest to urządzenie monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany. Obserwacja zmiany barwy głosu czy mocniejszego ukrwienia niektórych części twarzy to niektóre sposoby na kłamców. Kolejnym sposobem jest poklatkowa analiza obrazu wideo przedstawiającego osobę podejrzewaną o mijanie się z prawdą. Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym. Lawrence Farwell, neurofizjolog, skonstruował urządzenia do wykrywania "odcisków mózgu". owocne okazują się też badania nad ciałem migdałowatym. Dziś wykorzystuje się poligraf raczej do określenia, czy dana osoba ma wiedzę o czynie, o przestępstwie.</body>
      <spans>
        <span start="500" end="612">wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. </span>
        <span start="1059" end="1161">Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. </span>
        <span start="1342" end="1356">Drugim znakiem</span>
        <span start="1383" end="1464"> jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma</span>
        <span start="1485" end="1495"> faktami. </span>
        <span start="1908" end="1921">kłamcy czują </span>
        <span start="1936" end="2000">winę z powodu oszustwa. Wina ta przejawia się strachem i złością</span>
        <span start="2045" end="2046">.</span>
        <span start="2102" end="2103"> </span>
        <span start="3217" end="3247">Najbardziej rozpowszechnionym </span>
        <span start="3255" end="3295">sposobem testowania prawdomówności jest </span>
        <span start="3325" end="3354">poligraf. Jest to urządzenie </span>
        <span start="3389" end="3501">monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany. </span>
        <span start="5560" end="5645">Obserwacja zmiany barwy głosu czy mocniejszego ukrwienia niektórych części twarzy to </span>
        <span start="5651" end="5689">niektóre sposoby na kłamców. Kolejnym </span>
        <span start="5710" end="5817">sposobem jest poklatkowa analiza obrazu wideo przedstawiającego osobę podejrzewaną o mijanie się z prawdą. </span>
        <span start="6075" end="6160">Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym. </span>
        <span start="6942" end="7031">Lawrence Farwell, neurofizjolog, skonstruował urządzenia do wykrywania "odcisków mózgu". </span>
        <span start="7437" end="7493">owocne okazują się też badania nad ciałem migdałowatym. </span>
        <span start="10462" end="10566">Dziś wykorzystuje się poligraf raczej do określenia, czy dana osoba ma wiedzę o czynie, o przestępstwie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Amerykańscy psychologowie stwierdzili, że do wykrycia kłamstwa nie są wcale potrzebne specjalistyczne narzędzia, wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa i w sposób, w jaki ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. Kłamcy komunikują się bowiem w zupełnie inny sposób niż osoby prawdomówne.
Najważniejszym mechanizmem, po którym można poznać kłamcę, jest jego dystansowanie się do opowiadanej historii. Osoba świadomie mijająca się z prawdą stara się unikać słów "ja" czy "moje", w ten sposób stawia się w pozycji obserwatora, a nie uczestnika zdarzeń. Drugim sygnałem jest brak szczegółów relacjonowanych wydarzeń. Kłamca musi skonstruować całą historię tak, aby brzmiała przekonująco, gdyby dodatkowo musiał bawić sie w szczegóły - obciążałoby to jego umysł i mogło niechybnie prowadzić do plątania się we własnych zeznaniach. Ostatnim analizowanym przez amerykańskich badaczy sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi, które są prawdopodobnie nieświadomym wyrazem winy, jaką czuje kłamca z powodu oszustwa.
Głównym sposobem testowania prawdomówności do tej pory był wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Jego działanie polega na obserwacji cielesnych reakcji badanego na specjalnie dobrany zestaw pytań, które mu się zadaje. Nie daje więc stuprocentowej pewności, czy dana osobie kłamie, ale na podstawie odczytu ciśnienia krwi, pulsu, częstotliwości oddechów oraz przewodnictwa elektrycznego skóry (potliwości) można wywnioskować, przy których pytaniach nastąpiło podejrzanie zawahanie.
Inną znaną techniką jest poklatkowa analiza obrazu przedstawiającego osobę badaną, z której można odczytać emocje towarzyszące zeznaniom, miedzy innymi barwę głosu czy mikroekspresje twarzy. Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym, które pokazuje zmiany aktywności w obszarach mózgu odpowiedzialnych za koncentrację, które uaktywniają się podczas kłamstwa.
Powstały też różne urządzenia do użytku domowego (typu Handy Truster), które bazują na analizie barwy głosu osoby, którą podejrzewamy o kłamstwo. Reklamują się wysoką skutecznością, ale nawet w profesjonalnych, policyjnych i sądowniczych organach ścigania powoli odchodzi się od całkowitego zaufania wariografom. Nowe techniki obserwacji zachowań są bowiem bardziej skuteczne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa,  aby wykryć kłamstwo  - twierdzą amerykańscy psychologowie.  wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Drugim znakiem jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma faktami. kłamcy czują winę z powodu oszustwa. Wina ta przejawia się strachem i złością. naukowcy przeprowadzili eksperyment, w którym wykorzystali zwykłych ludzi - "sędziów" mających ocenić prawdomówność oraz program komputerowy LIWC, który miał obiektywnie przeanalizować wypowiedzi kłamców. "Sędziowie" wychwycili jedynie połowę kłamstw, komputer aż 67 proc.
Najbardziej rozpowszechnionym sposobem testowania prawdomówności jest poligraf. Jest to urządzenie monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany. Poligraf może zwykle mierzyć ciśnienie krwi, puls, częstotliwość oddechów oraz przewodnictwo elektryczne skóry. te parametry mogą zmieniać się w zależności od poziomu stresu badanego. Nie mniej istotnym elementem badania są pytania zadawane przez badającego.  Obserwacja zmiany barwy głosu czy mocniejszego ukrwienia niektórych części twarzy to niektóre sposoby na kłamców. Kolejnym sposobem jest poklatkowa analiza obrazu wideo przedstawiającego osobę podejrzewaną o mijanie się z prawdą. Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym. kiedy człowiek kłamie, więcej obszarów mózgu jest aktywnych.
Lawrence Farwell, neurofizjolog, skonstruował urządzenia do wykrywania "odcisków mózgu". Pokazując podejrzanemu narzędzie zbrodni, zdecydować można, czy brał udział w morderstwie. owocne okazują się też badania nad ciałem migdałowatym. Mierząc dopływ krwi do tego miejsca, wykryć można strach towarzyszący kłamstwu. w 1997 roku firma Mahk-Shevet opracowała program komputerowy, dzięki któremu można sprawdzić prawdomówność rozmówcy. Truster, był pierwszym sposobem analizy cech głosu. Handy Truster trafił na rynek półtora roku temu. Konstruktorzy urządzenia twierdzą, że niełatwo je oszukać. Dziś wykorzystuje się poligraf raczej do określenia, czy dana osoba ma wiedzę o czynie, o przestępstwie. urządzeń wykrywających reakcje emocjonalne nie można używać w związku z przesłuchaniem.</body>
      <spans>
        <span start="165" end="265">Wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa,  aby wykryć kłamstwo  - twierdzą amerykańscy psychologowie.  </span>
        <span start="500" end="612">wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. </span>
        <span start="1059" end="1161">Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. </span>
        <span start="1342" end="1356">Drugim znakiem</span>
        <span start="1383" end="1464"> jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma</span>
        <span start="1485" end="1495"> faktami. </span>
        <span start="1908" end="1921">kłamcy czują </span>
        <span start="1936" end="2000">winę z powodu oszustwa. Wina ta przejawia się strachem i złością</span>
        <span start="2045" end="2046">.</span>
        <span start="2102" end="2248"> naukowcy przeprowadzili eksperyment, w którym wykorzystali zwykłych ludzi - "sędziów" mających ocenić prawdomówność oraz program komputerowy LIWC</span>
        <span start="2284" end="2342">, który miał obiektywnie przeanalizować wypowiedzi kłamców</span>
        <span start="2385" end="2432">. "Sędziowie" wychwycili jedynie połowę kłamstw</span>
        <span start="2465" end="2487">, komputer aż 67 proc.</span>
        <span start="3216" end="3247">
Najbardziej rozpowszechnionym </span>
        <span start="3255" end="3295">sposobem testowania prawdomówności jest </span>
        <span start="3325" end="3354">poligraf. Jest to urządzenie </span>
        <span start="3389" end="3501">monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany. </span>
        <span start="3720" end="3830">Poligraf może zwykle mierzyć ciśnienie krwi, puls, częstotliwość oddechów oraz przewodnictwo elektryczne skóry</span>
        <span start="3879" end="3881">. </span>
        <span start="3951" end="4023">te parametry mogą zmieniać się w zależności od poziomu stresu badanego. </span>
        <span start="4139" end="4176">Nie mniej istotnym elementem badania </span>
        <span start="4194" end="4232">są pytania zadawane przez badającego. </span>
        <span start="5559" end="5645"> Obserwacja zmiany barwy głosu czy mocniejszego ukrwienia niektórych części twarzy to </span>
        <span start="5651" end="5689">niektóre sposoby na kłamców. Kolejnym </span>
        <span start="5710" end="5817">sposobem jest poklatkowa analiza obrazu wideo przedstawiającego osobę podejrzewaną o mijanie się z prawdą. </span>
        <span start="6075" end="6160">Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym. </span>
        <span start="6554" end="6613">kiedy człowiek kłamie, więcej obszarów mózgu jest aktywnych</span>
        <span start="6662" end="6663">.</span>
        <span start="6941" end="7031">
Lawrence Farwell, neurofizjolog, skonstruował urządzenia do wykrywania "odcisków mózgu". </span>
        <span start="7338" end="7428">Pokazując podejrzanemu narzędzie zbrodni, zdecydować można, czy brał udział w morderstwie.</span>
        <span start="7436" end="7493"> owocne okazują się też badania nad ciałem migdałowatym. </span>
        <span start="7596" end="7676">Mierząc dopływ krwi do tego miejsca, wykryć można strach towarzyszący kłamstwu. </span>
        <span start="7954" end="7966">w 1997 roku </span>
        <span start="7976" end="8081">firma Mahk-Shevet opracowała program komputerowy, dzięki któremu można sprawdzić prawdomówność rozmówcy. </span>
        <span start="8097" end="8120">Truster, był pierwszym </span>
        <span start="8138" end="8167">sposobem analizy cech głosu. </span>
        <span start="9188" end="9235">Handy Truster trafił na rynek półtora roku temu</span>
        <span start="9260" end="9321">. Konstruktorzy urządzenia twierdzą, że niełatwo je oszukać. </span>
        <span start="10462" end="10567">Dziś wykorzystuje się poligraf raczej do określenia, czy dana osoba ma wiedzę o czynie, o przestępstwie. </span>
        <span start="10924" end="10967">urządzeń wykrywających reakcje emocjonalne </span>
        <span start="11005" end="11049">nie można używać w związku z przesłuchaniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Amerykańscy psychologowie stwierdzili, że do wykrycia kłamstwa nie są wcale potrzebne specjalistyczne narzędzia, jak wykrywacz kłamstw, który do tej pory królował w tej dziedzinie. Okazuje się, że wystarczy dobrze wsłuchać się w słowa i w sposób, w jaki ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. Kłamcy komunikują się bowiem w zupełnie inny sposób niż osoby prawdomówne. Dystansują się od opowiadanej historii, nie podają szczegółów wydarzeń, podskórnie przekazują negatywne emocje, wypływające z poczucia winy, że się kłamie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. Najbardziej rozpowszechnionym sposobem testowania prawdomówności jest poligraf. Obserwacja zmiany barwy głosu czy mocniejszego ukrwienia niektórych części twarzy to niektóre sposoby na kłamców. Kolejnym sposobem jest poklatkowa analiza obrazu wideo przedstawiającego osobę podejrzewaną o mijanie się z prawdą. Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym. Lawrence Farwell skonstruował urządzenia do wykrywania "odcisków mózgu". owocne okazują się też badania nad ciałem migdałowatym.</body>
      <spans>
        <span start="500" end="612">wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. </span>
        <span start="3217" end="3247">Najbardziej rozpowszechnionym </span>
        <span start="3255" end="3295">sposobem testowania prawdomówności jest </span>
        <span start="3325" end="3335">poligraf. </span>
        <span start="5560" end="5645">Obserwacja zmiany barwy głosu czy mocniejszego ukrwienia niektórych części twarzy to </span>
        <span start="5651" end="5689">niektóre sposoby na kłamców. Kolejnym </span>
        <span start="5710" end="5817">sposobem jest poklatkowa analiza obrazu wideo przedstawiającego osobę podejrzewaną o mijanie się z prawdą. </span>
        <span start="6075" end="6160">Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym. </span>
        <span start="6942" end="6958">Lawrence Farwell</span>
        <span start="6974" end="7031"> skonstruował urządzenia do wykrywania "odcisków mózgu". </span>
        <span start="7437" end="7492">owocne okazują się też badania nad ciałem migdałowatym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Najważniejszymi mechanizmami obserwowanymi u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń, unikanie szczegółów w relacji oraz negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi.
Kiedy ludzie kłamią, nie podają szczegółów, nazw miejsc ani imion; dają bardzo krótkie odpowiedzi; używają najchętniej czasu przeszłego; używają zdań przeczących (mówią "nie jestem oszustem" zamiast "jestem uczciwy"); starają się patrzeć w oczy; ich głos jest nieznacznie wyższy.
Najczęstszym sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf (wariograf), który mierzy reakcje fizjologiczne organizmu zmieniające się w zależności od poziomu stresu.
W ostatnich latach pojawiły się nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu: obserwacja zmiany barwy głosu, mocniejszego ukrwienia części twarzy, analiza mikroekspresji twarzy, badanie mózgu rezonansem magnetycznym.
Skonstruowano też urządzenie do wykrywania obecności specyficznej fali mózgowej P300, która uaktywnia się, gdy badany widzi znajomy przedmiot.
Bardzo owocne są też badania nad ciałem migdałowatym, odpowiedzialnym za strach i złość.
W 1997 roku opracowano program komputerowy Truster - pierwszy ogólnie dostępny analizator cech głosu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Zdaniem amerykańskich naukowców wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. Najważniejszym mechanizmem jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Drugim znakiem jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii. Ostatnim sygnałem oszustwa były negatywne emocje. 
Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest poligraf. Jest to urządzenie monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany. W ostatnich latach pojawiły się nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu. Obserwacja zmiany barwy głosu czy mocniejszego ukrwienia niektórych części twarzy to tylko niektóre sposoby na kłamców. Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym. kiedy człowiek kłamie, więcej obszarów mózgu jest aktywnych. w 1997 roku izraelska firma Mahk-Shevet opracowała program komputerowy, dzięki któremu można sprawdzić prawdomówność rozmówcy. Truster był pierwszym ogólnie dostępnym sposobem analizy cech głosu. Kiedy człowiek kłamie, do jego strun głosowych dopływa mniej krwi, co wpływa na zmianę barwy głosu.</body>
      <spans>
        <span start="468" end="612">Zdaniem amerykańskich naukowców wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. </span>
        <span start="1059" end="1086">Najważniejszym mechanizmem </span>
        <span start="1109" end="1161">jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. </span>
        <span start="1342" end="1356">Drugim znakiem</span>
        <span start="1383" end="1438"> jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii</span>
        <span start="1493" end="1495">. </span>
        <span start="1738" end="1747">Ostatnim </span>
        <span start="1788" end="1827">sygnałem oszustwa były negatywne emocje</span>
        <span start="1867" end="1869">. </span>
        <span start="3216" end="3295">
Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest </span>
        <span start="3325" end="3354">poligraf. Jest to urządzenie </span>
        <span start="3389" end="3501">monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany. </span>
        <span start="5469" end="5501">W ostatnich latach pojawiły się </span>
        <span start="5508" end="5679">nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu. Obserwacja zmiany barwy głosu czy mocniejszego ukrwienia niektórych części twarzy to tylko niektóre sposoby na kłamców.</span>
        <span start="6011" end="6012"> </span>
        <span start="6075" end="6160">Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym. </span>
        <span start="6554" end="6613">kiedy człowiek kłamie, więcej obszarów mózgu jest aktywnych</span>
        <span start="6662" end="6664">. </span>
        <span start="7954" end="8081">w 1997 roku izraelska firma Mahk-Shevet opracowała program komputerowy, dzięki któremu można sprawdzić prawdomówność rozmówcy. </span>
        <span start="8097" end="8104">Truster</span>
        <span start="8105" end="8167"> był pierwszym ogólnie dostępnym sposobem analizy cech głosu. </span>
        <span start="9321" end="9420">Kiedy człowiek kłamie, do jego strun głosowych dopływa mniej krwi, co wpływa na zmianę barwy głosu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Najważniejszymi mechanizmami obserwowanymi u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń, unikanie szczegółów w relacji oraz negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi.
Przeprowadzony na tej podstawie eksperyment wykazał, że ludzie - "sędziowie" mający ocenić prawdomówność wychwycili połowę kłamstw, a program komputerowy LIWC, poszukujący w wypowiedziach opisanych wyżej wzorców - 67 proc.
Przeprowadzone kilka lat temu na 3000 osób podobne badania pokazały, że kiedy ludzie kłamią, nie podają szczegółów, nazw miejsc ani imion; dają bardzo krótkie odpowiedzi; używają najchętniej czasu przeszłego; używają zdań przeczących (mówią "nie jestem oszustem" zamiast "jestem uczciwy"); starają się patrzeć w oczy; ich głos jest nieznacznie wyższy.
Najczęstszym sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf (wariograf), który mierzy ciśnienie krwi, puls, częstotliwość oddechów oraz przewodnictwo elektryczne skóry (pocenie się), zmieniające się w zależności od poziomu stresu badanego. Wykorzystuje się poligraf do określenia, czy dana osoba ma wiedzę o czynie, pozwala na szybkie eliminowanie podejrzanych. Nie ma zakazu wykorzystywania takich urządzeń na użytek niedowodowy. Policja czy UOP stosują je do celów operacyjnych. W sądzie urządzeń wykrywających reakcje emocjonalne (nie mówi się wprost o poligrafie) nie można używać w związku z przesłuchaniem. Przepisy pozwalają jednak na wykorzystanie takiego badania jako ekspertyzy.
W ostatnich latach pojawiły się nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu: obserwacja zmiany barwy głosu, mocniejszego ukrwienia części twarzy, analiza obrazu wideo przedstawiającego mikroekspresje twarzy, badanie rezonansem magnetycznym (kłamstwo powoduje zmianę aktywności w obszarach mózgu odpowiedzialnych za koncentrację uwagi, zaprzeczanie i monitorowanie błędów).
Skonstruowano też urządzenie do wykrywania obecności specyficznej fali mózgowej P300, która uaktywnia się, gdy badany widzi przedmiot mu znajomy.
Bardzo owocne są też badania nad ciałem migdałowatym (część tzw. układu limbicznego odpowiedzialnego za emocje, która odpowiada za strach i złość).
W 1997 roku izraelska firma Mahk-Shevet opracowała program komputerowy Truster, który był pierwszym ogólnie dostępnym sposobem analizy cech głosu. Wykrywa kłamstwo z dokładnością ok. 82 proc.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Zdaniem amerykańskich naukowców wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Drugim znakiem jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma, często powtarzanymi faktami. Ostatnim analizowanym przez amerykańskich badaczy sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi. Bella DePaula, psycholog na Uniwersytecie stanu Virginia w USA, stwierdziła, że kiedy ludzie kłamią, nie podają szczegółów, nazw miejsc ani imion; dają bardzo krótkie odpowiedzi; używają najchętniej czasu przeszłego; używają zdań przeczących; starają się patrzeć w oczy; ich głos jest nieznacznie wyższy.

Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Jest to urządzenie monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany. Poligraf może zwykle mierzyć ciśnienie krwi, puls, częstotliwość oddechów oraz przewodnictwo elektryczne skóry. Może również rejestrować np. poruszenia rąk i nóg badanego.

W ostatnich latach pojawiły się nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu. Obserwacja zmiany barwy głosu czy mocniejszego ukrwienia niektórych części twarzy to tylko niektóre sposoby na kłamców.Kolejnym wykorzystywanym sposobem jest poklatkowa analiza obrazu wideo przedstawiającego osobę podejrzewaną o mijanie się z prawdą. Nagła i krótkotrwała zmiana wyrazu twarzy zwykle nie jest uświadamiana. Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym. kiedy człowiek kłamie, więcej obszarów mózgu jest aktywnych. 
Urządzenie Farwella wykrywa obecność specyficznej fali mózgowej zwanej P300, która uaktywnia się, gdy badany widzi przedmiot mu znajomy. 
Bardzo owocne okazują się też badania nad ciałem migdałowatym. Mierząc dopływ krwi do tego miejsca, wykryć można strach towarzyszący kłamstwu. 
w 1997 roku izraelska firma Mahk-Shevet opracowała program komputerowy, dzięki któremu można sprawdzić prawdomówność rozmówcy. Truster był pierwszym ogólnie dostępnym sposobem analizy cech głosu. Kiedy człowiek kłamie, do jego strun głosowych dopływa mniej krwi, co wpływa na zmianę barwy głosu.</body>
      <spans>
        <span start="468" end="612">Zdaniem amerykańskich naukowców wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. </span>
        <span start="1059" end="1161">Najważniejszym mechanizmem obserwowanym u kłamców jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. </span>
        <span start="1342" end="1356">Drugim znakiem</span>
        <span start="1383" end="1495"> jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii i zastąpienie ich kilkoma, często powtarzanymi faktami. </span>
        <span start="1738" end="1869">Ostatnim analizowanym przez amerykańskich badaczy sygnałem oszustwa były negatywne emocje, przebijające przez kłamliwe wypowiedzi. </span>
        <span start="2489" end="2553">Bella DePaula, psycholog na Uniwersytecie stanu Virginia w USA, </span>
        <span start="2625" end="2802">stwierdziła, że kiedy ludzie kłamią, nie podają szczegółów, nazw miejsc ani imion; dają bardzo krótkie odpowiedzi; używają najchętniej czasu przeszłego; używają zdań przeczących</span>
        <span start="2857" end="2920">; starają się patrzeć w oczy; ich głos jest nieznacznie wyższy.</span>
        <span start="3201" end="3202">
</span>
        <span start="3216" end="3354">
Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw, czyli poligraf. Jest to urządzenie </span>
        <span start="3389" end="3501">monitorujące nieświadome reakcje organizmu na to, co mówi osoba obsługująca urządzenie i to, co odczuwa badany. </span>
        <span start="3720" end="3830">Poligraf może zwykle mierzyć ciśnienie krwi, puls, częstotliwość oddechów oraz przewodnictwo elektryczne skóry</span>
        <span start="3879" end="3940">. Może również rejestrować np. poruszenia rąk i nóg badanego.</span>
        <span start="5445" end="5446">
</span>
        <span start="5468" end="5501">
W ostatnich latach pojawiły się </span>
        <span start="5508" end="5679">nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu. Obserwacja zmiany barwy głosu czy mocniejszego ukrwienia niektórych części twarzy to tylko niektóre sposoby na kłamców.</span>
        <span start="5680" end="5705">Kolejnym wykorzystywanym </span>
        <span start="5710" end="5817">sposobem jest poklatkowa analiza obrazu wideo przedstawiającego osobę podejrzewaną o mijanie się z prawdą. </span>
        <span start="5940" end="6012">Nagła i krótkotrwała zmiana wyrazu twarzy zwykle nie jest uświadamiana. </span>
        <span start="6075" end="6160">Do badania prawdomówności wykorzystywane jest także badanie rezonansem magnetycznym. </span>
        <span start="6554" end="6613">kiedy człowiek kłamie, więcej obszarów mózgu jest aktywnych</span>
        <span start="6662" end="6664">. </span>
        <span start="6941" end="6942">
</span>
        <span start="7201" end="7338">Urządzenie Farwella wykrywa obecność specyficznej fali mózgowej zwanej P300, która uaktywnia się, gdy badany widzi przedmiot mu znajomy. </span>
        <span start="7429" end="7493">
Bardzo owocne okazują się też badania nad ciałem migdałowatym. </span>
        <span start="7596" end="7676">Mierząc dopływ krwi do tego miejsca, wykryć można strach towarzyszący kłamstwu. </span>
        <span start="7929" end="7930">
</span>
        <span start="7954" end="8081">w 1997 roku izraelska firma Mahk-Shevet opracowała program komputerowy, dzięki któremu można sprawdzić prawdomówność rozmówcy. </span>
        <span start="8097" end="8104">Truster</span>
        <span start="8105" end="8167"> był pierwszym ogólnie dostępnym sposobem analizy cech głosu. </span>
        <span start="9321" end="9420">Kiedy człowiek kłamie, do jego strun głosowych dopływa mniej krwi, co wpływa na zmianę barwy głosu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Najważniejszymi mechanizmami obserwowanymi u kłamców są dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń, unikanie szczegółów oraz negatywne emocje.
Najczęstszym sposobem testowania prawdomówności jest tzw. wykrywacz kłamstw.
Pojawiły się też nowe metody: obserwacja zmiany barwy głosu, ukrwienia i mikroekspresji twarzy, badanie mózgu rezonansem magnetycznym.
Skonstruowano urządzenie do wykrywania fali mózgowej P300, która uaktywnia się, gdy badany widzi znajomy przedmiot.
Prowadzi się badania nad ciałem migdałowatym, odpowiedzialnym za strach i złość.
W 1997 roku opracowano pierwszy ogólnie dostępny analizator cech głosu - Truster.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Zdaniem amerykańskich naukowców wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. Najważniejszym mechanizmem jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. Drugim znakiem jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii. Ostatnim sygnałem oszustwa były negatywne emocje. Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest poligraf. W ostatnich latach pojawiły się nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu. w 1997 roku izraelska firma Mahk-Shevet opracowała program komputerowy, dzięki któremu można sprawdzić prawdomówność rozmówcy.</body>
      <spans>
        <span start="468" end="612">Zdaniem amerykańskich naukowców wykryć nieprawdę można dzięki dokładnemu słuchaniu, w jaki sposób ludzie przedstawiają "swoją wersję" wydarzeń. </span>
        <span start="1059" end="1086">Najważniejszym mechanizmem </span>
        <span start="1109" end="1161">jest dystansowanie się od relacjonowanych wydarzeń. </span>
        <span start="1342" end="1356">Drugim znakiem</span>
        <span start="1383" end="1438"> jest ograniczenie szczegółów w relacjonowanej historii</span>
        <span start="1493" end="1495">. </span>
        <span start="1738" end="1747">Ostatnim </span>
        <span start="1788" end="1827">sygnałem oszustwa były negatywne emocje</span>
        <span start="1867" end="1869">. </span>
        <span start="3217" end="3295">Najbardziej rozpowszechnionym obecnie sposobem testowania prawdomówności jest </span>
        <span start="3325" end="3335">poligraf. </span>
        <span start="5469" end="5501">W ostatnich latach pojawiły się </span>
        <span start="5508" end="5560">nowe metody badania emocji towarzyszących kłamstwu. </span>
        <span start="7954" end="8080">w 1997 roku izraelska firma Mahk-Shevet opracowała program komputerowy, dzięki któremu można sprawdzić prawdomówność rozmówcy.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
