<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200201220038">
  <date>2002-01-22</date>
  <title>Mniej lub bardziej bezpośrednio</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Filip Frydrykiewicz</authors>
  <body>PO: burmistrz rządzi, rada nie przeszkadza, SLD: burmistrz rządzi, ale rada też

Mniej lub bardziej bezpośrednio

FILIP FRYDRYKIEWICZ

Być może w tym tygodniu Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie bardzo ważnej ustawy  - o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Ta ustawa zmieni sposób działania samorządu.

Specjalnie powołana sejmowa podkomisja zajmuje się od połowy stycznia pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. Od wszystkich tych czynników zależy bowiem to, jaką pozycję zajmą w nich poszczególne ugrupowania.

SLD zaproponował rozwiązania korzystne dla siebie, czyli dla ugrupowania z dużym poparciem społecznym - zamianę metody przeliczania głosów z St. Lague'a na metodę d'Hondta (premiuje większe komitety) i okręgi wyborcze w gminach powyżej 20 tysięcy mieszkańców, w których wybierano by od 3 do 6 radnych (teraz 8 - 12). Mniejsze ugrupowania, jak PSL, PiS i PO, nie zgodziły się na to. Przegłosowały utrzymanie metody St. Lague'a i okręgi, w których wybierać się będzie od 4 do 8 radnych. Im mniej bowiem radnych ma wejść do rady z danego okręgu, tym większe prawdopodobieństwo, że będą to tylko reprezentanci dwóch, trzech najsilniejszych w regionie ugrupowań.

Prezydenci i terminy

Więcej czasu, do końca marca, zostawią sobie posłowie na przygotowanie projektu o bezpośrednich wyborach wójtów, burmistrzów i prezydentów miast. Dwa projekty, nad którymi będzie teraz pracować podkomisja, radykalnie różnią się od siebie.

Lewicowy ogranicza się do zmiany powierzchownej, zgłoszony przez PO tworzy zupełnie nowe relacje między wójtem, burmistrzem i prezydentem a radą i obywatelami.

Początkowo Sojusz bronił tezy, że tytułem eksperymentu należy dopuścić do wyborów bezpośrednich tylko w gminach liczących do 20 tysięcy mieszkańców. Gmin tych jest niemal 2200 na około 2500 wszystkich, ale mieszka w nich zaledwie jedna trzecia Polaków. Ostatnio Sojusz zmienił zdanie i opowiedział się za wyborami bezpośrednimi we wszystkich gminach. Taki projekt zgłosiła wcześniej Platforma Obywatelska.

Silny burmistrz, słaba rada

O ile SLD postuluje poprzestanie na bezpośrednim wyborze szefa gminy, o tyle Platforma idzie dalej - wzmacnia pozycję burmistrza (wójta, prezydenta), uniezależniając go od radnych. Burmistrz staje się jednoosobowym zarządem gminy, sam dobiera sobie zastępców (teraz rada głosuje nad obsadą tych stanowisk) i ma więcej kompetencji - na przykład decyduje o sprzedaży mienia, emitowaniu obligacji gminnych, zaciąganiu kredytu, zawieraniu umów. Do tego Platforma chciałaby, aby powiązać wybory burmistrza z wyborami radnych, tak żeby zwolennicy burmistrza zawsze stanowili większość w radzie.

W rękach rady pozostałyby decyzje strategiczne - uchwalanie budżetu, podatków lokalnych, planu zagospodarowania gminy.

Czy tak umocowany burmistrz znalazłby się poza społeczną kontrolą, jak obawiają się niektórzy posłowie? Nie, odpowiadają autorzy projektu, bo burmistrza ogranicza prawo (np. ustawa o zamówieniach publicznych, o zbywaniu mienia publicznego), kontroluje go komisja rewizyjna (jej prerogatywy zostałyby wzmocnione), regionalna izba obrachunkowa, a w nadzwyczajnych wypadkach NIK.

Urząd to nie łup

Zwolennicy bezpośrednich wyborów wymieniają kilka zalet takiego rozwiązania. Według nich zaktywizuje ono lokalne społeczności - więcej ludzi pójdzie głosować na konkretnego człowieka, który ma rządzić gminą, niż na zwykłego radnego. Również odpowiedzialność tak wybranego człowieka będzie o wiele większa, bo będzie się rozliczał ze swej pracy przed mieszkańcami.

W działaniu nowy burmistrz będzie miał więcej swobody, nie będzie zobowiązany pytać radnych o pozwolenie na każdy ruch. To przyspieszy podejmowanie decyzji.

Burmistrz, którego być albo nie być zależy od dobrego układu z radą, stara się przypodobać jej poszczególnym członkom. Nierzadkie są więc wypadki budowania sieci zależności - dawania zatrudnienia rodzinie radnego, zgody na wykup mieszkania, na dzierżawę sklepu itp. To ma się skończyć.

Projekt PO, według jego autorów, ma także skończyć z sytuacją, w której do rządzenia gminą powstają koalicje, czasem bardzo egzotyczne, które urząd miasta traktują jak łup polityczny. Na stanowisko burmistrza wyłaniają najczęściej zaufanego działacza, niekoniecznie jednak człowieka przygotowanego do rządzenia dużym organizmem samorządowym.

Dwie czy jedna tura?

Jest jeszcze jedna, ale bardzo ważna różnica w projektach SLD i PO - kwestia, jak wyłonić zwycięzcę bezpośrednich wyborów. Według lewicy wystarczy, że kandydat zdobędzie najwięcej głosów. Nieważne, czy to będzie 70 czy 25 procent. Niewątpliwie ten system oddałby w ręce socjaldemokratów najwięcej stanowisk.

Inaczej chcą to rozegrać posłowie Platformy. Ich zdaniem należy unikać sytuacji, w której rządy w gminie obejmuje osoba mająca małe poparcie. Dlatego proponują, jeżeli żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów,  organizowanie drugiej tury wyborów. Tym razem głosowaliby wybrani radni tworzący "kolegium elektorów". Do drugiej tury stanęłoby dwóch kandydatów, którzy uzyskali największe poparcie w pierwszej.

Diabeł w szczegółach

Przeciw idei bezpośrednich wyborów ostro występuje Prawo i Sprawiedliwość, według którego wzmocnienie pozycji burmistrza może przynieść szkody w postaci wzmocnienia w samorządzie tendencji korupcyjnych i nepotyzmu. Jednak znajduje ona w Sejmie poparcie większości posłów. Oprócz klubów SLD, UP i PO również PSL nie mówi nie.

Kiedy jednak zapytać o szczegóły, każdy inaczej wyobraża sobie ostateczny kształt ustawy. PSL jest gotowe poprzeć bezpośrednie wybory, ale pod warunkiem, że zachowana zostanie kontrola rady nad burmistrzem. Ludowcy stawiają także inne warunki. Nie zgadzają się na przyspieszone wybory i na zbyt małe składy rad. Jak mówi poseł PSL Eugeniusz Kłopotek, w tej pierwszej sprawie wątpliwość budzi to, czy skrócenie kadencji samorządu nie odbyłoby się z naruszeniem konstytucji. Drugim argumentem przeciwko wiosennemu terminowi wyborów jest jego zdaniem brak czasu na staranne przygotowanie ustaw o wyborze bezpośrednim i o ustroju Warszawy. Z kolei uchwalenie radykalnego zmniejszenia składów rad gmin, zdaniem Kłopotka, grozi sparaliżowaniem pracy samorządu, bo jeżeli skład będzie za mały, trudno o wyłonienie komisji merytorycznych.

Politycy Platformy liczą, że do ustawy o bezpośrednim wyborze przemycą jak najwięcej ze swojego projektu, nie chcą też słyszeć o wyborach w jednej turze. W kwestii terminu wyborów deklarują, że "generalnie są za wiosennym, ale nie w tym roku".

Z kolei współautor samorządowych projektów lewicy, poseł Witold Gintowt-Dziewałtowski, twierdzi, że możliwe jest porozumienie SLD z PO w sprawie bezpośrednich wyborów. Ale pytany, jakie rozwiązania z projektu Platformy Sojusz gotów jest zaakceptować, jedno po drugim odrzuca. Wszystko więc zależy od tego, gdzie dla największych ugrupowań znajdą się granice kompromisu.

Współpraca AST

JAK TO Z WYBORAMI BEZPOŚREDNIMI BYŁO

Lato 1993 r. - w kampanii wyborczej do parlamentu SdRP proponuje, by prezydentów, burmistrzów i wójtów wybierać w wyborach bezpośrednich, a nie pośrednio, jak to jest do dziś - wyborcy wybierają radnych, a radni wybierają szefa zarządu gminy. 

Styczeń 1994 r. - lewica ogłasza, że rezygnuje z lansowania wyborów bezpośrednich. Powód? - Do wyborów samorządowych pozostało za mało czasu [odbyły się 19 czerwca - red.], a potrzebna byłaby nowelizacja małej konstytucji - tłumaczy lider SdRP Aleksander Kwaśniewski. Socjaldemokracja zapowiada jednak, że nie rezygnuje z idei wyborów bezpośrednich.

Marzec 1997 r. - Kancelaria Prezydenta Kwaśniewskiego kieruje do Sejmu projekt ordynacji wyborczej do rad gmin, który zakłada bezpośrednie wybory wójtów, burmistrzów i prezydentów.   

Podczas pierwszego czytania "za" były SLD i Unia Pracy, a przeciw - PSL i UW. Projekt zakończył żywot wraz końcem kadencji Sejmu.

Kwiecień 2000 r. - wicemarszałek Senatu Donald Tusk (Unia Wolności) składa wraz z grupą 12 senatorów projekt nowej ordynacji samorządowej, zakładającej wybory bezpośrednie. Zyskuje poparcie SLD, ale nie znajduje go ani w UW, ani w AWS. Projekt grzęźnie więc w Sejmie.

Lato 2001 r. - SLD w programie wyborczym obiecuje wybory bezpośrednie we wszystkich gminach. 

Grudzień 2001 r. - projekt bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów gmin, ale tylko tych do 20 tysięcy mieszkańców, składa do laski marszałkowskiej grupa posłów SLD. Kilka dni później posłowie PO zgłaszają projekt bezpośrednich wyborów wójtów i burmistrzów oraz prezydentów miast, czyli szefów wszystkich gmin. PO proponuje też wzmocnienie ich kompetencji. 

Styczeń 2002 r. - Władze krajowe SLD opowiadają się za bezpośrednimi wyborami we wszystkich gminach, niezależnie od ich wielkości.

SAMORZĄDOWCY O WYBORACH BEZPOŚREDNICH

Samorządowcy są zgodni: wybory bezpośrednie - tak, ale we wszystkich gminach. - Wszystkie korporacje samorządowe opowiadają się za bezpośrednimi wyborami - mówi Marek Nawara, marszałek województwa małopolskiego.

Mariusz Poznański, przewodniczacy Związku Gmin Wiejskich RP, wójt gminy Czerwonak (Wielkopolska), nie kryje, że jego organizacji bliższy jest projekt PO. - To bardziej przemyślana propozycja - tłumaczy. - Jeżeli znajdujący się w Sejmie projekt SLD zostałby przyjęty, grozi to paraliżem samorządu. Będzie dochodziło do konfliktów między silnym zarządem i silną radą.

Samorządowcy krytykują też wiosenny termin wyborów. - Na przełomie maja i czerwca czekają nas spis powszechny i spis rolny. Nie da się w tym samym czasie przeprowadzić wyborów - przekonuje Poznański.

- Uważamy, że wybory powinny się odbyć jesienią, a jeżeli chciałoby się zmienić ustrój i wprowadzić też bezpośrednie wybory, to nawet termin jesienny byłby trudny do zachowania - dodaje Nawara.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Sejmowa podkomisja pracuje obecnie nad pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Projekty zgłoszone przez dwie partie znacznie różnią się od siebie. SLD postuluje jedynie bezpośredni wybór wójtów, burmistrzów i prezydentów miast, Platforma chce wzmocnienia ich pozycji poprzez uniezależnienie ich od radnych. Projekty SLD i PO różni też stosunek do sposobu wyłaniania zwycięzcy bezpośrednich wyborów. Według lewicy wystarczy, że kandydat zdobędzie najwięcej głosów. Platforma proponuje, w przypadku gdy żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów, organizowanie drugiej tury wyborów dla dwóch kandydatów mających największe poparcie. Przeciw idei bezpośrednich wyborów występuje Prawo i Sprawiedliwość. PSL jest gotowe poprzeć bezpośrednie wybory, ale pod warunkiem, że zachowana zostanie kontrola rady nad burmistrzem. O terminie wyborów samorządowych ma zadecydować Sejm. Jeśli kadencja obecnego samorządu będzie skrócona, posłom zostanie tylko miesiąc na przygotowanie ustawy o wyborze bezpośrednim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>sejmowa podkomisja zajmuje się od połowy stycznia pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. Mniejsze ugrupowania Przegłosowały utrzymanie metody St. Lague'a i okręgi, w których wybierać się będzie od 4 do 8 radnych. Dwa projekty różnią się od siebie.
SLD postuluje poprzestanie na bezpośrednim wyborze szefa gminy, Platforma wzmacnia pozycję burmistrza, uniezależniając go od radnych. Według lewicy wystarczy, że kandydat zdobędzie najwięcej głosów. posłowie Platformy proponują, jeżeli żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów,  organizowanie drugiej tury wyborów. Przeciw idei bezpośrednich wyborów występuje Prawo i Sprawiedliwość. Oprócz klubów SLD, UP i PO również PSL jest gotowe poprzeć bezpośrednie wybory, pod warunkiem, że zachowana zostanie kontrola rady nad burmistrzem.</body>
      <spans>
        <span start="483" end="843">sejmowa podkomisja zajmuje się od połowy stycznia pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. </span>
        <span start="1260" end="1280">Mniejsze ugrupowania</span>
        <span start="1324" end="1428"> Przegłosowały utrzymanie metody St. Lague'a i okręgi, w których wybierać się będzie od 4 do 8 radnych. </span>
        <span start="1770" end="1782">Dwa projekty</span>
        <span start="1840" end="1862"> różnią się od siebie.</span>
        <span start="2459" end="2460">
</span>
        <span start="2467" end="2531">SLD postuluje poprzestanie na bezpośrednim wyborze szefa gminy, </span>
        <span start="2538" end="2548">Platforma </span>
        <span start="2562" end="2589">wzmacnia pozycję burmistrza</span>
        <span start="2609" end="2642">, uniezależniając go od radnych. </span>
        <span start="4865" end="4930">Według lewicy wystarczy, że kandydat zdobędzie najwięcej głosów. </span>
        <span start="5076" end="5094">posłowie Platformy</span>
        <span start="5200" end="5319"> proponują, jeżeli żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów,  organizowanie drugiej tury wyborów. </span>
        <span start="5502" end="5537">Przeciw idei bezpośrednich wyborów </span>
        <span start="5543" end="5575">występuje Prawo i Sprawiedliwość</span>
        <span start="5715" end="5716">.</span>
        <span start="5773" end="5813"> Oprócz klubów SLD, UP i PO również PSL </span>
        <span start="5922" end="5963">jest gotowe poprzeć bezpośrednie wybory, </span>
        <span start="5967" end="6034">pod warunkiem, że zachowana zostanie kontrola rady nad burmistrzem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Sejmowa podkomisja pracuje obecnie nad pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Jednym z głównych punktów obrad jest kwestia bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów miast. Projekty zgłoszone przez dwie partie znacznie różnią się od siebie. SLD postuluje jedynie bezpośredni wybór szefa gminy, Platforma chce wzmocnienia jego pozycji poprzez uniezależnienie go od radnych. Społeczną kontrolę nad burmistrzem sprawowałaby nadal komisja rewizyjna, regionalna izba obrachunkowa, a w nadzwyczajnych wypadkach NIK. Zwolennicy PO wymieniają kilka zalet takiego rozwiązania: szybsze podejmowanie decyzji, większa odpowiedzialność burmistrza przed mieszkańcami, niedopuszczenie do niezdrowych układów między burmistrzem a członkami rady. Projekty SLD i PO różni też stosunek do sposobu wyłaniania zwycięzcy bezpośrednich wyborów. Według lewicy wystarczy, że kandydat zdobędzie najwięcej głosów. Platforma proponuje, w przypadku gdy żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów, organizowanie drugiej tury wyborów, do której weszłoby dwóch kandydatów mających największe poparcie. Przeciw idei bezpośrednich wyborów występuje Prawo i Sprawiedliwość, według którego wzmocnienie pozycji burmistrza zwiększy korupcję i nepotyzm w samorządzie. PSL jest gotowe poprzeć bezpośrednie wybory, ale pod warunkiem, że zachowana zostanie kontrola rady nad burmistrzem. 
Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. SLD zaproponował zamianę metody przeliczania głosów z St. Lague'a na metodę d'Hondta, która premiuje większe komitety, oraz okręgi, w których wybierano by 3-6 radnych. Mniejsze ugrupowania przegłosowały jednak utrzymanie metody St. Lague'a i okręgi, w których wybierać się będzie 4-8 radnych. O terminie wyborów samorządowych Sejm ma zadecydować w tym tygodniu. Jeśli kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i wybory samorządowe odbędą się w czerwcu, posłom zostanie tylko miesiąc na przygotowanie ustawy o wyborze bezpośrednim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Specjalnie powołana sejmowa podkomisja zajmuje się od połowy stycznia pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. SLD zaproponował rozwiązania korzystne dla ugrupowania z dużym poparciem społecznym - zamianę metody przeliczania głosów z St. Lague'a na metodę d'Hondta i okręgi wyborcze, w których wybierano by od 3 do 6 radnych. Mniejsze ugrupowania, jak PSL, PiS i PO Przegłosowały utrzymanie metody St. Lague'a i okręgi, w których wybierać się będzie od 4 do 8 radnych. 
Dwa projekty, nad którymi będzie teraz pracować podkomisja, radykalnie różnią się od siebie.

O ile SLD postuluje poprzestanie na bezpośrednim wyborze szefa gminy, o tyle Platforma wzmacnia pozycję burmistrza (wójta, prezydenta), uniezależniając go od radnych. Burmistrz staje się jednoosobowym zarządem gminy, sam dobiera sobie zastępców i ma więcej kompetencji. Do tego Platforma chciałaby, aby powiązać wybory burmistrza z wyborami radnych, tak żeby zwolennicy burmistrza zawsze stanowili większość w radzie.
W rękach rady pozostałyby decyzje strategiczne - uchwalanie budżetu, podatków lokalnych, planu zagospodarowania gminy.
Jest jeszcze jedna różnica w projektach SLD i PO - kwestia, jak wyłonić zwycięzcę bezpośrednich wyborów. Według lewicy wystarczy, że kandydat zdobędzie najwięcej głosów. posłowie Platformy proponują, jeżeli żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów,  organizowanie drugiej tury wyborów. 
Przeciw idei bezpośrednich wyborów występuje Prawo i Sprawiedliwość, według którego wzmocnienie pozycji burmistrza może przynieść szkody w postaci wzmocnienia w samorządzie tendencji korupcyjnych i nepotyzmu.Jednak znajduje ona w Sejmie poparcie większości posłów. Oprócz klubów SLD, UP i PO również PSL jest gotowe poprzeć bezpośrednie wybory, pod warunkiem, że zachowana zostanie kontrola rady nad burmistrzem.</body>
      <spans>
        <span start="463" end="843">Specjalnie powołana sejmowa podkomisja zajmuje się od połowy stycznia pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. </span>
        <span start="943" end="985">SLD zaproponował rozwiązania korzystne dla</span>
        <span start="1003" end="1115"> ugrupowania z dużym poparciem społecznym - zamianę metody przeliczania głosów z St. Lague'a na metodę d'Hondta </span>
        <span start="1143" end="1160">i okręgi wyborcze</span>
        <span start="1201" end="1243">, w których wybierano by od 3 do 6 radnych</span>
        <span start="1258" end="1299">. Mniejsze ugrupowania, jak PSL, PiS i PO</span>
        <span start="1324" end="1428"> Przegłosowały utrzymanie metody St. Lague'a i okręgi, w których wybierać się będzie od 4 do 8 radnych. </span>
        <span start="1623" end="1624">
</span>
        <span start="1770" end="1862">Dwa projekty, nad którymi będzie teraz pracować podkomisja, radykalnie różnią się od siebie.</span>
        <span start="2459" end="2548">

O ile SLD postuluje poprzestanie na bezpośrednim wyborze szefa gminy, o tyle Platforma </span>
        <span start="2562" end="2720">wzmacnia pozycję burmistrza (wójta, prezydenta), uniezależniając go od radnych. Burmistrz staje się jednoosobowym zarządem gminy, sam dobiera sobie zastępców </span>
        <span start="2767" end="2790">i ma więcej kompetencji</span>
        <span start="2900" end="3049">. Do tego Platforma chciałaby, aby powiązać wybory burmistrza z wyborami radnych, tak żeby zwolennicy burmistrza zawsze stanowili większość w radzie.</span>
        <span start="3050" end="3169">
W rękach rady pozostałyby decyzje strategiczne - uchwalanie budżetu, podatków lokalnych, planu zagospodarowania gminy.</span>
        <span start="4741" end="4760">
Jest jeszcze jedna</span>
        <span start="4778" end="4930"> różnica w projektach SLD i PO - kwestia, jak wyłonić zwycięzcę bezpośrednich wyborów. Według lewicy wystarczy, że kandydat zdobędzie najwięcej głosów. </span>
        <span start="5076" end="5094">posłowie Platformy</span>
        <span start="5200" end="5319"> proponują, jeżeli żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów,  organizowanie drugiej tury wyborów. </span>
        <span start="5501" end="5537">
Przeciw idei bezpośrednich wyborów </span>
        <span start="5543" end="5716">występuje Prawo i Sprawiedliwość, według którego wzmocnienie pozycji burmistrza może przynieść szkody w postaci wzmocnienia w samorządzie tendencji korupcyjnych i nepotyzmu.</span>
        <span start="5717" end="5813">Jednak znajduje ona w Sejmie poparcie większości posłów. Oprócz klubów SLD, UP i PO również PSL </span>
        <span start="5922" end="5963">jest gotowe poprzeć bezpośrednie wybory, </span>
        <span start="5967" end="6034">pod warunkiem, że zachowana zostanie kontrola rady nad burmistrzem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Sejmowa podkomisja pracuje nad ustawą o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów miast na podstawie projektów wniesionych przez SLD i PO, przy czym PO postuluje także wzmocnienie pozycji szefa gminy poprzez uniezależnienie go od radnych. PO opowiada się również  za drugą turą wyborów, w przypadku gdy żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów. PiS występuje przeciwko bezpośrednim wyborom, natomiast PSL jest gotowe pod pewnymi warunkami je poprzeć.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>sejmowa podkomisja zajmuje się pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. SLD postuluje poprzestanie na bezpośrednim wyborze szefa gminy, Platforma wzmacnia pozycję burmistrza, uniezależniając go od radnych. Oprócz klubów SLD, UP i PO również PSL jest gotowe poprzeć bezpośrednie wybory.</body>
      <spans>
        <span start="483" end="513">sejmowa podkomisja zajmuje się</span>
        <span start="532" end="843"> pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. </span>
        <span start="2467" end="2531">SLD postuluje poprzestanie na bezpośrednim wyborze szefa gminy, </span>
        <span start="2538" end="2548">Platforma </span>
        <span start="2562" end="2589">wzmacnia pozycję burmistrza</span>
        <span start="2609" end="2642">, uniezależniając go od radnych. </span>
        <span start="5774" end="5813">Oprócz klubów SLD, UP i PO również PSL </span>
        <span start="5922" end="5961">jest gotowe poprzeć bezpośrednie wybory</span>
        <span start="6033" end="6034">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Przygotowaniem ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów zajmuje się specjalnie powołana komisja sejmowa. Przedstawiciele poszczególnych ugrupowań proponują rozwiązania korzystne dla siebie. Projekt zgłoszony przez PO tworzy nowe relacje między władzami samorządowymi a obywatelami. Umacnia pozycję burmistrza, który ma być niezależny od radnych i wyposażony w dodatkowe kompetencje, co usprawni procesy decyzyjne. Burmistrz będzie kontrolowany przez komisję rewizyjną i regionalną izbę obrachunkową. Bezpośrednie wybory, przeprowadzone w dwóch turach, mają zaktywizować lokalną społeczność i zwiększyć odpowiedzialność wybranego. Projektowi temu sprzeciwia się jedynie PiS. Pozostałe ugrupowania popierają tę ideę, ale inaczej wyobrażają sobie ostateczny kształy ustawy. Członkowie komisji będą musieli wypracować kompromis. Propozycja wyborów bezpośrednich ma już swoją parlamentarną historię. Samorządowcy zgodnie uważają, że wybory bezpośrednie powinny odbyć się jesienią i objąć wszystkie gminy. Projekt PO jest ich zdaniem lepiej przemyślany niż propozycja SLD.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Ta ustawa zmieni sposób działania samorządu. sejmowa podkomisja zajmuje się pakietem ustaw wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Dwa projekty różnią się od siebie.Lewicowy ogranicza się do zmiany powierzchownej, zgłoszony przez PO tworzy nowe relacje między wójtem, burmistrzem i prezydentem a radą i obywatelami.Platforma wzmacnia pozycję burmistrza, uniezależniając go od radnych. Burmistrz staje się zarządem gminy i ma więcej kompetencji. W rękach rady pozostałyby decyzje strategiczne.Zwolennicy bezpośrednich wyborów wymieniają kilka zalet. zaktywizuje ono lokalne społeczności. W działaniu nowy burmistrz będzie miał więcej swobody. To przyspieszy podejmowanie decyzji. 
Przeciw idei bezpośrednich wyborów ostro występuje Prawo i Sprawiedliwość. Jednak znajduje ona poparcie większości posłów. Kiedy jednak zapytać o szczegóły, każdy inaczej wyobraża sobie kształt ustawy.</body>
      <spans>
        <span start="159" end="226">Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i </span>
        <span start="230" end="280">wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak</span>
        <span start="291" end="334">, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie </span>
        <span start="348" end="355">ustawy </span>
        <span start="358" end="461">o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Ta ustawa zmieni sposób działania samorządu.</span>
        <span start="482" end="513"> sejmowa podkomisja zajmuje się</span>
        <span start="532" end="548"> pakietem ustaw </span>
        <span start="562" end="644">wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. </span>
        <span start="1770" end="1782">Dwa projekty</span>
        <span start="1840" end="1862"> różnią się od siebie.</span>
        <span start="1864" end="1938">Lewicowy ogranicza się do zmiany powierzchownej, zgłoszony przez PO tworzy</span>
        <span start="1947" end="2023"> nowe relacje między wójtem, burmistrzem i prezydentem a radą i obywatelami.</span>
        <span start="2538" end="2548">Platforma </span>
        <span start="2562" end="2589">wzmacnia pozycję burmistrza</span>
        <span start="2609" end="2662">, uniezależniając go od radnych. Burmistrz staje się </span>
        <span start="2676" end="2690">zarządem gminy</span>
        <span start="2719" end="2720"> </span>
        <span start="2767" end="2790">i ma więcej kompetencji</span>
        <span start="2900" end="2902">. </span>
        <span start="3051" end="3097">W rękach rady pozostałyby decyzje strategiczne</span>
        <span start="3168" end="3169">.</span>
        <span start="3567" end="3622">Zwolennicy bezpośrednich wyborów wymieniają kilka zalet</span>
        <span start="3642" end="3644">. </span>
        <span start="3656" end="3692">zaktywizuje ono lokalne społeczności</span>
        <span start="3798" end="3800">. </span>
        <span start="3932" end="3985">W działaniu nowy burmistrz będzie miał więcej swobody</span>
        <span start="4050" end="4088">. To przyspieszy podejmowanie decyzji.</span>
        <span start="4365" end="4366"> </span>
        <span start="5501" end="5575">
Przeciw idei bezpośrednich wyborów ostro występuje Prawo i Sprawiedliwość</span>
        <span start="5715" end="5736">. Jednak znajduje ona</span>
        <span start="5745" end="5774"> poparcie większości posłów. </span>
        <span start="5828" end="5891">Kiedy jednak zapytać o szczegóły, każdy inaczej wyobraża sobie </span>
        <span start="5902" end="5917">kształt ustawy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Ustawa o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów może zmianić sposób działania samorządu. Jej przygotowaniem zajmuje się specjalnie powołana komisja sejmowa. Omawiane są różne kwestie, m.in. liczba radnych, a poszczególne ugrupowania proponują rozwiązania korzystne dla siebie. Posłowie uzgodnili, że bezpośrednie wybory odbędą we wszystkich gminach. Projekt PO przewiduje większe zmiany niż projekt SLD - tworzy nowe relacje między władzami samorządowymi a obywatelami. Umacnia też pozycję burmistrza: ma być niezależny od radnych, do których będą należały decyzje strategiczne, np. budżet, i wyposażony w dodatkowe kompetencje. Przyspieszy to podejmowanie decyzji i zniweluje sieci zależności między burmistrzem i radą. Burmistrz będzie kontrolowany przez komisję rewizyjną i regionalną izbę obrachunkową. Wybory burmistrza miałyby odbywać się razem z wyborami radnych. Bezpośrednie wybory mają zaktywizować lokalną społeczność i zwiększyć odpowiedzialność wybranego przed mieszkańcami danej gminy. Urząd miasta przestanie być traktowany jak łup dla gminnych koalicji działaczy. PO, w przeciwieństwie do SLD, domaga się dwóch tur wyborów, aby rządów w gminie nie obejmowała osoba z małym poparciem. Bezpośrednim wyborom sprzeciwia się jedynie PiS, chociaż pozostałe popierające tę ideę ugrupowania inaczej wyobrażają sobie ostateczny kształy ustawy i domagają się różnych ustaleń szczegółowych. Ustawa będzie wynikiem kompromisu, zwłaszcza między PO i SLD. 
Propozycja wyborów bezpośrednich ma już swoją parlamentarną historię. Lewica zgłaszała i odwoływała projekt, ostatecznie niczego nie rozstrzygnięto. Projekt zgłoszony przez Unię Wolności grzęźnie w Sejmie. W końcu SLD i PO opracowały i zgłosiły dwa projekty. Samorządowcy zgodnie uważają, że wybory bezpośrednie powinny obejmować wszystkie gminy. Niektórym bardziej podoba się projekt PO, który jest lepiej przemyślany. Projekt SLD może doprowadzić do konfliktów między silnym zarządem i silną radą. Wszyscy są zdania, że wybory powinny odbyć się jesienią.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Ta ustawa zmieni sposób działania samorządu. sejmowa podkomisja zajmuje się pakietem ustaw wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Dwa projekty różnią się od siebie.Lewicowy ogranicza się do zmiany powierzchownej, zgłoszony przez PO tworzy nowe relacje między wójtem, burmistrzem i prezydentem a radą i obywatelami.
SLD postuluje poprzestanie na bezpośrednim wyborze szefa gminy, Platforma idzie dalej - wzmacnia pozycję burmistrza, uniezależniając go od radnych. Burmistrz staje się zarządem gminy, sam dobiera zastępców i ma więcej kompetencji - decyduje o sprzedaży mienia, emitowaniu obligacji. W rękach rady pozostałyby decyzje strategiczne - uchwalanie budżetu, podatków lokalnych.
Zwolennicy bezpośrednich wyborów wymieniają kilka zalet. zaktywizuje ono lokalne społeczności. odpowiedzialność tak wybranego człowieka będzie większa.W działaniu nowy burmistrz będzie miał więcej swobody. To przyspieszy podejmowanie decyzji. Projekt PO ma skończyć z sytuacją, w której do rządzenia gminą powstają koalicje, które urząd miasta traktują jak łup polityczny. 
Jest ważna różnica w projektach SLD i PO - kwestia, jak wyłonić zwycięzcę bezpośrednich wyborów. Według lewicy wystarczy, że kandydat zdobędzie najwięcej głosów. posłowie Platformy proponują, jeżeli żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów,  organizowanie drugiej tury wyborów. 
Przeciw idei bezpośrednich wyborów ostro występuje Prawo i Sprawiedliwość. Jednak znajduje ona poparcie większości posłów. Kiedy jednak zapytać o szczegóły, każdy inaczej wyobraża sobie ostateczny kształt ustawy. PSL jest gotowe poprzeć bezpośrednie wybory, ale pod warunkiem, że zachowana zostanie kontrola rady nad burmistrzem. Ludowcy Nie zgadzają się na przyspieszone wybory. Politycy Platformy liczą, że do ustawy o bezpośrednim wyborze przemycą jak najwięcej ze swojego projektu.</body>
      <spans>
        <span start="159" end="334">Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie </span>
        <span start="348" end="355">ustawy </span>
        <span start="358" end="461">o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Ta ustawa zmieni sposób działania samorządu.</span>
        <span start="482" end="513"> sejmowa podkomisja zajmuje się</span>
        <span start="532" end="548"> pakietem ustaw </span>
        <span start="562" end="644">wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. </span>
        <span start="1770" end="1782">Dwa projekty</span>
        <span start="1840" end="1862"> różnią się od siebie.</span>
        <span start="1864" end="1938">Lewicowy ogranicza się do zmiany powierzchownej, zgłoszony przez PO tworzy</span>
        <span start="1947" end="2023"> nowe relacje między wójtem, burmistrzem i prezydentem a radą i obywatelami.</span>
        <span start="2460" end="2461">
</span>
        <span start="2467" end="2531">SLD postuluje poprzestanie na bezpośrednim wyborze szefa gminy, </span>
        <span start="2538" end="2589">Platforma idzie dalej - wzmacnia pozycję burmistrza</span>
        <span start="2609" end="2662">, uniezależniając go od radnych. Burmistrz staje się </span>
        <span start="2676" end="2704">zarządem gminy, sam dobiera </span>
        <span start="2710" end="2720">zastępców </span>
        <span start="2767" end="2792">i ma więcej kompetencji -</span>
        <span start="2804" end="2854"> decyduje o sprzedaży mienia, emitowaniu obligacji</span>
        <span start="2900" end="2902">. </span>
        <span start="3051" end="3138">W rękach rady pozostałyby decyzje strategiczne - uchwalanie budżetu, podatków lokalnych</span>
        <span start="3168" end="3169">.</span>
        <span start="3566" end="3622">
Zwolennicy bezpośrednich wyborów wymieniają kilka zalet</span>
        <span start="3642" end="3644">. </span>
        <span start="3656" end="3692">zaktywizuje ono lokalne społeczności</span>
        <span start="3798" end="3800">. </span>
        <span start="3808" end="3855">odpowiedzialność tak wybranego człowieka będzie</span>
        <span start="3863" end="3871"> większa</span>
        <span start="3929" end="3930">.</span>
        <span start="3932" end="3985">W działaniu nowy burmistrz będzie miał więcej swobody</span>
        <span start="4050" end="4088">. To przyspieszy podejmowanie decyzji.</span>
        <span start="4365" end="4366"> </span>
        <span start="4377" end="4387">Projekt PO</span>
        <span start="4409" end="4413"> ma </span>
        <span start="4419" end="4487">skończyć z sytuacją, w której do rządzenia gminą powstają koalicje, </span>
        <span start="4513" end="4561">które urząd miasta traktują jak łup polityczny. </span>
        <span start="4741" end="4747">
Jest </span>
        <span start="4773" end="4929">ważna różnica w projektach SLD i PO - kwestia, jak wyłonić zwycięzcę bezpośrednich wyborów. Według lewicy wystarczy, że kandydat zdobędzie najwięcej głosów.</span>
        <span start="5075" end="5094"> posłowie Platformy</span>
        <span start="5200" end="5319"> proponują, jeżeli żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów,  organizowanie drugiej tury wyborów. </span>
        <span start="5501" end="5575">
Przeciw idei bezpośrednich wyborów ostro występuje Prawo i Sprawiedliwość</span>
        <span start="5715" end="5736">. Jednak znajduje ona</span>
        <span start="5745" end="5774"> poparcie większości posłów. </span>
        <span start="5828" end="6043">Kiedy jednak zapytać o szczegóły, każdy inaczej wyobraża sobie ostateczny kształt ustawy. PSL jest gotowe poprzeć bezpośrednie wybory, ale pod warunkiem, że zachowana zostanie kontrola rady nad burmistrzem. Ludowcy </span>
        <span start="6072" end="6112">Nie zgadzają się na przyspieszone wybory</span>
        <span start="6138" end="6140">. </span>
        <span start="6660" end="6764">Politycy Platformy liczą, że do ustawy o bezpośrednim wyborze przemycą jak najwięcej ze swojego projektu</span>
        <span start="6812" end="6813">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Komisja sejmowa przygotowuje ustawę o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów. Projekt zgłoszony przez PO umacnia pozycję burmistrza, uniezależnia go od radnych i nadaje mu dodatkowe kompetencje. Bezpośrednie wybory mają zaktywizować lokalną społeczność i zwiększyć odpowiedzialność wybranego. Projektowi sprzeciwia się PiS. Pozostałe ugrupowania inaczej wyobrażają sobie ostateczny kształy ustawy. Samorządowcy uważają, że wybory bezpośrednie powinny odbyć się jesienią i objąć wszystkie gminy. Projekt PO jest ich zdaniem dobrze przemyślany.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Sejm zdecyduje,  czy kadencja samorządu będzie skrócona i wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. sejmowa podkomisja zajmuje się pakietem ustaw wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej.Platforma wzmacnia pozycję burmistrza, uniezależniając go od radnych. Burmistrz ma więcej kompetencji. W rękach rady pozostałyby decyzje strategiczne.Przeciw idei bezpośrednich wyborów występuje Prawo i Sprawiedliwość. Jednak znajduje ona poparcie większości posłów.</body>
      <spans>
        <span start="159" end="189">Sejm zdecyduje,  czy kadencja </span>
        <span start="198" end="226">samorządu będzie skrócona i </span>
        <span start="230" end="280">wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak</span>
        <span start="291" end="334">, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie </span>
        <span start="348" end="355">ustawy </span>
        <span start="358" end="417">o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. </span>
        <span start="483" end="513">sejmowa podkomisja zajmuje się</span>
        <span start="532" end="548"> pakietem ustaw </span>
        <span start="562" end="643">wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej.</span>
        <span start="2538" end="2548">Platforma </span>
        <span start="2562" end="2589">wzmacnia pozycję burmistrza</span>
        <span start="2609" end="2652">, uniezależniając go od radnych. Burmistrz </span>
        <span start="2769" end="2790">ma więcej kompetencji</span>
        <span start="2900" end="2902">. </span>
        <span start="3051" end="3097">W rękach rady pozostałyby decyzje strategiczne</span>
        <span start="3168" end="3169">.</span>
        <span start="5502" end="5537">Przeciw idei bezpośrednich wyborów </span>
        <span start="5543" end="5575">występuje Prawo i Sprawiedliwość</span>
        <span start="5715" end="5736">. Jednak znajduje ona</span>
        <span start="5745" end="5773"> poparcie większości posłów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Jeśli Sejm w tym tygodniu zdecyduje o skróceniu kadencji samorządu i wybory odbęda się w czerwcu, posłom pozostanie miesiąc na przygotowanie ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Platforma Obywatelska i Sojusz Lewicy Demokratycznej zgłosiły dwa różne projekty. SLD proponuje zmiany powierzchowne, natomiast Platforma chce głębszych zmian - wzmocnienia pozycji burmistrza i danie mu większych kompetencji. W rękach rady pozostałyby decyzje strategiczne. Projekty SLD i PO różnią się również jeśli chodzi o wyłonienie zwycięzcy w wyborach. SLD proponuje wygraną dla kandydata, który zdobędzie najwięcej głosów, PO natomiast chciałaby, żeby zwycięzca otrzymał min. 50% głosów. Zwolennicy bezpośrednich wyborów wskazują, że aktywizują one lokalne społeczności, a wzmocnione kompetencje pozwolą burmistrzowi na szybkie podejmowanie decyzji. Innego zdania jest Prawo i Sprawiedliwość, według którego silniejsza pozycja burmistrza wzmocni tendencje korupcyjne. Propozycja bezpośrednich wyborów uzyskuje popracie większości posłów. Kiedy jednak zapytać o szczegóły, inaczej sobie wyobrażają ostateczny kształt ustawy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie ustawy  o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. ustawa zmieni sposób działania samorządu. polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. Od wszystkich tych czynników zależy, jaką pozycję zajmą w nich poszczególne ugrupowania.
 Mniejsze ugrupowania, jak PSL, PiS i PO Przegłosowały utrzymanie metody St. Lague'a i okręgi, w których wybierać się będzie od 4 do 8 radnych.  SLD postuluje poprzestanie na bezpośrednim wyborze szefa gminy, Platforma - wzmacnia pozycję burmistrza (wójta, prezydenta), uniezależniając go od radnych. posłowie Platformy proponują, jeżeli żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów,  organizowanie drugiej tury wyborów. Przeciw idei bezpośrednich wyborów występuje Prawo i Sprawiedliwość. możliwe jest porozumienie SLD z PO.</body>
      <spans>
        <span start="159" end="236">Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory</span>
        <span start="248" end="334"> odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie </span>
        <span start="348" end="356">ustawy  </span>
        <span start="358" end="417">o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. </span>
        <span start="420" end="461">ustawa zmieni sposób działania samorządu.</span>
        <span start="714" end="878"> polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. Od wszystkich tych czynników zależy</span>
        <span start="888" end="942">, jaką pozycję zajmą w nich poszczególne ugrupowania.
</span>
        <span start="1259" end="1299"> Mniejsze ugrupowania, jak PSL, PiS i PO</span>
        <span start="1300" end="1301"> </span>
        <span start="1325" end="1428">Przegłosowały utrzymanie metody St. Lague'a i okręgi, w których wybierać się będzie od 4 do 8 radnych. </span>
        <span start="2466" end="2531"> SLD postuluje poprzestanie na bezpośrednim wyborze szefa gminy, </span>
        <span start="2538" end="2548">Platforma </span>
        <span start="2560" end="2642">- wzmacnia pozycję burmistrza (wójta, prezydenta), uniezależniając go od radnych. </span>
        <span start="5076" end="5094">posłowie Platformy</span>
        <span start="5200" end="5319"> proponują, jeżeli żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów,  organizowanie drugiej tury wyborów. </span>
        <span start="5502" end="5537">Przeciw idei bezpośrednich wyborów </span>
        <span start="5543" end="5575">występuje Prawo i Sprawiedliwość</span>
        <span start="5715" end="5716">.</span>
        <span start="7004" end="7039"> możliwe jest porozumienie SLD z PO</span>
        <span start="7071" end="7072">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Jeśli Sejm w tym tygodniu zdecyduje o skróceniu kadencji samorządu i kolejne wybory odbęda się w czerwcu, posłom pozostanie miesiąc na przygotowanie bardzo ważnej ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Specjalna sejmowa podkomisja zajmuje się pakietem ustaw samorządowych. Poruszane na niej są kwestie związane z liczbą radnych, sposobem przeliczania głosów na mandaty, wielkością okręgów wyborczych oraz projektem o bezpośrednich wyborach. Partie proponują rozwiązania korzystne dla siebie: SLD postuluje zamianę metody przeliczania głosów i okręgi wyborcze w gminach powyżej 20 tys. mieszkańców z 3-6 radnymi, natomiast mniejsze ugrupowania przegłosowały utrzymanie starej metody i okręgi z 4-8 radnymi. Komisja zajmie się przede wszystkim przygotowaniem projektu o bezpośrednich wyborach wójtów, burmistrzów i prezydentów. Platforma Obywatelska i Sojusz Lewicy Demokratycznej zgłosiły dwa różne projekty. SLD proponuje zmiany powierzchowne, natomiast Platforma chce wprowadzić głębsze zmiany. PO proponuje wzmocnić pozycję burmistrza i uniezależnić go od radnych, dać mu więcej kompetencji i pozwolić na dobranie zastepców. W rękach rady pozostałyby decyzje strategiczne. Niektórzy posłowie krytykują projekt, argumentując, że taki burmistrz znalazłby się poza kontrolą. Twórcy projektu wskazują jednak, że burmistrza ograniczają prawo i urzędy kontrolne. Projekty SLD i PO różnią się jeśli chodzi o wyłonienie zwycięzcy w wyborach. SLD proponuje jedną turę wyborów, natomiast PO dopuszcza drugą turę, żeby zwycięzca otrzymał min. 50% głosów. Zwolennicy bezpośrednich wyborów wskazują, że aktywizują one lokalne społeczności, a wzmocnione kompetencje pozwolą burmistrzowi na szybkie podejmowanie decyzji oraz skończą się podejrzane układy burmistrza z radą. Innego zdania jest Prawo i Sprawiedliwość, według którego silniejsza pozycja burmistrza wzmocni tendencje korupcyjne. Propozycja bezpośrednich wyborów uzyskuje popracie większości posłów. Kiedy jednak zapytać o szczegóły, każdy inaczej sobie wyobraża ostateczny kształt ustawy. Niektórzy posłowie również krytykują przyspieszenie wyborów samorządowych. Podkreślają, że może być niezgodne z konstytucją i nie pozwala na rzetelne przygotowanie ustwawy o wyborach bezpośrednich.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie ustawy  o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. ustawa zmieni sposób działania samorządu. polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. Od wszystkich tych czynników zależy, jaką pozycję zajmą w nich poszczególne ugrupowania.
 Mniejsze ugrupowania, jak PSL, PiS i PO Przegłosowały utrzymanie metody St. Lague'a i okręgi, w których wybierać się będzie od 4 do 8 radnych.  SLD postuluje poprzestanie na bezpośrednim wyborze szefa gminy, Platforma idzie dalej - wzmacnia pozycję burmistrza (wójta, prezydenta), uniezależniając go od radnych. Burmistrz staje się jednoosobowym zarządem gminy, sam dobiera zastępców i ma więcej kompetencji - decyduje o sprzedaży mienia, emitowaniu obligacji gminnych, zaciąganiu kredytu, zawieraniu umów. W rękach rady pozostałyby decyzje strategiczne - uchwalanie budżetu, podatków lokalnych, planu zagospodarowania gminy.Projekt PO ma skończyć z sytuacją, w której do rządzenia gminą powstają koalicje, które urząd miasta traktują jak łup polityczny. Na stanowisko burmistrza wyłaniają najczęściej zaufanego działacza, niekoniecznie jednak przygotowanego do rządzenia dużym organizmem samorządowym.Jest jeszcze jedna różnica w projektach SLD i PO - kwestia, jak wyłonić zwycięzcę bezpośrednich wyborów. Według lewicy wystarczy, że kandydat zdobędzie najwięcej głosów. posłowie Platformy proponują, jeżeli żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów,  organizowanie drugiej tury wyborów. głosowaliby wybrani radni tworzący "kolegium elektorów". Do drugiej tury stanęłoby dwóch kandydatów, którzy uzyskali największe poparcie w pierwszej.Przeciw idei bezpośrednich wyborów ostro występuje Prawo i Sprawiedliwość. możliwe jest porozumienie SLD z PO w sprawie bezpośrednich wyborów. Samorządowcy są zgodni: wybory bezpośrednie - tak, ale we wszystkich gminach, krytykują wiosenny termin wyborów.</body>
      <spans>
        <span start="159" end="334">Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie </span>
        <span start="348" end="356">ustawy  </span>
        <span start="358" end="417">o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. </span>
        <span start="420" end="461">ustawa zmieni sposób działania samorządu.</span>
        <span start="714" end="878"> polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. Od wszystkich tych czynników zależy</span>
        <span start="888" end="942">, jaką pozycję zajmą w nich poszczególne ugrupowania.
</span>
        <span start="1259" end="1299"> Mniejsze ugrupowania, jak PSL, PiS i PO</span>
        <span start="1300" end="1301"> </span>
        <span start="1325" end="1428">Przegłosowały utrzymanie metody St. Lague'a i okręgi, w których wybierać się będzie od 4 do 8 radnych. </span>
        <span start="2466" end="2531"> SLD postuluje poprzestanie na bezpośrednim wyborze szefa gminy, </span>
        <span start="2538" end="2704">Platforma idzie dalej - wzmacnia pozycję burmistrza (wójta, prezydenta), uniezależniając go od radnych. Burmistrz staje się jednoosobowym zarządem gminy, sam dobiera </span>
        <span start="2710" end="2720">zastępców </span>
        <span start="2767" end="2793">i ma więcej kompetencji - </span>
        <span start="2805" end="2902">decyduje o sprzedaży mienia, emitowaniu obligacji gminnych, zaciąganiu kredytu, zawieraniu umów. </span>
        <span start="3051" end="3169">W rękach rady pozostałyby decyzje strategiczne - uchwalanie budżetu, podatków lokalnych, planu zagospodarowania gminy.</span>
        <span start="4377" end="4387">Projekt PO</span>
        <span start="4409" end="4413"> ma </span>
        <span start="4419" end="4485">skończyć z sytuacją, w której do rządzenia gminą powstają koalicje</span>
        <span start="4511" end="4650">, które urząd miasta traktują jak łup polityczny. Na stanowisko burmistrza wyłaniają najczęściej zaufanego działacza, niekoniecznie jednak </span>
        <span start="4660" end="4718">przygotowanego do rządzenia dużym organizmem samorządowym.</span>
        <span start="4742" end="4760">Jest jeszcze jedna</span>
        <span start="4778" end="4930"> różnica w projektach SLD i PO - kwestia, jak wyłonić zwycięzcę bezpośrednich wyborów. Według lewicy wystarczy, że kandydat zdobędzie najwięcej głosów. </span>
        <span start="5076" end="5094">posłowie Platformy</span>
        <span start="5200" end="5319"> proponują, jeżeli żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów,  organizowanie drugiej tury wyborów. </span>
        <span start="5329" end="5478">głosowaliby wybrani radni tworzący "kolegium elektorów". Do drugiej tury stanęłoby dwóch kandydatów, którzy uzyskali największe poparcie w pierwszej.</span>
        <span start="5502" end="5575">Przeciw idei bezpośrednich wyborów ostro występuje Prawo i Sprawiedliwość</span>
        <span start="5715" end="5716">.</span>
        <span start="7004" end="7073"> możliwe jest porozumienie SLD z PO w sprawie bezpośrednich wyborów. </span>
        <span start="9138" end="9214">Samorządowcy są zgodni: wybory bezpośrednie - tak, ale we wszystkich gminach</span>
        <span start="9311" end="9313">, </span>
        <span start="9731" end="9741">krytykują </span>
        <span start="9745" end="9769">wiosenny termin wyborów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Jeśli Sejm w tym tygodniu zdecyduje o skróceniu kadencji samorządu i wybory odbęda się w czerwcu, posłom pozostanie miesiąc na przygotowanie ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Platforma Obywatelska i Sojusz Lewicy Demokratycznej zgłosiły dwa różne projekty. SLD proponuje zmiany powierzchowne, natomiast Platforma chce głębszych zmian, m.in. wzmocnienia pozycji burmistrza. Zwolennicy bezpośrednich wyborów wskazują, że aktywizują one lokalne społeczności i wzmocnią decyzyjność burmistrza. Propozycja bezpośrednich wyborów uzyskuje popracie większości posłów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie ustawy  o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. ustawa zmieni sposób działania samorządu. emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. Od tych czynników zależy, jaką pozycję zajmą poszczególne ugrupowania.Przeciw idei bezpośrednich wyborów występuje Prawo i Sprawiedliwość.</body>
      <spans>
        <span start="159" end="236">Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory</span>
        <span start="248" end="334"> odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie </span>
        <span start="348" end="356">ustawy  </span>
        <span start="358" end="417">o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. </span>
        <span start="420" end="461">ustawa zmieni sposób działania samorządu.</span>
        <span start="714" end="715"> </span>
        <span start="726" end="846">emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. Od </span>
        <span start="857" end="878">tych czynników zależy</span>
        <span start="888" end="909">, jaką pozycję zajmą </span>
        <span start="916" end="941">poszczególne ugrupowania.</span>
        <span start="5502" end="5537">Przeciw idei bezpośrednich wyborów </span>
        <span start="5543" end="5575">występuje Prawo i Sprawiedliwość</span>
        <span start="5715" end="5716">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Sejm pracuje nad ustawą o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów. Wcześniej już kilkakrotnie bezskutecznie próbowano ją uchwalić. Emocje budzą kwestie związane z zasięgiem wyborów bezpośrednich, liczbą radnych w radach, sposobem przeliczania głosów na mandaty, wielkością okręgów wyborczych i terminem wyborów. PO chce ponadto wzmocnić pozycję wójtów, burmistrzów i prezydentów, uniezależniając ich od rad. Zaletą wyborów bezpośrednich jest aktywizacja lokalnych społeczności. Osoba wybrana przez mieszkańców będzie też z pewnością czuła na sobie większą odpowiedzialność. Reforma ma również uniemożliwić w przyszłości mianowanie na urzędy zaufanych działaczy, niedysponujących odpowiednimi kwalifikacjami do rządzenia dużym organizmem samorządowym. Politycy nie są zgodni, czy powinno się przewidzieć możliwość przeprowadzania wyborów samorządowych w dwóch turach. Za wyborami bezpośrednimi w samorządach opowiadają się wszystkie partie z wyjątkiem PiS. Nie ma jednak zgody co do kwestii szczegółowych. Samorządowcom pomysł wyborów bezpośrednich w samorządach bardzo się podoba.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Być może w tym tygodniu Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie bardzo ważnej ustawy  - o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Ta ustawa zmieni sposób działania samorządu.
Specjalnie powołana sejmowa podkomisja zajmuje się od połowy stycznia pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. Od wszystkich tych czynników zależy bowiem to, jaką pozycję zajmą w nich poszczególne ugrupowania.
Dwa projekty, nad którymi będzie teraz pracować podkomisja, radykalnie różnią się od siebie.Lewicowy ogranicza się do zmiany powierzchownej, zgłoszony przez PO tworzy zupełnie nowe relacje między wójtem, burmistrzem i prezydentem a radą i obywatelami.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="462">Być może w tym tygodniu Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie bardzo ważnej ustawy  - o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Ta ustawa zmieni sposób działania samorządu.
</span>
        <span start="463" end="941">Specjalnie powołana sejmowa podkomisja zajmuje się od połowy stycznia pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. Od wszystkich tych czynników zależy bowiem to, jaką pozycję zajmą w nich poszczególne ugrupowania.</span>
        <span start="1623" end="1624">
</span>
        <span start="1770" end="1862">Dwa projekty, nad którymi będzie teraz pracować podkomisja, radykalnie różnią się od siebie.</span>
        <span start="1864" end="2023">Lewicowy ogranicza się do zmiany powierzchownej, zgłoszony przez PO tworzy zupełnie nowe relacje między wójtem, burmistrzem i prezydentem a radą i obywatelami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Jeśli Sejm skróci kadencję obecnego samorządu, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów. Specjalnie powołana sejmowa podkomisja od połowy stycznia zajmuje się pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów SLD i PO. Emocje budzą kwestie związane z zasięgiem wyborów bezpośrednich, liczbą radnych, sposobem przeliczania głosów na mandaty, wielkością okręgów wyborczych i terminem wyborów. Pojawił się pomysł wprowadzenia wyborów bezpośrednich jedynie w gminach liczących do 20000 mieszkańców. Ostatecznie partie porozumiały się jednak co do wprowadzenia ich we wszystkich gminach. Na forsowaną przez SLD metodę d'Hondta, promującą silne ugrupowania, i duże okręgi wyborcze nie zgodzili się posłowie PSL, PiS i PO. Posłowie ci przegłosowali też większą liczbę radnych. Im mniej radnych ma wejść do rady z danego okręgu, tym mniejsze szanse słabszych ugrupowań. PO chce ponadto wzmocnić pozycję wójtów, burmistrzów i prezydentów, uniezależniając ich od rad. Niektórzy obawiają się jednak, że w takiej sytuacji urzędy te znalazłyby się poza społeczną kontrolą. PO broni się, wskazując, że sprawujące je osoby są związane prawem. Zaletą wyborów bezpośrednich jest aktywizacja lokalnych społeczności. Osoba wybrana przez mieszkańców będzie też czuła na sobie większą odpowiedzialność. Niezależność od rady pozwoli wójtom, burmistrzom i prezydentom zlikwidować sieci zależności i szybciej podejmować decyzje. Reforma ma też uniemożliwić w przyszłości mianowanie na urzędy zaufanych działaczy, niedysponujących odpowiednimi kwalifikacjami do rządzenia dużym organizmem samorządowym. Politycy nie są zgodni, czy powinno się przewidzieć możliwość przeprowadzania wyborów samorządowych w dwóch turach. PiS jest przeciwnikiem wyborów bezpośrednich jako takich, ponieważ boi się tendencji korupcyjnych i nepotyzmu. Wszystkie pozostały partie są jednak za. Różnice zdań dotyczą jedynie kwestii szczegółowych. Wybory bezpośrenie próbowano wprowadzić już kilkakrotnie. Samorządowcom pomysł ten podoba się pod warunkiem, że będzie dotyczyć wszystkich gmin.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Być może w tym tygodniu Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie bardzo ważnej ustawy  - o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Ta ustawa zmieni sposób działania samorządu.
Specjalnie powołana sejmowa podkomisja zajmuje się od połowy stycznia pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. Od wszystkich tych czynników zależy bowiem to, jaką pozycję zajmą w nich poszczególne ugrupowania.
Dwa projekty, nad którymi będzie teraz pracować podkomisja, radykalnie różnią się od siebie.Lewicowy ogranicza się do zmiany powierzchownej, zgłoszony przez PO tworzy zupełnie nowe relacje między wójtem, burmistrzem i prezydentem a radą i obywatelami. O ile SLD postuluje poprzestanie na bezpośrednim wyborze szefa gminy, o tyle Platforma idzie dalej - wzmacnia pozycję burmistrza (wójta, prezydenta), uniezależniając go od radnych. Jest jeszcze jedna, ale bardzo ważna różnica w projektach SLD i PO - kwestia, jak wyłonić zwycięzcę bezpośrednich wyborów. Według lewicy wystarczy, że kandydat zdobędzie najwięcej głosów. Inaczej chcą to rozegrać posłowie Platformy. Ich zdaniem należy unikać sytuacji, w której rządy w gminie obejmuje osoba mająca małe poparcie. Dlatego proponują, jeżeli żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów,  organizowanie drugiej tury wyborów. 
Przeciw idei bezpośrednich wyborów ostro występuje Prawo i Sprawiedliwość, według którego wzmocnienie pozycji burmistrza może przynieść szkody w postaci wzmocnienia w samorządzie tendencji korupcyjnych i nepotyzmu.Jednak znajduje ona w Sejmie poparcie większości posłów. Oprócz klubów SLD, UP i PO również PSL nie mówi nie.Kiedy jednak zapytać o szczegóły, każdy inaczej wyobraża sobie ostateczny kształt ustawy.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="462">Być może w tym tygodniu Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie bardzo ważnej ustawy  - o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Ta ustawa zmieni sposób działania samorządu.
</span>
        <span start="463" end="941">Specjalnie powołana sejmowa podkomisja zajmuje się od połowy stycznia pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. Od wszystkich tych czynników zależy bowiem to, jaką pozycję zajmą w nich poszczególne ugrupowania.</span>
        <span start="1623" end="1624">
</span>
        <span start="1770" end="1862">Dwa projekty, nad którymi będzie teraz pracować podkomisja, radykalnie różnią się od siebie.</span>
        <span start="1864" end="2023">Lewicowy ogranicza się do zmiany powierzchownej, zgłoszony przez PO tworzy zupełnie nowe relacje między wójtem, burmistrzem i prezydentem a radą i obywatelami.</span>
        <span start="2035" end="2036"> </span>
        <span start="2461" end="2642">O ile SLD postuluje poprzestanie na bezpośrednim wyborze szefa gminy, o tyle Platforma idzie dalej - wzmacnia pozycję burmistrza (wójta, prezydenta), uniezależniając go od radnych. </span>
        <span start="4742" end="4930">Jest jeszcze jedna, ale bardzo ważna różnica w projektach SLD i PO - kwestia, jak wyłonić zwycięzcę bezpośrednich wyborów. Według lewicy wystarczy, że kandydat zdobędzie najwięcej głosów. </span>
        <span start="5051" end="5319">Inaczej chcą to rozegrać posłowie Platformy. Ich zdaniem należy unikać sytuacji, w której rządy w gminie obejmuje osoba mająca małe poparcie. Dlatego proponują, jeżeli żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów,  organizowanie drugiej tury wyborów. </span>
        <span start="5501" end="5716">
Przeciw idei bezpośrednich wyborów ostro występuje Prawo i Sprawiedliwość, według którego wzmocnienie pozycji burmistrza może przynieść szkody w postaci wzmocnienia w samorządzie tendencji korupcyjnych i nepotyzmu.</span>
        <span start="5717" end="5826">Jednak znajduje ona w Sejmie poparcie większości posłów. Oprócz klubów SLD, UP i PO również PSL nie mówi nie.</span>
        <span start="5828" end="5917">Kiedy jednak zapytać o szczegóły, każdy inaczej wyobraża sobie ostateczny kształt ustawy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Sejm pracuje nad ustawą o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów. Za są wszystkie partie z wyjątkiem PiS, a także samorządowcy. Emocje wciąż budzą kwestie związane z zasięgiem wyborów bezpośrednich, liczbą radnych, sposobem przeliczania głosów, wielkością okręgów i terminem wyborów. PO chce ponadto wzmocnić pozycję wójtów, burmistrzów i prezydentów, uniezależniając ich od rad. Politycy nie są zgodni, czy powinno się przewidzieć możliwość przeprowadzania wyborów samorządowych w dwóch turach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Być może w tym tygodniu Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie bardzo ważnej ustawy  - o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Ta ustawa zmieni sposób działania samorządu.
Specjalnie powołana sejmowa podkomisja zajmuje się od połowy stycznia pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="462">Być może w tym tygodniu Sejm zdecyduje,  czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie bardzo ważnej ustawy  - o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Ta ustawa zmieni sposób działania samorządu.
</span>
        <span start="463" end="643">Specjalnie powołana sejmowa podkomisja zajmuje się od połowy stycznia pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Być może w tym tygodniu Sejm zdecyduje, czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie bardzo ważnej ustawy  - o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Ta ustawa zmieni sposób działania samorządu. Specjalnie powołana sejmowa podkomisja zajmuje się od połowy stycznia pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. Od wszystkich tych czynników zależy bowiem to, jaką pozycję zajmą w nich poszczególne ugrupowania. 
Według zwolenników bezpośrednich wyborów takie rozwiązanie zaktywizuje lokalne społeczności, zwiększy odpowiedzialność burmistrzów, przyspieszy podejmowanie decyzji i rozbije sieci zależności. 
Przeciw idei bezpośrednich wyborów ostro występuje Prawo i Sprawiedliwość.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>sejmowa podkomisja zajmuje się pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów SLD i PO. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. Więcej czasu zostawią posłowie na przygotowanie projektu o bezpośrednich wyborach. Lewicowy ogranicza się do zmiany powierzchownej, zgłoszony przez PO tworzy zupełnie nowe relacje między wójtem, burmistrzem i prezydentem a radą i obywatelami.Platforma wzmacnia pozycję burmistrza, uniezależniając go od radnych. Zwolennicy bezpośrednich wyborów wymieniają kilka zalet takiego rozwiązania. zaktywizuje ono lokalne społeczności. odpowiedzialność wybranego człowieka będzie o wiele większa.Projekt PO ma skończyć z sytuacją, w której do rządzenia gminą powstają koalicje. Przeciw idei bezpośrednich wyborów występuje PiS. Jednak znajduje ona w Sejmie poparcie większości posłów. każdy inaczej wyobraża sobie ostateczny kształt ustawy. Samorządowcy są zgodni: wybory bezpośrednie - tak, ale we wszystkich gminach. krytykują wiosenny termin wyborów.</body>
      <spans>
        <span start="483" end="514">sejmowa podkomisja zajmuje się </span>
        <span start="533" end="588">pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów S</span>
        <span start="595" end="596">L</span>
        <span start="602" end="603">D</span>
        <span start="616" end="620"> i P</span>
        <span start="629" end="630">O</span>
        <span start="642" end="715">. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów </span>
        <span start="726" end="843">emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. </span>
        <span start="1624" end="1636">Więcej czasu</span>
        <span start="1653" end="1663"> zostawią </span>
        <span start="1669" end="1728">posłowie na przygotowanie projektu o bezpośrednich wyborach</span>
        <span start="1768" end="1770">. </span>
        <span start="1864" end="2023">Lewicowy ogranicza się do zmiany powierzchownej, zgłoszony przez PO tworzy zupełnie nowe relacje między wójtem, burmistrzem i prezydentem a radą i obywatelami.</span>
        <span start="2538" end="2548">Platforma </span>
        <span start="2562" end="2589">wzmacnia pozycję burmistrza</span>
        <span start="2609" end="2642">, uniezależniając go od radnych. </span>
        <span start="3567" end="3644">Zwolennicy bezpośrednich wyborów wymieniają kilka zalet takiego rozwiązania. </span>
        <span start="3656" end="3692">zaktywizuje ono lokalne społeczności</span>
        <span start="3798" end="3800">. </span>
        <span start="3808" end="3825">odpowiedzialność </span>
        <span start="3829" end="3871">wybranego człowieka będzie o wiele większa</span>
        <span start="3929" end="3930">.</span>
        <span start="4377" end="4387">Projekt PO</span>
        <span start="4409" end="4413"> ma </span>
        <span start="4419" end="4485">skończyć z sytuacją, w której do rządzenia gminą powstają koalicje</span>
        <span start="4559" end="4561">. </span>
        <span start="5502" end="5537">Przeciw idei bezpośrednich wyborów </span>
        <span start="5543" end="5554">występuje P</span>
        <span start="5559" end="5560">i</span>
        <span start="5561" end="5562">S</span>
        <span start="5715" end="5774">. Jednak znajduje ona w Sejmie poparcie większości posłów. </span>
        <span start="5862" end="5918">każdy inaczej wyobraża sobie ostateczny kształt ustawy. </span>
        <span start="9138" end="9216">Samorządowcy są zgodni: wybory bezpośrednie - tak, ale we wszystkich gminach. </span>
        <span start="9731" end="9741">krytykują </span>
        <span start="9745" end="9769">wiosenny termin wyborów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Być może w tym tygodniu Sejm zdecyduje, czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie bardzo ważnej ustawy  - o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Ta ustawa zmieni sposób działania samorządu. Specjalnie powołana sejmowa podkomisja zajmuje się od połowy stycznia pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów polityczne emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. Od wszystkich tych czynników zależy bowiem to, jaką pozycję zajmą w nich poszczególne ugrupowania. 
SLD zaproponował zamianę metody przeliczania głosów z St. Lague'a na metodę d'Hondta i okręgi wyborcze w gminach powyżej 20 tysięcy mieszkańców, w których wybierano by mniej radnych, ale mniejsze ugrupowania, jak PSL, PiS i PO, nie zgodziły się na to. 
Podkomisja będzie pracować nad dwoma projektami o bezpośrednich wyborach wójtów, burmistrzów i prezydentów miast. Projekty radykalnie różnią się od siebie. Lewicowy ogranicza się do zmiany powierzchownej, zgłoszony przez PO tworzy zupełnie nowe relacje między wójtem, burmistrzem i prezydentem a radą i obywatelami. Projekty różnio się też sposobem wyłonienia zwycięzcy bezpośrednich wyborów.
Według zwolenników bezpośrednich wyborów takie rozwiązanie zaktywizuje lokalne społeczności, zwiększy odpowiedzialność burmistrzów, przyspieszy podejmowanie decyzji i rozbije sieci zależności. 
Przeciw idei bezpośrednich wyborów ostro występuje Prawo i Sprawiedliwość, według którego wzmocnienie pozycji burmistrza może przynieść szkody w postaci wzmocnienia w samorządzie tendencji korupcyjnych i nepotyzmu. Jednak znajduje ona w Sejmie poparcie większości posłów. Oprócz klubów SLD, UP i PO również PSL nie mówi nie. Kiedy jednak zapytać o szczegóły, każdy inaczej wyobraża sobie ostateczny kształt ustawy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Specjalnie powołana sejmowa podkomisja zajmuje się pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów SLD i PO. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. SLD zaproponował rozwiązania korzystne dla siebie. Mniejsze ugrupowania nie zgodziły się na to. Przegłosowały okręgi, w których wybierać się będzie od 4 do 8 radnych. Więcej czasu zostawią posłowie na przygotowanie projektu o bezpośrednich wyborach. Dwa projekty różnią się od siebie.Lewicowy ogranicza się do zmiany powierzchownej, zgłoszony przez PO tworzy zupełnie nowe relacje między wójtem, burmistrzem i prezydentem a radą i obywatelami.Platforma wzmacnia pozycję burmistrza, uniezależniając go od radnych. sam dobiera zastępców i ma więcej kompetencji. burmistrza kontroluje komisja rewizyjna, regionalna izba obrachunkowa, a w nadzwyczajnych wypadkach NIK.
Zwolennicy bezpośrednich wyborów wymieniają kilka zalet takiego rozwiązania. zaktywizuje ono lokalne społeczności. odpowiedzialność wybranego człowieka będzie o wiele większa.Projekt PO ma skończyć z sytuacją, w której do rządzenia gminą powstają koalicje, które urząd miasta traktują jak łup polityczny. Według lewicy wystarczy, że kandydat zdobędzie najwięcej głosów. posłowie Platformy proponują, jeżeli żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów, organizowanie drugiej tury wyborów. Przeciw idei bezpośrednich wyborów występuje PiS. Jednak znajduje ona w Sejmie poparcie większości posłów. każdy inaczej wyobraża sobie ostateczny kształt ustawy. współautor samorządowych projektów lewicytwierdzi, że możliwe jest porozumienie SLD z PO. Wszystko zależy od tego, gdzie dla największych ugrupowań znajdą się granice kompromisu.Samorządowcy są zgodni: wybory bezpośrednie - tak, ale we wszystkich gminach. przewodniczacy Związku Gmin Wiejskich RP nie kryje, że jego organizacji bliższy jest projekt PO. Jeżeli znajdujący się w Sejmie projekt SLD zostałby przyjęty, grozi to paraliżem samorządu. Samorządowcy krytykują wiosenny termin wyborów. powinny się odbyć jesienią.</body>
      <spans>
        <span start="463" end="514">Specjalnie powołana sejmowa podkomisja zajmuje się </span>
        <span start="533" end="588">pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów S</span>
        <span start="595" end="596">L</span>
        <span start="602" end="603">D</span>
        <span start="616" end="620"> i P</span>
        <span start="629" end="630">O</span>
        <span start="642" end="715">. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów </span>
        <span start="726" end="843">emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. </span>
        <span start="943" end="992">SLD zaproponował rozwiązania korzystne dla siebie</span>
        <span start="1258" end="1280">. Mniejsze ugrupowania</span>
        <span start="1300" end="1339"> nie zgodziły się na to. Przegłosowały </span>
        <span start="1371" end="1428">okręgi, w których wybierać się będzie od 4 do 8 radnych. </span>
        <span start="1624" end="1636">Więcej czasu</span>
        <span start="1653" end="1663"> zostawią </span>
        <span start="1669" end="1728">posłowie na przygotowanie projektu o bezpośrednich wyborach</span>
        <span start="1768" end="1782">. Dwa projekty</span>
        <span start="1840" end="1862"> różnią się od siebie.</span>
        <span start="1864" end="2023">Lewicowy ogranicza się do zmiany powierzchownej, zgłoszony przez PO tworzy zupełnie nowe relacje między wójtem, burmistrzem i prezydentem a radą i obywatelami.</span>
        <span start="2538" end="2548">Platforma </span>
        <span start="2562" end="2589">wzmacnia pozycję burmistrza</span>
        <span start="2609" end="2642">, uniezależniając go od radnych. </span>
        <span start="2692" end="2704">sam dobiera </span>
        <span start="2710" end="2719">zastępców</span>
        <span start="2766" end="2790"> i ma więcej kompetencji</span>
        <span start="2900" end="2902">. </span>
        <span start="3313" end="3324">burmistrza </span>
        <span start="3412" end="3423">kontroluje </span>
        <span start="3426" end="3443">komisja rewizyjna</span>
        <span start="3482" end="3548">, regionalna izba obrachunkowa, a w nadzwyczajnych wypadkach NIK.
</span>
        <span start="3567" end="3644">Zwolennicy bezpośrednich wyborów wymieniają kilka zalet takiego rozwiązania. </span>
        <span start="3656" end="3692">zaktywizuje ono lokalne społeczności</span>
        <span start="3798" end="3800">. </span>
        <span start="3808" end="3825">odpowiedzialność </span>
        <span start="3829" end="3871">wybranego człowieka będzie o wiele większa</span>
        <span start="3929" end="3930">.</span>
        <span start="4377" end="4387">Projekt PO</span>
        <span start="4409" end="4413"> ma </span>
        <span start="4419" end="4485">skończyć z sytuacją, w której do rządzenia gminą powstają koalicje</span>
        <span start="4511" end="4561">, które urząd miasta traktują jak łup polityczny. </span>
        <span start="4865" end="4930">Według lewicy wystarczy, że kandydat zdobędzie najwięcej głosów. </span>
        <span start="5076" end="5094">posłowie Platformy</span>
        <span start="5200" end="5282"> proponują, jeżeli żaden kandydat nie uzyska ponad pięćdziesięciu procent głosów, </span>
        <span start="5283" end="5319">organizowanie drugiej tury wyborów. </span>
        <span start="5502" end="5537">Przeciw idei bezpośrednich wyborów </span>
        <span start="5543" end="5554">występuje P</span>
        <span start="5559" end="5560">i</span>
        <span start="5561" end="5562">S</span>
        <span start="5715" end="5774">. Jednak znajduje ona w Sejmie poparcie większości posłów. </span>
        <span start="5862" end="5918">każdy inaczej wyobraża sobie ostateczny kształt ustawy. </span>
        <span start="6913" end="6954">współautor samorządowych projektów lewicy</span>
        <span start="6992" end="7039">twierdzi, że możliwe jest porozumienie SLD z PO</span>
        <span start="7071" end="7073">. </span>
        <span start="7181" end="7190">Wszystko </span>
        <span start="7195" end="7274">zależy od tego, gdzie dla największych ugrupowań znajdą się granice kompromisu.</span>
        <span start="9138" end="9216">Samorządowcy są zgodni: wybory bezpośrednie - tak, ale we wszystkich gminach. </span>
        <span start="9370" end="9410">przewodniczacy Związku Gmin Wiejskich RP</span>
        <span start="9448" end="9505"> nie kryje, że jego organizacji bliższy jest projekt PO. </span>
        <span start="9556" end="9648">Jeżeli znajdujący się w Sejmie projekt SLD zostałby przyjęty, grozi to paraliżem samorządu. </span>
        <span start="9718" end="9741">Samorządowcy krytykują </span>
        <span start="9745" end="9770">wiosenny termin wyborów. </span>
        <span start="9940" end="9966">powinny się odbyć jesienią</span>
        <span start="10111" end="10112">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Być może w tym tygodniu Sejm zdecyduje, czy kadencja obecnego samorządu będzie skrócona i czy wybory samorządowe odbędą się w czerwcu. Jeśli tak się stanie, posłom zostanie miesiąc na przygotowanie ustawy  o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów  i prezydentów. Ta ustawa zmieni sposób działania samorządu. Specjalnie powołana sejmowa podkomisja zajmuje się od połowy stycznia pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów Sojuszu Lewicy Demokratycznej i Platformy Obywatelskiej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>sejmowa podkomisja zajmuje się pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów SLD i PO. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. projekt PO wzmacnia pozycję burmistrza, uniezależniając go od radnych. odpowiedzialność wybranego będzie większa. Przeciw idei bezpośrednich wyborów występuje PiS. Jednak znajduje ona w Sejmie poparcie większości posłów. każdy inaczej wyobraża sobie ostateczny kształt ustawy.</body>
      <spans>
        <span start="483" end="514">sejmowa podkomisja zajmuje się </span>
        <span start="533" end="588">pakietem ustaw samorządowych wniesionych przez posłów S</span>
        <span start="595" end="596">L</span>
        <span start="602" end="603">D</span>
        <span start="616" end="620"> i P</span>
        <span start="629" end="630">O</span>
        <span start="642" end="715">. Oprócz kwestii bezpośrednich wyborów wójtów, burmistrzów i prezydentów </span>
        <span start="726" end="843">emocje budzą liczba radnych, sposób przeliczania głosów na mandaty, wielkość okręgów wyborczych oraz termin wyborów. </span>
        <span start="1695" end="1702">projekt</span>
        <span start="1928" end="1932"> PO </span>
        <span start="2562" end="2589">wzmacnia pozycję burmistrza</span>
        <span start="2609" end="2642">, uniezależniając go od radnych. </span>
        <span start="3808" end="3825">odpowiedzialność </span>
        <span start="3829" end="3839">wybranego </span>
        <span start="3849" end="3856">będzie </span>
        <span start="3864" end="3871">większa</span>
        <span start="3929" end="3930">.</span>
        <span start="4560" end="4561"> </span>
        <span start="5502" end="5537">Przeciw idei bezpośrednich wyborów </span>
        <span start="5543" end="5554">występuje P</span>
        <span start="5559" end="5560">i</span>
        <span start="5561" end="5562">S</span>
        <span start="5715" end="5774">. Jednak znajduje ona w Sejmie poparcie większości posłów. </span>
        <span start="5862" end="5917">każdy inaczej wyobraża sobie ostateczny kształt ustawy.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
