<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200203190026">
  <date>2002-03-19</date>
  <title>Wielka niewiadoma</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Agnieszka Chłoń</authors>
  <body>System emerytalny Przyszłe świadczenia zależą od tak wielu czynników, że nie można dokładnie wyliczyć ich wielkości

Wielka niewiadoma

Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur, jakie dość licznie pojawiły się  w ostatnich tygodniach m.in. w prasie, wyciąga się dwa główne wnioski: że emerytury będą bardzo niskie i że kobiety będą  w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni. 

Żeby zrozumieć podstawowe elementy wpływające na przyszłe emerytury, najlepiej prześledzić proces wyliczania przykładowej emerytury w nowym systemie emerytalnym.

W systemie tym każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). Na każdym koncie gromadzone są składki na emerytury. Składka trafiająca na konto ZUS wynosi 12,22 proc. wynagrodzenia, do OFE - 7,3 proc. W sumie, na emerytury oszczędzamy 19,52 proc. zarobków.

Wyobraźmy sobie osobę 20-letnią - nazwijmy ją X. - która rozpoczęła pracę w 1999 r. i zaczyna płacić składki do ZUS. Zakładamy, że przez całe życie zawodowe otrzymuje zarobki równe przeciętnemu wynagrodzeniu w kraju, czyli obecnie około 2100 zł. Zakładamy również, że zarobki te rosną z roku na rok o pewien wskaźnik wynoszący od 5,6 proc. w 2002 r. do około 3,5 proc. w 2020 r., a potem około 3,8 proc. po 2030 r. Oznacza to, że w wieku 40 lat osoba ta będzie zarabiać około 4,6 tys. zł, mając lat 60 - około 9,6 tys. zł, a w wieku 65 lat - około 11,5 tys zł.

Zgromadzony kapitał  i świadczenie

ZUS na podstawie wartości konta wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym, uśrednione dla kobiet i mężczyzn. Obecnie, osoba w wieku 60 lat przeciętnie ma przed sobą jeszcze niemal 19 lat życia, a w wieku 65 lat - nieco ponad 16 lat. Jednak dalsze trwanie życia się wydłuża i za 40 lat, według prognoz demograficznych, Polacy w wieku 60 lat będą mieli przed sobą (statystycznie rzecz ujmując) niemal 24 lata życia, a w wieku 65 lat - niemal 20 lat. Oznacza to, że w porównaniu z obecnymi statystykami dalsze trwanie życia może się wydłużyć o około 4 lata. Jeżeli Osoba X. przejdzie na emeryturę, mając 60 lat, jej kapitał w ZUS, podzielony przez dalsze trwanie życia w tym wieku, da jej emeryturę około 1,7 tysiąca złotych miesięcznie (czyli 18 proc. jej ostatnich zarobków). Jeśli natomiast przejdzie na emeryturę mając 65 lat - dostanie 2,4 tys. zł (około 22 proc. ostatnich zarobków).

Nie wiadomo niestety, jaka będzie treść ustawy określającej zasady wyliczenia i wypłat emerytury z drugiego filaru i dlatego trudno przedstawić symulacje wysokości emerytury dożywotniej. Jeżeli zastosować tę samą formułę, co w przypadku ZUS, Osoba X. jako emeryt może oczekiwać świadczenia na poziomie około 1,1 tys. zł w wieku 60 lat i 1,7 tys. zł w wieku 65 lat. W tym wyliczeniu przyjęto, że koszty instytucji wypłacającej emerytury wyniosą około 3 proc. zgromadzonych oszczędności.

Różnice w wielkości emerytury osoby 60- i 65-letniej będą większe, jeżeli zastosowano zróżnicowane tablice dalszego trwania życia - odrębne dla mężczyzn i kobiet. Na takie zróżnicowanie pozwalał projekt ustawy o zakładach emerytalnych. Zakładano w nim również, że koszty zakładów emerytalnych, czyli instytucji wypłacających emerytury dożywotnie, mogą wynieść nawet do 7 proc. zgromadzonych oszczędności. Im wyższe będą koszty wypłaty emerytur, tym oczywiście niższe emerytury. Trwa dyskusja nad tym, jaki powinien być kształt instytucji wypłacającej emerytury, aby po pierwsze, ograniczyć koszty, a po drugie, wypłacać świadczenia niezależne od płci.

Istotne różnice

Kobiety, przechodzące na emeryturę w nowym systemie, będą miały niższe świadczenia z dwóch powodów. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie, a każdy rok przepracowany dłużej, to istotnie wyższy kapitał. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę, co oznacza, że ich oszczędności emerytalne trzeba podzielić na więcej lat niż w przypadku mężczyzn. Połączenie tych dwóch przyczyn powoduje, iż kobiety przechodzące ma emeryturę 5 lat wcześniej mogą mieć nawet o 50 proc. niższe świadczenia niż mężczyźni z takimi samymi zarobkami. Poza tym, co nie zostało uwzględnione w symulacji, kobiety mają niższe zarobki niż mężczyźni i częściej przerywają pracę, aby na przykład opiekować się dziećmi. W nowym systemie emerytalnym budżet państwa płaci składki za urlopy macierzyńskie i wychowawcze. Ale w przypadku urlopów wychowawczych składkę płaci się od minimalnego wynagrodzenia.

Symulacje dotyczące wysokości przyszłych emerytur opierają się na bardzo wielu założeniach dotyczących sytuacji ekonomicznej, kształtowania się wysokości wynagrodzeń, zatrudnienia, stopy zwrotu na rynku kapitałowym. Konieczne jest również uwzględnienie prognoz demograficznych, dotyczących dalszego trwania życia osób przechodzących na emeryturę. Dlatego informacje tego typu należy traktować jedynie jako bardzo ogólne próby przewidzenia przyszłych świadczeń. Wyniki w dużej mierze zależą od przyjętych założeń. Jeżeli na przykład założymy, że wynagrodzenia i stopa zwrotu na rynku kapitałowym rosną o jeden punkt procentowy szybciej, wysokość przyszłej emerytury, z obu filarów razem wynosić może 4,4 tys. zł (32 proc. ostatnich zarobków) w wieku 60 lat i 7,5 tys. zł (43 proc. ostatnich zarobków) w wieku 65 lat - przy tych samych założeniach demograficznych. Różnice są więc istotne.

Ważny kapitał początkowy

Kolejną sprawą, na którą należy zwrócić uwagę, jest wiek osób, dla których przeprowadza się symulacje. Praktycznie wszystkie prowadzone i publikowane analizy dotyczą osób, które w całości oszczędzają w nowym systemie emerytalnym, czyli rozpoczęły pracę po 1998 r. Dzisiaj mają one niewiele ponad 20 lat.

W przypadku osób starszych, które przed 1999 rokiem pracowały, wysokość emerytury zależeć będzie nie tylko od tego, co zgromadzą na koncie, ale też od kapitału początkowego. Kapitał ten to nic innego jak emerytura należna danej osobie w starym systemie emerytalnym na koniec 1998 r. Im starsza w dniu wejścia w życie reformy była osoba, tym wyższy będzie jej kapitał początkowy. Jeżeli ktoś ma dzisiaj 40-50 lat, może się spodziewać emerytury w relacji do zarobków wyższej niż 20-30-latkowie. Emerytury tych osób będą również wyższe, dlatego że w ich przypadku dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym będzie niższe niż prognozowane na rok 2040.

To tylko symulacje

Na koniec należy podkreślić - wszelkie wyliczenia prezentowane zarówno w tym artykule, jak i przez różne urzędy czy instytucje mają charakter symulacji. Oparte są na założeniach odzwierciedlających pewne wyobrażenie przyszłości, prezentowane przez te instytucje. Symulacje mogą pokazać pewne trendy czy generalny kierunek zmian, natomiast nie odpowiedzą na pytanie, czy emerytura będzie wynosić dokładnie pewien procent wynagrodzenia.

Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest odpowiedni wzrost gospodarczy, który spowoduje, że nasze zarobki i emerytury będą miały większą wartość niż teraz.

Autorka współpracuje z Instytutem Badań nad Gospodarką Rynkową

Waloryzacja w ZUS

W ZUS składka zapisywana jest na koncie, które co kwartał jest waloryzowane. Skala waloryzacji to stopa inflacji powiększona o 75 proc. realnego wzrostu "sumy podstaw wymiaru składek", czyli sumy wynagrodzeń wszystkich ubezpieczonych, od których płaci się składki na ZUS. Na wielkość tę z jednej strony wpływa wysokość średniego wynagrodzenia, z drugiej - liczba ubezpieczonych. Na najbliższe lata zakładamy, że waloryzacja kont powinna odbywać się w tempie wyższym niż wzrost przeciętnego wynagrodzenia, gdyż zatrudnienie powinno rosnąć. Ponieważ w przyszłości prognozowane jest zmniejszenie się liczebności siły roboczej, spowodowane starzeniem się społeczeństwa, prawdopodobnie wskaźnik waloryzacji kont w dalszej perspektywie będzie niższy od wzrostu przeciętnego wynagrodzenia. Załóżmy, że będzie się kształtował na poziomie od około 7 proc. w 2002 r. do około 2,5-3 proc. po roku 2020. Oznacza to, że w wieku 60 lat osoba X. zgromadzi na swoim koncie niemal 410 tys. zł, a w wieku 65 lat - niemal 560 tys. zł. Widać tu istotną różnicę w kwocie oszczędności, która wynika przede wszystkim z przyrostu stanu konta spowodowanego jego waloryzacją. W wieku 61 lat na przykład osoba X. wpłaca na swoje konto około 12 tys. zł składek, a niemal drugie tyle dopisywane jest do jej konta w wyniku waloryzacji.

W OFE: składki, prowizje i opłaty

Od składki przekazanej przez ZUS powszechne towarzystwo emerytalne pobiera prowizję, obecnie jej przeciętna wysokość wynosi 6,8 proc. Zakładamy, że w dalszej perspektywie prowizja zmniejszy się do około 6 proc. Reszta przeliczana jest na jednostki rozrachunkowe i zasila rachunek osoby X. w OFE. Z oszczędności w funduszu potrącane są opłaty za zarządzanie, dla depozytariusza oraz prowizje maklerskie. Opłata za zarządzanie nie może być większa niż 0,6 proc. aktywów rocznie. Jeżeli ktoś zmienia fundusz emerytalny przed upływem dwóch lat od wstąpienia do funduszu, z jego oszczędności potrącona zostanie opłata za transfer.

Przy założeniu, że stopa zwrotu z funduszy emerytalnych, po odjęciu opłaty za zarządzanie, będzie kształtować się na poziomie od 9 proc. w 2002 r. do 3,4 proc. po 2020 r., kiedy osoba X. osiągnie 60 lat, zgromadzi na swoim koncie ponad 300 tys. zł, a w wieku 65 lat - ponad 400 tys. zł. Jeżeli od jej składki nie byłyby pobierane żadne opłaty, zgromadzony kapitał w wieku 60 lat byłby o około 70 tys. większy, a w wieku 65 lat - o około 100 tys. większy.

Zmniejszenie opłat pobieranych przez PTE zwiększyłoby nasze emerytury. Należy szukać możliwości redukcji tych opłat przez racjonalizację kosztów funkcjonowania instytucji drugiego filaru. Oszczędności można osiągnąć przez nowelizację przepisów ustawowych, które nakładają na PTE dodatkowe koszty. Przepisy te można dostosować tak, aby - nie obniżając bezpieczeństwa oszczędności emerytalnych - zmniejszyć koszty ogólne. To powinno prowadzić do obniżki opłat, a wówczas oszczędności emerytalne powinny być wyższe.

AGNIESZKA CHŁOŃ</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Według nowego systemu emerytalnego każdy ubezpieczony odkłada część zarobków na dwóch kontach: w ZUS-ie i w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). ZUS wylicza emeryturę na podstawie wartości konta podzielonej przez średnią długość życia, która może wydłużyć się średnio o 4 lata. Przechodząc na emeryturę w wieku 60 lat, dostanie się od ZUS-u emeryturę w wysokości 18% ostatnich zarobków, w wieku 65 lat - w wysokości 22%. Z wyliczeń wynika, że kobiety będą miały niższe świadczenia, ponieważ mniej gromadzą na swoim koncie, mniej zarabiają i dłużej pobierają emeryturę. Zasady wyliczania emerytury z OFE nie są jeszcze określone, trudno o wiarygodne symulacje. Wyliczenia wysokości emerytur należy traktować jako ogólne szacunki. Emerytury zależą przede wszystkim od wzrostu gospodarczego. Składki w ZUS-ie są co kwartał waloryzowane. OFE pobierają ze składek prowizję w wysokości 6,8%, reszta zasila konto ubezpieczonego. Zmniejszenie kosztów ogólnych OFE zwiększyłoby wysokość emerytur.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur, wyciąga się dwa główne wnioski: że będą bardzo niskie i że kobiety będą  w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni. Trwa dyskusja nad tym, jaki powinien być kształt instytucji wypłacającej emerytury, aby po pierwsze, ograniczyć koszty, a po drugie, wypłacać świadczenia niezależne od płci. Symulacje dotyczące wysokości przyszłych emerytur opierają się na bardzo wielu założeniach dotyczących sytuacji ekonomicznej, kształtowania się wysokości wynagrodzeń, zatrudnienia, stopy zwrotu na rynku kapitałowym. Konieczne jest również uwzględnienie prognoz demograficznych, dotyczących dalszego trwania życia osób przechodzących na emeryturę. Wyniki w dużej mierze zależą od przyjętych założeń. należy podkreślić - wszelkie wyliczenia mają charakter symulacji. mogą pokazać pewne trendy czy generalny kierunek zmian, natomiast nie odpowiedzą na pytanie, czy emerytura będzie wynosić dokładnie pewien procent wynagrodzenia.
Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest odpowiedni wzrost gospodarczy, który spowoduje, że nasze zarobki i emerytury będą miały większą wartość niż teraz.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="190">Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur,</span>
        <span start="262" end="298"> wyciąga się dwa główne wnioski: że </span>
        <span start="308" end="388">będą bardzo niskie i że kobiety będą  w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni.</span>
        <span start="2569" end="2570"> </span>
        <span start="3361" end="3534">Trwa dyskusja nad tym, jaki powinien być kształt instytucji wypłacającej emerytury, aby po pierwsze, ograniczyć koszty, a po drugie, wypłacać świadczenia niezależne od płci.</span>
        <span start="4397" end="4398"> </span>
        <span start="4426" end="4773">Symulacje dotyczące wysokości przyszłych emerytur opierają się na bardzo wielu założeniach dotyczących sytuacji ekonomicznej, kształtowania się wysokości wynagrodzeń, zatrudnienia, stopy zwrotu na rynku kapitałowym. Konieczne jest również uwzględnienie prognoz demograficznych, dotyczących dalszego trwania życia osób przechodzących na emeryturę. </span>
        <span start="4887" end="4938">Wyniki w dużej mierze zależą od przyjętych założeń.</span>
        <span start="6012" end="6013"> </span>
        <span start="6323" end="6363">należy podkreślić - wszelkie wyliczenia </span>
        <span start="6440" end="6466">mają charakter symulacji. </span>
        <span start="6586" end="6747">mogą pokazać pewne trendy czy generalny kierunek zmian, natomiast nie odpowiedzą na pytanie, czy emerytura będzie wynosić dokładnie pewien procent wynagrodzenia.</span>
        <span start="6748" end="6932">
Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest odpowiedni wzrost gospodarczy, który spowoduje, że nasze zarobki i emerytury będą miały większą wartość niż teraz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Z wyliczeń wynika, że przyszłe emerytury będą bardzo niskie, przy czym kobiety będą w gorszej sytuacji niż mężczyźni. Według nowego systemu emerytalnego każdy ubezpieczony odkłada część zarobków na dwóch kontach: w ZUS-ie (12,22%) i w otwartym funduszu emerytalnym (7,3%). ZUS wylicza emeryturę na podstawie wartości konta podzielonej przez średnią długość życia, wyliczoną dla kobiet i mężczyzn. Jednak Polacy żyją coraz dłużej - trwanie życia po przejściu na emeryturę może się wydłużyć średnio o 4 lata. Przechodząc na emeryturę w wieku 60 lat, dostanie się od ZUS-u emeryturę w wysokości 18% ostatnich zarobków, w wieku 65 lat - będzie to kwota wyższa, 22%. Zasady wyliczania i wypłaty emerytury z drugiego filaru nie są jeszcze określone i trudno o wiarygodne symulacje. Wysokość emerytury zależy też od kosztów zakładów emerytalnych wypłacających emerytury dożywotnie: im wyższe będą koszty wypłaty, tym niższe będą same emerytury. Kobiety będą miały niższe świadczenia, ponieważ mniej gromadzą na swoim koncie i dłużej pobierają emeryturę. Mają też niższe zarobki i częściej przerywają pracę, aby np. opiekować się dziećmi. Przechodząc na emeryturę 5 lat wcześniej, kobiety mogą mieć nawet o 50% niższe świadczenia niż zarabiający tyle samo mężczyźni. Symulacje wysokości emerytur opierają się na bardzo wielu założeniach. Dotyczą głównie osób, które w całości oszczędzają w nowym systemie. Wyliczenia te należy traktować jako bardzo ogólne szacunki. Godziwa emerytura zależy przede wszystkim od wzrostu gospodarczego. Składki w ZUS-ie są co kwartał waloryzowane. Zakłada się, że przez pewien czas waloryzacja kont będzie wyższa niż wzrost przeciętnego wynagrodzenia. Jednak w kontekście starzenia się społeczeństwa można założyć odwrotną relację. Otwarte fundusze emerytalne (OFE) pobierają od składki z ZUS-u prowizję w wysokości 6,8%, reszta zasila konto ubezpieczonego. Z tych oszczędności pobierane są opłaty za zarządzanie. Zmniejszenie kosztów ogólnych OFE poprzez zmianę przepisów ustawowych zwiększyłoby wysokość emerytur.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur, wyciąga się dwa główne wnioski: że będą bardzo niskie i że kobiety będą  w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni.

Nie wiadomo jaka będzie treść ustawy określającej zasady wyliczenia i wypłat emerytury z drugiego filaru i dlatego trudno przedstawić symulacje wysokości emerytury dożywotniej.
Trwa dyskusja nad tym, jaki powinien być kształt instytucji wypłacającej emerytury, aby po pierwsze, ograniczyć koszty, a po drugie, wypłacać świadczenia niezależne od płci.

Kobiety będą miały niższe świadczenia z dwóch powodów. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie, a Po drugie - dłużej pobierają emeryturę, co oznacza, że ich oszczędności emerytalne trzeba podzielić na więcej lat . Poza tym, kobiety mają niższe zarobki niż mężczyźni i częściej przerywają pracę, aby na przykład opiekować się dziećmi. W nowym systemie budżet państwa płaci składki za urlopy macierzyńskie i wychowawcze. Ale w przypadku urlopów wychowawczych składkę płaci się od minimalnego wynagrodzenia.
Symulacje dotyczące wysokości przyszłych emerytur opierają się na bardzo wielu założeniach dotyczących sytuacji ekonomicznej, kształtowania się wysokości wynagrodzeń, zatrudnienia, stopy zwrotu na rynku kapitałowym. Konieczne jest również uwzględnienie prognoz demograficznych, dotyczących dalszego trwania życia osób przechodzących na emeryturę. Dlatego informacje tego typu należy traktować jedynie jako bardzo ogólne próby przewidzenia przyszłych świadczeń. Wyniki w dużej mierze zależą od przyjętych założeń. 

W przypadku osób starszych, które przed 1999 rokiem pracowały, wysokość emerytury zależeć będzie nie tylko od tego, co zgromadzą na koncie, ale też od kapitału początkowego.  Im starsza w dniu wejścia w życie reformy była osoba, tym wyższy będzie jej kapitał początkowy.
należy podkreślić - wszelkie wyliczenia mają charakter symulacji. mogą pokazać pewne trendy czy generalny kierunek zmian, natomiast nie odpowiedzą na pytanie, czy emerytura będzie wynosić dokładnie pewien procent wynagrodzenia.

Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest odpowiedni wzrost gospodarczy, który spowoduje, że nasze zarobki i emerytury będą miały większą wartość niż teraz.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="190">Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur,</span>
        <span start="262" end="298"> wyciąga się dwa główne wnioski: że </span>
        <span start="308" end="388">będą bardzo niskie i że kobiety będą  w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni.</span>
        <span start="552" end="553">
</span>
        <span start="2394" end="2395">
</span>
        <span start="2396" end="2408">Nie wiadomo </span>
        <span start="2418" end="2582">jaka będzie treść ustawy określającej zasady wyliczenia i wypłat emerytury z drugiego filaru i dlatego trudno przedstawić symulacje wysokości emerytury dożywotniej.</span>
        <span start="2882" end="2883">
</span>
        <span start="3361" end="3535">Trwa dyskusja nad tym, jaki powinien być kształt instytucji wypłacającej emerytury, aby po pierwsze, ograniczyć koszty, a po drugie, wypłacać świadczenia niezależne od płci.
</span>
        <span start="3551" end="3552">
</span>
        <span start="3553" end="3560">Kobiety</span>
        <span start="3605" end="3700"> będą miały niższe świadczenia z dwóch powodów. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie, a </span>
        <span start="3760" end="3874">Po drugie - dłużej pobierają emeryturę, co oznacza, że ich oszczędności emerytalne trzeba podzielić na więcej lat </span>
        <span start="3898" end="3900">. </span>
        <span start="4081" end="4091">Poza tym, </span>
        <span start="4132" end="4259">kobiety mają niższe zarobki niż mężczyźni i częściej przerywają pracę, aby na przykład opiekować się dziećmi. W nowym systemie </span>
        <span start="4271" end="4424">budżet państwa płaci składki za urlopy macierzyńskie i wychowawcze. Ale w przypadku urlopów wychowawczych składkę płaci się od minimalnego wynagrodzenia.</span>
        <span start="4425" end="4939">
Symulacje dotyczące wysokości przyszłych emerytur opierają się na bardzo wielu założeniach dotyczących sytuacji ekonomicznej, kształtowania się wysokości wynagrodzeń, zatrudnienia, stopy zwrotu na rynku kapitałowym. Konieczne jest również uwzględnienie prognoz demograficznych, dotyczących dalszego trwania życia osób przechodzących na emeryturę. Dlatego informacje tego typu należy traktować jedynie jako bardzo ogólne próby przewidzenia przyszłych świadczeń. Wyniki w dużej mierze zależą od przyjętych założeń. </span>
        <span start="5644" end="5820">

W przypadku osób starszych, które przed 1999 rokiem pracowały, wysokość emerytury zależeć będzie nie tylko od tego, co zgromadzą na koncie, ale też od kapitału początkowego. </span>
        <span start="5928" end="6024"> Im starsza w dniu wejścia w życie reformy była osoba, tym wyższy będzie jej kapitał początkowy.</span>
        <span start="6292" end="6293">
</span>
        <span start="6323" end="6363">należy podkreślić - wszelkie wyliczenia </span>
        <span start="6440" end="6466">mają charakter symulacji. </span>
        <span start="6586" end="6932">mogą pokazać pewne trendy czy generalny kierunek zmian, natomiast nie odpowiedzą na pytanie, czy emerytura będzie wynosić dokładnie pewien procent wynagrodzenia.

Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest odpowiedni wzrost gospodarczy, który spowoduje, że nasze zarobki i emerytury będą miały większą wartość niż teraz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Według nowego systemu emerytalnego ubezpieczony odkłada część zarobków na dwóch kontach: w ZUS-ie i w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). ZUS wylicza emeryturę na podstawie wartości konta podzielonej przez średnią długość życia. Z wyliczeń wynika, że kobiety będą miały niższe świadczenia niż mężczyźni. Zasady wyliczania emerytury z OFE nie są jeszcze określone. Wysokość emerytur zależy przede wszystkim od wzrostu gospodarczego. Zwiększenie świadczeń emerytalnych zależy m.in. od waloryzowacji składek i zmniejszenia kosztów ogólnych OFE.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur, wyciąga się dwa główne wnioski: że będą bardzo niskie i że kobiety będą  w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni. Wyniki w dużej mierze mogą pokazać pewne trendy czy generalny kierunek zmian, natomiast nie odpowiedzą na pytanie, czy emerytura będzie wynosić dokładnie pewien procent wynagrodzenia.
Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest odpowiedni wzrost gospodarczy, który spowoduje, że nasze zarobki i emerytury będą miały większą wartość niż teraz.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="190">Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur,</span>
        <span start="262" end="298"> wyciąga się dwa główne wnioski: że </span>
        <span start="308" end="388">będą bardzo niskie i że kobiety będą  w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni.</span>
        <span start="2569" end="2570"> </span>
        <span start="4887" end="4909">Wyniki w dużej mierze </span>
        <span start="6586" end="6747">mogą pokazać pewne trendy czy generalny kierunek zmian, natomiast nie odpowiedzą na pytanie, czy emerytura będzie wynosić dokładnie pewien procent wynagrodzenia.</span>
        <span start="6748" end="6932">
Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest odpowiedni wzrost gospodarczy, który spowoduje, że nasze zarobki i emerytury będą miały większą wartość niż teraz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Ostatnio w mediach pojawiły się symulacje wysokości przyszłych emerytur. Można z nich wyciągnąć dwa wnioski – emerytury będą bardzo niskie, a sytuacja kobiet będzie znacznie gorsza niż sytuacja mężczyzn. W nowym systemie każdy ubezpieczony ma dwa konta – w ZUS-ie i OFE. Po osiągnięciu wieku emerytalnego ZUS wyliczy emeryturę płatnika, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia, różne dla kobiet i mężczyzn. Świadczenia kobiet będą niższe, bo kobiety gromadzą na swym koncie mniej pieniędzy, a ponadto pobierają emeryturę dłużej. Poza tym kobiety częściej przerywają pracę, by zająć się dziećmi. Symulacje wysokości przyszłych emerytur opierają się na różnych założeniach dotyczących sytuacji gospodarczej, wysokości wynagrodzeń, zatrudnienia, stopy zwrotu oraz tendencji demograficznych. Należy zwrócić uwagę także na wiek osób, na jakich przeprowadzane są symulacje. Analizy dotyczą głównie osób, które rozpoczęły pracę po 1998 roku. Wyniki symulacji zależą w dużej mierze od przyjętych założeń, dlatego można je traktować wyłącznie jako ogólne przewidywania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>w nowym systemie emerytalnym każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). Składka trafiająca na konto ZUS wynosi 12,22 proc. wynagrodzenia, do OFE - 7,3 proc. ZUS wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym, uśrednione dla kobiet i mężczyzn. Nie wiadomo, jaka będzie treść ustawy określającej zasady wyliczenia i wypłat emerytury z drugiego filaru. koszty zakładów emerytalnych mogą wynieść nawet do 7 proc. zgromadzonych oszczędności. Trwa dyskusja, jaki powinien być kształt instytucji wypłacającej emerytury, aby ograniczyć koszty, wypłacać świadczenia niezależne od płci. wszystkie analizy dotyczą osób, które w całości oszczędzają w nowym systemie emerytalnym .W przypadku osób, które przed 1999 rokiem pracowały, wysokość emerytury zależeć będzie też od kapitału początkowego. Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest odpowiedni wzrost gospodarczy, który spowoduje, że nasze zarobki i emerytury będą miały większą wartość.</body>
      <spans>
        <span start="523" end="551">w nowym systemie emerytalnym</span>
        <span start="568" end="664"> każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). </span>
        <span start="717" end="802">Składka trafiająca na konto ZUS wynosi 12,22 proc. wynagrodzenia, do OFE - 7,3 proc. </span>
        <span start="1457" end="1461">ZUS </span>
        <span start="1489" end="1617">wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym, uśrednione dla kobiet i mężczyzn. </span>
        <span start="2396" end="2407">Nie wiadomo</span>
        <span start="2416" end="2510">, jaka będzie treść ustawy określającej zasady wyliczenia i wypłat emerytury z drugiego filaru</span>
        <span start="2581" end="2583">. </span>
        <span start="3147" end="3175">koszty zakładów emerytalnych</span>
        <span start="3229" end="3288"> mogą wynieść nawet do 7 proc. zgromadzonych oszczędności. </span>
        <span start="3361" end="3374">Trwa dyskusja</span>
        <span start="3382" end="3448">, jaki powinien być kształt instytucji wypłacającej emerytury, aby</span>
        <span start="3461" end="3481"> ograniczyć koszty, </span>
        <span start="3494" end="3534">wypłacać świadczenia niezależne od płci.</span>
        <span start="5455" end="5466"> wszystkie </span>
        <span start="5491" end="5569">analizy dotyczą osób, które w całości oszczędzają w nowym systemie emerytalnym</span>
        <span start="5576" end="5577"> </span>
        <span start="5603" end="5604">.</span>
        <span start="5646" end="5662">W przypadku osób</span>
        <span start="5672" end="5743">, które przed 1999 rokiem pracowały, wysokość emerytury zależeć będzie </span>
        <span start="5790" end="5820">też od kapitału początkowego. </span>
        <span start="6749" end="6921">Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest odpowiedni wzrost gospodarczy, który spowoduje, że nasze zarobki i emerytury będą miały większą wartość</span>
        <span start="6931" end="6932">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Ostatnio w mediach pojawiły się symulacje wysokości przyszłych emerytur. Można z nich wyciągnąć dwa wnioski – emerytury będą bardzo niskie, a sytuacja kobiet będzie znacznie gorsza niż sytuacja mężczyzn. W nowym systemie każdy ubezpieczony ma dwa konta – w ZUS-ie (12,22 procent wynagrodzenia) i OFE (7,3 procent wynagrodzenia). Po osiągnięciu wieku emerytalnego ZUS wyliczy emeryturę płatnika, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia, różne dla kobiet i mężczyzn. Trzeba jednak zauważyć, że tendencje demograficzne wskazują, że średnie dalsze trwanie życia będzie się wydłużałać. Świadczenia kobiet będą niższe, bo kobiety gromadzą na swym koncie mniej pieniędzy, a ponadto pobierają emeryturę dłużej. Poza tym kobiety częściej przerywają pracę, by zająć się dziećmi. Wprawdzie w nowym systemie składki za urlopy macierzyńskie i wychowawcze płacone są z budżetu, ale w przypadku urlopów wychowawczych składka liczona jest od minimalnego wynagrodzenia. Symulacje wysokości przyszłych emerytur opierają się na różnych założeniach dotyczących sytuacji gospodarczej, wysokości wynagrodzeń, zatrudnienia, stopy zwrotu oraz tendencji demograficznych. Należy zwrócić uwagę także na wiek osób, na jakich przeprowadzane są symulacje. Analizy dotyczą głównie osób, które rozpoczęły pracę po 1998 roku, a więc oszczędzają w całości w nowym systemie. W przypadku osób starszych wysokość emerytury zależeć będzie także od kapitału początkowego. Wyniki symulacji zależą w dużej mierze od przyjętych założeń, dlatego można je traktować wyłącznie jako ogólne przewidywania. Nadzieję powinniśmy pokładać przede wszystkim we wzroście gospodarczym kraju, który sprawi, że będziemy zarabiać więcej i tym samym odłożymy wyższe emerytury.
Konta w ZUS są co kwartał waloryzowane. Skala waloryzacji to stopa inflacji powiększona o 75 procent realnego wzrostu "sumy podstaw wymiaru składek". Na wielkość tej sumy wpływają wysokość średniego wynagrodzenia oraz liczba ubezpieczonych. Należy też pamiętać, że powszechne towarzystwo emerytalne pobiera prowizję od składki przekazywanej przez ZUS. Obecnie prowizja wynosi przeciętnie 6,8 procent, w dalszej perspektywie może zmaleć do 8 procent.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>emerytury będą bardzo niskie i kobiety będą  w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni.w nowym systemie emerytalnym każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). Składka trafiająca na konto ZUS wynosi 12,22 proc. wynagrodzenia, do OFE - 7,3 proc. ZUS na podstawie wartości konta wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym, uśrednione dla kobiet i mężczyzn. Nie wiadomo, jaka będzie treść ustawy określającej zasady wyliczenia i wypłat emerytury z drugiego filaru. Różnice w wielkości emerytury osoby 60- i 65-letniej będą większe, jeżeli zastosowano zróżnicowane tablice dalszego trwania życia - odrębne dla mężczyzn i kobiet. Na takie zróżnicowanie pozwalał projekt ustawy o zakładach emerytalnych. koszty zakładów emerytalnych mogą wynieść nawet do 7 proc. zgromadzonych oszczędności. Trwa dyskusja nad tym, jaki powinien być kształt instytucji wypłacającej emerytury, aby po pierwsze, ograniczyć koszty, a po drugie, wypłacać świadczenia niezależne od płci.
Kobiety, przechodzące na emeryturę w nowym systemie, będą miały niższe świadczenia z dwóch powodów. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie, a każdy rok przepracowany dłużej, to istotnie wyższy kapitał. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę. kobiety przechodzące ma emeryturę 5 lat wcześniej mogą mieć nawet o 50 proc. niższe świadczenia niż mężczyźni z takimi samymi zarobkami. Poza tym kobiety mają niższe zarobki niż mężczyźni i częściej przerywają pracę. W nowym systemie emerytalnym budżet państwa płaci składki za urlopy macierzyńskie i wychowawcze. Ale w przypadku urlopów wychowawczych składkę płaci się od minimalnego wynagrodzenia.
 wszystkie analizy dotyczą osób, które w całości oszczędzają w nowym systemie emerytalnym .W przypadku osób, które przed 1999 rokiem pracowały, wysokość emerytury zależeć będzie też od kapitału początkowego. Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest odpowiedni wzrost gospodarczy, który spowoduje, że nasze zarobki i emerytury będą miały większą wartość.</body>
      <spans>
        <span start="298" end="329">emerytury będą bardzo niskie i </span>
        <span start="332" end="388">kobiety będą  w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni.</span>
        <span start="523" end="551">w nowym systemie emerytalnym</span>
        <span start="568" end="664"> każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). </span>
        <span start="717" end="802">Składka trafiająca na konto ZUS wynosi 12,22 proc. wynagrodzenia, do OFE - 7,3 proc. </span>
        <span start="1457" end="1617">ZUS na podstawie wartości konta wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym, uśrednione dla kobiet i mężczyzn. </span>
        <span start="2396" end="2407">Nie wiadomo</span>
        <span start="2416" end="2510">, jaka będzie treść ustawy określającej zasady wyliczenia i wypłat emerytury z drugiego filaru</span>
        <span start="2581" end="2583">. </span>
        <span start="2883" end="3119">Różnice w wielkości emerytury osoby 60- i 65-letniej będą większe, jeżeli zastosowano zróżnicowane tablice dalszego trwania życia - odrębne dla mężczyzn i kobiet. Na takie zróżnicowanie pozwalał projekt ustawy o zakładach emerytalnych. </span>
        <span start="3147" end="3175">koszty zakładów emerytalnych</span>
        <span start="3229" end="3288"> mogą wynieść nawet do 7 proc. zgromadzonych oszczędności. </span>
        <span start="3361" end="3535">Trwa dyskusja nad tym, jaki powinien być kształt instytucji wypłacającej emerytury, aby po pierwsze, ograniczyć koszty, a po drugie, wypłacać świadczenia niezależne od płci.
</span>
        <span start="3553" end="3798">Kobiety, przechodzące na emeryturę w nowym systemie, będą miały niższe świadczenia z dwóch powodów. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie, a każdy rok przepracowany dłużej, to istotnie wyższy kapitał. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę</span>
        <span start="3898" end="3900">. </span>
        <span start="3944" end="4089">kobiety przechodzące ma emeryturę 5 lat wcześniej mogą mieć nawet o 50 proc. niższe świadczenia niż mężczyźni z takimi samymi zarobkami. Poza tym</span>
        <span start="4131" end="4201"> kobiety mają niższe zarobki niż mężczyźni i częściej przerywają pracę</span>
        <span start="4240" end="4425">. W nowym systemie emerytalnym budżet państwa płaci składki za urlopy macierzyńskie i wychowawcze. Ale w przypadku urlopów wychowawczych składkę płaci się od minimalnego wynagrodzenia.
</span>
        <span start="5455" end="5466"> wszystkie </span>
        <span start="5491" end="5569">analizy dotyczą osób, które w całości oszczędzają w nowym systemie emerytalnym</span>
        <span start="5576" end="5577"> </span>
        <span start="5603" end="5604">.</span>
        <span start="5646" end="5662">W przypadku osób</span>
        <span start="5672" end="5743">, które przed 1999 rokiem pracowały, wysokość emerytury zależeć będzie </span>
        <span start="5790" end="5820">też od kapitału początkowego. </span>
        <span start="6749" end="6921">Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest odpowiedni wzrost gospodarczy, który spowoduje, że nasze zarobki i emerytury będą miały większą wartość</span>
        <span start="6931" end="6932">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Z symulacji wysokości przyszłych emerytur można wywnioskować, że emerytury będą bardzo niskie, a sytuacja kobiet będzie znacznie gorsza niż sytuacja mężczyzn. Świadczenia kobiet będą niższe, bo kobiety gromadzą na swym koncie mniej pieniędzy, a ponadto pobierają emeryturę dłużej. Symulacje wysokości przyszłych emerytur opierają się na różnych założeniach dotyczących sytuacji gospodarczej, wysokości wynagrodzeń, zatrudnienia, stopy zwrotu oraz tendencji demograficznych. Wyniki symulacji zależą w dużej mierze od przyjętych założeń, dlatego można je traktować wyłącznie jako ogólne przewidywania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>w nowym systemie emerytalnym każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, drugie w otwartym funduszu emerytalnym. Nie wiadomo, jaka będzie treść ustawy określającej zasady wyliczenia i wypłat emerytury z drugiego filaru.  Trwa dyskusja, jaki powinien być kształt instytucji wypłacającej emerytury, aby ograniczyć koszty, wypłacać świadczenia niezależne od płci. Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest odpowiedni wzrost gospodarczy, który spowoduje, że nasze zarobki i emerytury będą miały większą wartość.</body>
      <spans>
        <span start="523" end="551">w nowym systemie emerytalnym</span>
        <span start="568" end="615"> każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS,</span>
        <span start="617" end="656"> drugie w otwartym funduszu emerytalnym</span>
        <span start="662" end="663">.</span>
        <span start="1616" end="1617"> </span>
        <span start="2396" end="2407">Nie wiadomo</span>
        <span start="2416" end="2510">, jaka będzie treść ustawy określającej zasady wyliczenia i wypłat emerytury z drugiego filaru</span>
        <span start="2581" end="2583">. </span>
        <span start="3287" end="3288"> </span>
        <span start="3361" end="3374">Trwa dyskusja</span>
        <span start="3382" end="3448">, jaki powinien być kształt instytucji wypłacającej emerytury, aby</span>
        <span start="3461" end="3481"> ograniczyć koszty, </span>
        <span start="3494" end="3534">wypłacać świadczenia niezależne od płci.</span>
        <span start="5455" end="5456"> </span>
        <span start="6749" end="6921">Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest odpowiedni wzrost gospodarczy, który spowoduje, że nasze zarobki i emerytury będą miały większą wartość</span>
        <span start="6931" end="6932">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur wynika, że będą one bardzo niskie, zwłaszcza w przypadku kobiet. W nowym systemie każdy ubezpieczony ma dwa konta – jedno w ZUS, a drugie w OFE. Składki zapisywane na koncie w ZUS są co kwartał waloryzowane. OFE od otrzymanej składki pobiera prowizję, opłaty za zarządzanie, dla depozytariusza oraz prowizje maklerskie. ZUS wyliczy wartość emerytury dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia. Podobnie będzie prawdopodobnie w przypadku OFE, choć odpowiednia ustawa nie została jeszcze uchwalona. Kobiety w nowym systemie narażone są na niższe świadczenia. Nawet przy jednakowych zarobkach kobieta może mieć emeryturę o 50% niższą od mężczyzny. Większość symulacji dotyczy osób, które w całości będą oszczędzać w nowym systemie. Osoby, które pracowały przed 1999 r., otrzymają świadczenie zależne nie tylko od zgromadzonych środków, ale też tzw. kapitału początkowego. Trzeba pamiętać, że wszystkie symulacje stanowią jedynie prognozy, a nie ścisłe wyliczenia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur wyciąga się wnioski: emerytury będą bardzo niskie i kobiety będą  w gorszej sytuacji niż mężczyźni. najlepiej prześledzić proces wyliczania emerytury w nowym systemie emerytalnym. Wyobraźmy sobie osobę 20-letnią która rozpoczęła pracę w 1999 r. i zaczyna płacić składki do ZUS. przez całe życie zawodowe otrzymuje zarobki równe przeciętnemu wynagrodzeniu. Jeżeli X. przejdzie na emeryturę, mając 60 lat, jej kapitał w ZUS, podzielony przez dalsze trwanie życia, da jej emeryturę około 1,7 tysiąca złotych miesięcznie (czyli 18 proc.ostatnich zarobków). Nie wiadomo, jaka będzie treść ustawy określającej zasady wyliczenia emerytury z drugiego filaru. Jeżeli zastosować tę samą formułę, X. może oczekiwać świadczenia na poziomie 1,1 tys. zł w wieku 60 lat. Kobiety będą miały niższe świadczenia. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę. należy podkreślić - wszelkie wyliczenia mają charakter symulacji. Oparte są na założeniach odzwierciedlających pewne wyobrażenie przyszłości.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="189">Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur</span>
        <span start="262" end="275"> wyciąga się </span>
        <span start="286" end="295">wnioski: </span>
        <span start="298" end="329">emerytury będą bardzo niskie i </span>
        <span start="332" end="348">kobiety będą  w </span>
        <span start="357" end="389">gorszej sytuacji niż mężczyźni. </span>
        <span start="460" end="500">najlepiej prześledzić proces wyliczania </span>
        <span start="513" end="552">emerytury w nowym systemie emerytalnym.</span>
        <span start="568" end="569"> </span>
        <span start="859" end="890">Wyobraźmy sobie osobę 20-letnią</span>
        <span start="909" end="976"> która rozpoczęła pracę w 1999 r. i zaczyna płacić składki do ZUS. </span>
        <span start="990" end="1066">przez całe życie zawodowe otrzymuje zarobki równe przeciętnemu wynagrodzeniu</span>
        <span start="1103" end="1105">. </span>
        <span start="2063" end="2070">Jeżeli </span>
        <span start="2076" end="2173">X. przejdzie na emeryturę, mając 60 lat, jej kapitał w ZUS, podzielony przez dalsze trwanie życia</span>
        <span start="2185" end="2257">, da jej emeryturę około 1,7 tysiąca złotych miesięcznie (czyli 18 proc.</span>
        <span start="2262" end="2283">ostatnich zarobków). </span>
        <span start="2396" end="2407">Nie wiadomo</span>
        <span start="2416" end="2473">, jaka będzie treść ustawy określającej zasady wyliczenia</span>
        <span start="2482" end="2510"> emerytury z drugiego filaru</span>
        <span start="2581" end="2618">. Jeżeli zastosować tę samą formułę, </span>
        <span start="2644" end="2647">X. </span>
        <span start="2659" end="2698">może oczekiwać świadczenia na poziomie </span>
        <span start="2704" end="2730">1,1 tys. zł w wieku 60 lat</span>
        <span start="2759" end="2761">. </span>
        <span start="3553" end="3560">Kobiety</span>
        <span start="3605" end="3635"> będą miały niższe świadczenia</span>
        <span start="3651" end="3696">. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie</span>
        <span start="3758" end="3798">. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę</span>
        <span start="3898" end="3900">. </span>
        <span start="6323" end="6363">należy podkreślić - wszelkie wyliczenia </span>
        <span start="6440" end="6540">mają charakter symulacji. Oparte są na założeniach odzwierciedlających pewne wyobrażenie przyszłości</span>
        <span start="6574" end="6575">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur wynika, że będą one bardzo niskie, zwłaszcza w przypadku kobiet. W nowym systemie każdy ubezpieczony ma dwa konta – jedno w ZUS, a drugie w OFE. Trafia na nie odpowiednio 12,22% i 7,3% wynagrodzenia. Składki zapisywane na koncie w ZUS są co kwartał waloryzowane. Skala waloryzacji to stopa inflacji powiększona o 75% realnego wzrostu sumy wynagrodzeń wszystkich ubezpieczonych. W najbliższych latach będzie rosła wraz z rosnącym zatrudnieniem, ale potem obniżą ją zmiany demograficzne. OFE od otrzymanej składki pobiera prowizję, opłaty za zarządzanie, dla depozytariusza oraz prowizje maklerskie. ZUS wyliczy wartość emerytury, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia. Im później ubezpieczony będzie przechodził na emeryturę, tym wyższe otrzyma świadczenie. Podobnie będzie prawdopodobnie w przypadku OFE, choć odpowiednia ustawa nie została jeszcze uchwalona. Trwa dyskusja nad tym, jak ograniczyć koszty instytucji wypłacających emerytury i zagwarantować jednakowe świadczenia dla kobiet i mężczyzn. Kobiety w nowym systemie narażone są na niższe świadczenia z dóch powodów. Po pierwsze mniej gromadzą na swoim koncie, bo wcześniej przechodzą na emeryturę, a po drugie dłużej pobierają świadczenie, co oznacza, że ich oszczędności trzeba podzielić na większą liczbę lat niż w przypadku mężczyzn. Nawet przy jednakowych zarobkach kobieta może mieć emeryturę o 50% niższą od mężczyzny, a przecież kobiety często zarabiają mniej i mają dłuższe przerwy w okresie zatrudnienia. Większość symulacji dotyczy osób, które w całości będą oszczędzać w nowym systemie. Osoby, które pracowały przed 1999 r., otrzymają świadczenie zależne nie tylko od zgromadzonych środków, ale też tzw. kapitału początkowego, a więcej emerytury należnej danej osobie w starym systemie emerytalnym na koniec 1998 r. Trzeba pamiętać, że wszystkie symulacje opierają się na określonych założeniach co do przyszłego wzrostu gospodarczego w naszym kraju, w związku z czym stanowią jedynie prognozy, a nie ścisłe wyliczenia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur wyciąga się dwa wnioski: że emerytury będą bardzo niskie i że kobiety będą  w gorszej sytuacji niż mężczyźni. najlepiej prześledzić proces wyliczania emerytury w nowym systemie emerytalnym. każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym. Składka trafiająca na ZUS wynosi 12,22 proc. wynagrodzenia, do OFE - 7,3 proc. Wyobraźmy sobie osobę 20-letnią - nazwijmy ją X. - która rozpoczęła pracę w 1999 r. i zaczyna płacić składki do ZUS. przez całe życie zawodowe otrzymuje zarobki równe przeciętnemu wynagrodzeniu. 

ZUS wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie trwanie życia w wieku emerytalnym, uśrednione dla kobiet i mężczyzn. Jeżeli X. przejdzie na emeryturę, mając 60 lat, jej kapitał w ZUS, podzielony przez dalsze trwanie życia, da jej emeryturę około 1,7 tysiąca złotych miesięcznie (czyli 18 proc. jej ostatnich zarobków). Nie wiadomo, jaka będzie treść ustawy określającej zasady wyliczenia i wypłat emerytury z drugiego filaru. Jeżeli zastosować tę samą formułę, X. może oczekiwać świadczenia na poziomie 1,1 tys. zł w wieku 60 lat. 

Kobiety będą miały niższe świadczenia. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę. kobiety przechodzące ma emeryturę 5 lat wcześniej mogą mieć o 50 proc. niższe świadczenia niż mężczyźni z takimi samymi zarobkami. Symulacje dotyczące wysokości przyszłych emerytur opierają się na wielu założeniach dotyczących sytuacji ekonomicznej, wysokości wynagrodzeń, zatrudnienia, stopy zwrotu. Dlatego informacje tego typu należy traktować jako ogólne próby przewidzenia przyszłych świadczeń. 

sprawą, na którą należy zwrócić uwagę, jest wiek osób, dla których przeprowadza się symulacje. W przypadku osób, które przed 1999 rokiem pracowały, wysokość emerytury zależeć będzie też od kapitału początkowego. Im starsza w dniu wejścia w życie reformy była osoba, tym wyższy będzie jej kapitał początkowy. 

należy podkreślić - wszelkie wyliczenia mają charakter symulacji. Oparte są na założeniach odzwierciedlających pewne wyobrażenie przyszłości. mogą pokazać trendy czy kierunek zmian.Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest wzrost gospodarczy.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="189">Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur</span>
        <span start="262" end="279"> wyciąga się dwa </span>
        <span start="286" end="348">wnioski: że emerytury będą bardzo niskie i że kobiety będą  w </span>
        <span start="357" end="389">gorszej sytuacji niż mężczyźni. </span>
        <span start="460" end="500">najlepiej prześledzić proces wyliczania </span>
        <span start="513" end="552">emerytury w nowym systemie emerytalnym.</span>
        <span start="568" end="656"> każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym</span>
        <span start="662" end="664">. </span>
        <span start="717" end="738">Składka trafiająca na</span>
        <span start="744" end="802"> ZUS wynosi 12,22 proc. wynagrodzenia, do OFE - 7,3 proc. </span>
        <span start="859" end="976">Wyobraźmy sobie osobę 20-letnią - nazwijmy ją X. - która rozpoczęła pracę w 1999 r. i zaczyna płacić składki do ZUS. </span>
        <span start="990" end="1066">przez całe życie zawodowe otrzymuje zarobki równe przeciętnemu wynagrodzeniu</span>
        <span start="1103" end="1105">. </span>
        <span start="1455" end="1461">

ZUS </span>
        <span start="1489" end="1541">wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie </span>
        <span start="1548" end="1617">trwanie życia w wieku emerytalnym, uśrednione dla kobiet i mężczyzn. </span>
        <span start="2063" end="2070">Jeżeli </span>
        <span start="2076" end="2173">X. przejdzie na emeryturę, mając 60 lat, jej kapitał w ZUS, podzielony przez dalsze trwanie życia</span>
        <span start="2185" end="2283">, da jej emeryturę około 1,7 tysiąca złotych miesięcznie (czyli 18 proc. jej ostatnich zarobków). </span>
        <span start="2396" end="2407">Nie wiadomo</span>
        <span start="2416" end="2510">, jaka będzie treść ustawy określającej zasady wyliczenia i wypłat emerytury z drugiego filaru</span>
        <span start="2581" end="2618">. Jeżeli zastosować tę samą formułę, </span>
        <span start="2644" end="2647">X. </span>
        <span start="2659" end="2698">może oczekiwać świadczenia na poziomie </span>
        <span start="2704" end="2730">1,1 tys. zł w wieku 60 lat</span>
        <span start="2759" end="2761">. </span>
        <span start="3551" end="3560">

Kobiety</span>
        <span start="3605" end="3635"> będą miały niższe świadczenia</span>
        <span start="3651" end="3696">. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie</span>
        <span start="3758" end="3798">. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę</span>
        <span start="3898" end="3900">. </span>
        <span start="3944" end="4004">kobiety przechodzące ma emeryturę 5 lat wcześniej mogą mieć </span>
        <span start="4010" end="4081">o 50 proc. niższe świadczenia niż mężczyźni z takimi samymi zarobkami. </span>
        <span start="4426" end="4492">Symulacje dotyczące wysokości przyszłych emerytur opierają się na </span>
        <span start="4499" end="4552">wielu założeniach dotyczących sytuacji ekonomicznej, </span>
        <span start="4570" end="4619">wysokości wynagrodzeń, zatrudnienia, stopy zwrotu</span>
        <span start="4640" end="4642">. </span>
        <span start="4773" end="4819">Dlatego informacje tego typu należy traktować </span>
        <span start="4827" end="4832">jako </span>
        <span start="4839" end="4887">ogólne próby przewidzenia przyszłych świadczeń. </span>
        <span start="5339" end="5341">

</span>
        <span start="5349" end="5444">sprawą, na którą należy zwrócić uwagę, jest wiek osób, dla których przeprowadza się symulacje. </span>
        <span start="5646" end="5662">W przypadku osób</span>
        <span start="5672" end="5743">, które przed 1999 rokiem pracowały, wysokość emerytury zależeć będzie </span>
        <span start="5790" end="5820">też od kapitału początkowego. </span>
        <span start="5929" end="6025">Im starsza w dniu wejścia w życie reformy była osoba, tym wyższy będzie jej kapitał początkowy. </span>
        <span start="6311" end="6313">

</span>
        <span start="6323" end="6363">należy podkreślić - wszelkie wyliczenia </span>
        <span start="6440" end="6540">mają charakter symulacji. Oparte są na założeniach odzwierciedlających pewne wyobrażenie przyszłości</span>
        <span start="6574" end="6576">. </span>
        <span start="6586" end="6599">mogą pokazać </span>
        <span start="6605" end="6616">trendy czy </span>
        <span start="6626" end="6640">kierunek zmian</span>
        <span start="6746" end="6747">.</span>
        <span start="6749" end="6818">Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest </span>
        <span start="6829" end="6847">wzrost gospodarczy</span>
        <span start="6931" end="6932">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur wynika, że będą one bardzo niskie, zwłaszcza w przypadku kobiet. W nowym systemie każdy ubezpieczony ma dwa konta – jedno w ZUS, a drugie w OFE. Kobiety w nowym systemie narażone są na niższe świadczenia. Nawet przy jednakowych zarobkach kobieta może mieć emeryturę o 50% niższą od mężczyzny, a przecież kobiety często zarabiają mniej. Trzeba pamiętać, że wszystkie symulacje stanowią jedynie prognozy, a nie ścisłe wyliczenia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur wyciąga się wnioski: emerytury będą bardzo niskie i kobiety będą  w gorszej sytuacji niż mężczyźni. Wyobraźmy sobie osobę 20-letnią która rozpoczęła pracę w 1999 r. przez całe życie zawodowe otrzymuje zarobki równe przeciętnemu wynagrodzeniu. Jeżeli X. przejdzie na emeryturę, mając 60 lat, jej kapitał w ZUS da jej emeryturę około 1,7 tysiąca złotych miesięcznie. Kobiety będą miały niższe świadczenia. mniej gromadzą na swoim koncie. dłużej pobierają emeryturę. wszelkie wyliczenia mają charakter symulacji.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="189">Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur</span>
        <span start="262" end="275"> wyciąga się </span>
        <span start="286" end="295">wnioski: </span>
        <span start="298" end="329">emerytury będą bardzo niskie i </span>
        <span start="332" end="348">kobiety będą  w </span>
        <span start="357" end="389">gorszej sytuacji niż mężczyźni. </span>
        <span start="859" end="890">Wyobraźmy sobie osobę 20-letnią</span>
        <span start="909" end="942"> która rozpoczęła pracę w 1999 r.</span>
        <span start="975" end="976"> </span>
        <span start="990" end="1066">przez całe życie zawodowe otrzymuje zarobki równe przeciętnemu wynagrodzeniu</span>
        <span start="1103" end="1105">. </span>
        <span start="2063" end="2070">Jeżeli </span>
        <span start="2076" end="2134">X. przejdzie na emeryturę, mając 60 lat, jej kapitał w ZUS</span>
        <span start="2186" end="2241"> da jej emeryturę około 1,7 tysiąca złotych miesięcznie</span>
        <span start="2281" end="2283">. </span>
        <span start="3553" end="3560">Kobiety</span>
        <span start="3605" end="3635"> będą miały niższe świadczenia</span>
        <span start="3651" end="3653">. </span>
        <span start="3666" end="3696">mniej gromadzą na swoim koncie</span>
        <span start="3758" end="3760">. </span>
        <span start="3772" end="3798">dłużej pobierają emeryturę</span>
        <span start="3898" end="3900">. </span>
        <span start="6343" end="6363">wszelkie wyliczenia </span>
        <span start="6440" end="6465">mają charakter symulacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Symulacje obliczeń wysokości emerytur według nowego systemu pokazują, że wypłacane świadczenia będą bardzo niskie i kobiety będą w znacznie gorszej sytuacji. Biorąc za podstawę obliczeń osobę 20-letnią, która przez wszystkie lata otrzyma średnie w danym roku wynagrodzenie, otrzyma ona z ZUS-u 18% lub 22% swoich ostatnich zarobków, gdy przejdzie na emeryturę odpowiednio w wieku 60 lub 65 lat. Nie znane są jeszcze zasady wyliczenia emerytury z OFE. W nowym systemie świadczenia kobiety mogą być nawet o 50% niższe od emerytury mężczyzny z tymi samymi zarobkami. Wynika to z tego, że kobiety mają niższe pensje, częściej przerywają pracę i dłużej pobierają emeryturę. Warto zauważyć, że im starsza będzie osoba w momencie wejścia nowego systemu, tym wyższe będą jej świadczenia. Wszystkie prezentowane wyliczenia mają charakter symulacji i mogą pokazać jedynie pewne trendy czy generalny kierunek zmian, a wartość przyszłych emerytur będzie zależała przede wszystkim od wzrostu gospodarczego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>w nowym systemie emerytalnym każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). ZUS na podstawie wartości konta wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym. Kobiety, przechodzące na emeryturę w nowym systemie, będą miały niższe świadczenia. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę. Symulacje dotyczące wysokości przyszłych emerytur należy traktować jedynie jako bardzo ogólne próby przewidzenia przyszłych świadczeń. W przypadku osób, które przed 1999 rokiem pracowały, wysokość emerytury zależeć będzie też od kapitału początkowego. 

W ZUS składka zapisywana jest na koncie, które co kwartał jest waloryzowane. Skala waloryzacji to stopa inflacji powiększona o 75 proc. realnego wzrostu sumy wynagrodzeń wszystkich ubezpieczonych. 
Od składki przekazanej przez ZUS powszechne towarzystwo emerytalne pobiera prowizję. Z oszczędności w funduszu potrącane są opłaty za zarządzanie, dla depozytariusza oraz prowizje maklerskie.</body>
      <spans>
        <span start="523" end="551">w nowym systemie emerytalnym</span>
        <span start="568" end="664"> każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). </span>
        <span start="1457" end="1581">ZUS na podstawie wartości konta wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym</span>
        <span start="1615" end="1617">. </span>
        <span start="3553" end="3635">Kobiety, przechodzące na emeryturę w nowym systemie, będą miały niższe świadczenia</span>
        <span start="3651" end="3696">. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie</span>
        <span start="3758" end="3798">. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę</span>
        <span start="3898" end="3900">. </span>
        <span start="4426" end="4476">Symulacje dotyczące wysokości przyszłych emerytur </span>
        <span start="4802" end="4887">należy traktować jedynie jako bardzo ogólne próby przewidzenia przyszłych świadczeń. </span>
        <span start="5646" end="5662">W przypadku osób</span>
        <span start="5672" end="5743">, które przed 1999 rokiem pracowały, wysokość emerytury zależeć będzie </span>
        <span start="5790" end="5820">też od kapitału początkowego. </span>
        <span start="6997" end="6998">
</span>
        <span start="7016" end="7170">
W ZUS składka zapisywana jest na koncie, które co kwartał jest waloryzowane. Skala waloryzacji to stopa inflacji powiększona o 75 proc. realnego wzrostu </span>
        <span start="7208" end="7250">sumy wynagrodzeń wszystkich ubezpieczonych</span>
        <span start="7287" end="7289">. </span>
        <span start="8358" end="8442">
Od składki przekazanej przez ZUS powszechne towarzystwo emerytalne pobiera prowizję</span>
        <span start="8491" end="8493">. </span>
        <span start="8655" end="8761">Z oszczędności w funduszu potrącane są opłaty za zarządzanie, dla depozytariusza oraz prowizje maklerskie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Symulacje obliczeń wysokości emerytur według nowego systemu pokazują, że wypłacane świadczenia będą bardzo niskie i kobiety będą w znacznie gorszej sytuacji. Opierając się na dostępnych symulacjach, obliczmy wysokość emerytury dla osoby X: 20-letniej, która rozpoczęła pracę w 1999 roku i przez wszystkie lata otrzyma średnie w danym roku wynagrodzenie. Z ZUS-u, który pobierze składkę w wysokości 12,22% miesięcznego wynagrodzenia, Polak, który przejdzie na emeryturę w wieku 60 lat i 65 lat otrzyma odpowiednio 1,7 tys. zł miesięcznie (18% jej ostatnich zarobków) i 2,4 tys. zł (22% jej ostatnich zarobków). Nie wiadomo jeszcze, jakie będą zasady wyliczenia emerytury z drugiego filaru (OFE), na którym będą gromadzone składki w wysokości 7,3% wynagrodzenia. Kobiety przechodzące na emeryturę w nowym systemie będą miały niższe świadczenia, ponieważ mniej gromadzą na swoim koncie - mają niższe pensje i częściej przerywają pracę, oraz dłużej pobierają emeryturę. W konsekwencji kobiety przechodzące na emeryturę 5 lat wcześniej mogą mieć o 50% niższe świadczenia niż mężczyźni z tymi samymi zarobkami. Warto zauważyć, że dla osób, które rozpoczęły pracę przed 1998 r., wysokość emerytury będzie zależała od emerytury należnej jej w starym systemie emerytalnym na koniec 1998 r. Im starsza będzie osoba w momencie wejścia nowego systemu, tym wyższe będą jej świadczenia. Jeśli chodzi o wielkość zgromadzonych składek, to można obliczyć, że według prognoz i przyjętych założeń, w ZUS osoba X w wieku 60 lat zgromadzi na swoim koncie 410 tys. zł, a w wieku 65 lat - 560 tys. zł. W przypadku OFE byłyby to wartości rzędu ponad 300 tys. zł w wieku 60 lat i ponad 400 tys. zł w wieku 65. Należy podkreślić, że wszystkie prezentowane wyliczenia mają charakter symulacji, opierają się na pewnych wyobrażeniach przyszłości i mogą pokazać jedynie pewne trendy czy generalny kierunek zmian, a wartość przyszłych emerytur będzie zależała przede wszystkim od wzrostu gospodarczego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>w nowym systemie emerytalnym każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). Na każdym koncie gromadzone są składki na emerytury. Składka trafiająca na konto ZUS wynosi 12,22 proc. wynagrodzenia, do OFE - 7,3 proc. W sumie, na emerytury oszczędzamy 19,52 proc. zarobków.
ZUS na podstawie wartości konta wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym, uśrednione dla kobiet i mężczyzn. Nie wiadomo, jaka będzie treść ustawy określającej zasady wyliczenia i wypłat emerytury z drugiego filaru. Różnice w wielkości emerytury osoby 60- i 65-letniej będą większe, jeżeli zastosowano zróżnicowane tablice dalszego trwania życia - odrębne dla mężczyzn i kobiet. 

Kobiety, przechodzące na emeryturę w nowym systemie, będą miały niższe świadczenia. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę. Poza tym kobiety mają niższe zarobki niż mężczyźni i częściej przerywają pracę. 
Symulacje dotyczące wysokości przyszłych emerytur opierają się na wielu założeniach dotyczących sytuacji ekonomicznej, kształtowania się wysokości wynagrodzeń, zatrudnienia, stopy zwrotu na rynku kapitałowym. Dlatego informacje tego typu należy traktować jedynie jako bardzo ogólne próby przewidzenia przyszłych świadczeń. 

Praktycznie wszystkie analizy dotyczą osób, które rozpoczęły pracę po 1998 r. W przypadku osób starszych, które przed 1999 rokiem pracowały, wysokość emerytury zależeć będzie też od kapitału początkowego. 

W ZUS składka zapisywana jest na koncie, które co kwartał jest waloryzowane. Skala waloryzacji to stopa inflacji powiększona o 75 proc. realnego wzrostu sumy wynagrodzeń wszystkich ubezpieczonych, od których płaci się składki na ZUS. Na wielkość tę z jednej strony wpływa wysokość średniego wynagrodzenia, z drugiej - liczba ubezpieczonych. 

Od składki przekazanej przez ZUS powszechne towarzystwo emerytalne pobiera prowizję. Z oszczędności w funduszu potrącane są opłaty za zarządzanie, dla depozytariusza oraz prowizje maklerskie. Zmniejszenie opłat pobieranych przez PTE zwiększyłoby nasze emerytury.</body>
      <spans>
        <span start="523" end="551">w nowym systemie emerytalnym</span>
        <span start="568" end="857"> każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). Na każdym koncie gromadzone są składki na emerytury. Składka trafiająca na konto ZUS wynosi 12,22 proc. wynagrodzenia, do OFE - 7,3 proc. W sumie, na emerytury oszczędzamy 19,52 proc. zarobków.</span>
        <span start="1456" end="1617">
ZUS na podstawie wartości konta wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym, uśrednione dla kobiet i mężczyzn. </span>
        <span start="2396" end="2407">Nie wiadomo</span>
        <span start="2416" end="2510">, jaka będzie treść ustawy określającej zasady wyliczenia i wypłat emerytury z drugiego filaru</span>
        <span start="2581" end="2583">. </span>
        <span start="2883" end="3046">Różnice w wielkości emerytury osoby 60- i 65-letniej będą większe, jeżeli zastosowano zróżnicowane tablice dalszego trwania życia - odrębne dla mężczyzn i kobiet. </span>
        <span start="3535" end="3536">
</span>
        <span start="3552" end="3635">
Kobiety, przechodzące na emeryturę w nowym systemie, będą miały niższe świadczenia</span>
        <span start="3651" end="3696">. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie</span>
        <span start="3758" end="3798">. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę</span>
        <span start="3898" end="3900">. </span>
        <span start="4081" end="4089">Poza tym</span>
        <span start="4131" end="4201"> kobiety mają niższe zarobki niż mężczyźni i częściej przerywają pracę</span>
        <span start="4240" end="4242">. </span>
        <span start="4425" end="4492">
Symulacje dotyczące wysokości przyszłych emerytur opierają się na </span>
        <span start="4499" end="4642">wielu założeniach dotyczących sytuacji ekonomicznej, kształtowania się wysokości wynagrodzeń, zatrudnienia, stopy zwrotu na rynku kapitałowym. </span>
        <span start="4773" end="4887">Dlatego informacje tego typu należy traktować jedynie jako bardzo ogólne próby przewidzenia przyszłych świadczeń. </span>
        <span start="5314" end="5315">
</span>
        <span start="5340" end="5341">
</span>
        <span start="5444" end="5466">Praktycznie wszystkie </span>
        <span start="5491" end="5519">analizy dotyczą osób, które </span>
        <span start="5577" end="5605">rozpoczęły pracę po 1998 r. </span>
        <span start="5646" end="5743">W przypadku osób starszych, które przed 1999 rokiem pracowały, wysokość emerytury zależeć będzie </span>
        <span start="5790" end="5820">też od kapitału początkowego. </span>
        <span start="6997" end="6998">
</span>
        <span start="7016" end="7170">
W ZUS składka zapisywana jest na koncie, które co kwartał jest waloryzowane. Skala waloryzacji to stopa inflacji powiększona o 75 proc. realnego wzrostu </span>
        <span start="7208" end="7396">sumy wynagrodzeń wszystkich ubezpieczonych, od których płaci się składki na ZUS. Na wielkość tę z jednej strony wpływa wysokość średniego wynagrodzenia, z drugiej - liczba ubezpieczonych. </span>
        <span start="8323" end="8324">
</span>
        <span start="8358" end="8442">
Od składki przekazanej przez ZUS powszechne towarzystwo emerytalne pobiera prowizję</span>
        <span start="8491" end="8493">. </span>
        <span start="8655" end="8762">Z oszczędności w funduszu potrącane są opłaty za zarządzanie, dla depozytariusza oraz prowizje maklerskie. </span>
        <span start="9442" end="9512">Zmniejszenie opłat pobieranych przez PTE zwiększyłoby nasze emerytury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Symulacje obliczeń wysokości emerytur według nowego systemu pokazują, że wypłacane świadczenia będą bardzo niskie - przy przeciętnym wynagrodzeniu emerytura z ZUS będzie wynosiła 18-22% pensji w zależności od wieku przejścia na emeryturę. Trudniejsza będzie sytuacja kobiet, które mają niższe pensje i częściej przerywają pracę, ich emerytura może się różnic nawet o 50% w stosunku do emerytury mężczyzny z tymi samymi zarobkami. Im starsza będzie osoba w momencie wejścia nowego systemu, tym wyższe będą jej świadczenia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>w nowym systemie emerytalnym każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). ZUS na podstawie wartości konta wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym. Kobiety będą miały niższe świadczenia. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę. W przypadku osób, które przed 1999 rokiem pracowały, wysokość emerytury zależeć będzie też od kapitału początkowego.</body>
      <spans>
        <span start="523" end="551">w nowym systemie emerytalnym</span>
        <span start="568" end="664"> każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). </span>
        <span start="1457" end="1581">ZUS na podstawie wartości konta wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym</span>
        <span start="1615" end="1617">. </span>
        <span start="3553" end="3560">Kobiety</span>
        <span start="3605" end="3635"> będą miały niższe świadczenia</span>
        <span start="3651" end="3696">. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie</span>
        <span start="3758" end="3798">. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę</span>
        <span start="3898" end="3900">. </span>
        <span start="5646" end="5662">W przypadku osób</span>
        <span start="5672" end="5743">, które przed 1999 rokiem pracowały, wysokość emerytury zależeć będzie </span>
        <span start="5790" end="5819">też od kapitału początkowego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>W ostatnich tygodniach media prezentują różne symulacje dotyczące wysokości emerytów w nowym systemie emerytalnym. Z symualcji tych wynikają zazwyczaj dwa wnioski - że przyszłe emerytury będą bardzo niskie oraz że kobiety są w gorszej sytuacji od mężczyzn. Niskie emerytury mają wynikać z nowego sposobu ich wyliczania. ZUS ma wyliczać nowe emerytury dzieląc stan konta przez średnie dalsze życie w wieku emerytalnym, uśrednone dla kobiet i mężczyzn. Dalsze trwanie życia wydłiża się i według prognoz demograficznych za 40 lat dalsze trwanie życia może się wydłużyć o 4 lata. Różnice w wielkości emerytury osoby 60- i 65-letniej będą większe jeżeli zostaną zastosowane zróżnicowane tablice dalszego trwania życia - odrębne dla mężczyzn i kobiet.
Kobiety będą miały emerytury niższe z dwóch powodów. Po pierwsze, w czasie trwania pracy zawodowej mniej zgromadzą na swoim koncie. Po drugie, kobiety wcześniej przechodzą na emeryturę, więc ich oszczędności emerytalne trzeba podzielić przez więcej lat.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur, jakie dość licznie pojawiły się  w ostatnich tygodniach m.in. w prasie, wyciąga się dwa główne wnioski: że emerytury będą bardzo niskie i że kobiety będą  w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni. w nowym systemie emerytalnym każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). ZUS na podstawie wartości konta wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym, uśrednione dla kobiet i mężczyzn. Kobiety będą miały niższe świadczenia z dwóch powodów. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie, a każdy rok przepracowany dłużej to istotnie wyższy kapitał. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę, co oznacza, że ich oszczędności emerytalne trzeba podzielić na więcej lat niż w przypadku mężczyzn. Poza tym, co nie zostało uwzględnione w symulacji, kobiety mają niższe zarobki niż mężczyźni i częściej przerywają pracę, aby na przykład opiekować się dziećmi.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="388">Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur, jakie dość licznie pojawiły się  w ostatnich tygodniach m.in. w prasie, wyciąga się dwa główne wnioski: że emerytury będą bardzo niskie i że kobiety będą  w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni.</span>
        <span start="522" end="551"> w nowym systemie emerytalnym</span>
        <span start="568" end="664"> każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). </span>
        <span start="1457" end="1617">ZUS na podstawie wartości konta wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym, uśrednione dla kobiet i mężczyzn. </span>
        <span start="3553" end="3560">Kobiety</span>
        <span start="3605" end="3730"> będą miały niższe świadczenia z dwóch powodów. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie, a każdy rok przepracowany dłużej</span>
        <span start="3731" end="3900"> to istotnie wyższy kapitał. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę, co oznacza, że ich oszczędności emerytalne trzeba podzielić na więcej lat niż w przypadku mężczyzn. </span>
        <span start="4081" end="4241">Poza tym, co nie zostało uwzględnione w symulacji, kobiety mają niższe zarobki niż mężczyźni i częściej przerywają pracę, aby na przykład opiekować się dziećmi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>W ostatnich tygodniach w prasie pojawiły się liczne symulacje dotyczące wysokości przyszłych emerytur. Wyciąga się z nich głównie dwa wnioski: że emerytury będą bardzo niskie i że kobiety będą w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni. Aby lepiej zrozumieć co wpływa na wysokość przyszłej emerytury należy prześledzić proces jej wyliczania w nowym systemie. W tymże każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS a drugie w Otwartym Funduszu Emerytalnym (OFE)- na których gromadzone są składki do emerytury. Składka trafiająca do ZUS wynosi 12,22 %, natomiast ta trafiająca do OFE -7,3%. Oznacza to, że w sumie na emerytury oszczędzane jest 19,52% zarobków. Składka w ZUS zapisywana jest na koncie, które co kawrtał jest waloryzowane. Zaś OFE od składki przkazanej do ZUS pobiera prowizję, która wynosi ok. 6,8 %. Zakłada się, że w dalszej perspektywie prowizja spadnie do 6 %.
ZUS na podstawie wartości konta wyliczy emeryturę dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie w życiu emerytalnym. Jako,że obecne statystyki są uśrednione dla kobiet i mężczyzna a według prognoz demograficznych średnie dalsze trwanie wydłuży się o ok. 4 lata, osoba przechodząca na emeryturę otrzyma 18-22 % ostatnich zarobków. Różnice będą jeszcze większe jeśli zastosowane zostaną zróżnicowane tablice dalszego trawnia życia, różne dla mężczyzn i kobiet.
Kobiety przechodzące na emeryturę będą miały niższe świadczenie z dwóch powodów-mniej gromadzą na swoim koncie i dłużej pobierają emeryturę, ponieważ, w porównaniu z mężczyznami, przechodzą na nią 5 lat wcześniej.
Wszystkie symulacje zostały przeprowadzine dla osób, które w całości oszczędzają w nowym systemie emerytalnym czyli takich, które rozpoczęły pracę po 1998 r. W przypadku osób, które zaczęły pracować wcześniej wysokość emerytur zależeć będzie nie tylko od tego ile zgromadzą na koncie,ale też od kapitału początkowego, który tak naprawdę jest emeryturą należną osobie w starym systemie. Im starsza będzie osoba tym wyższa będzie jej emerytura.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur, jakie dość licznie pojawiły się  w ostatnich tygodniach m.in. w prasie, wyciąga się dwa główne wnioski: że emerytury będą bardzo niskie i że kobiety będą  w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni. w nowym systemie emerytalnym każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). Na każdym koncie gromadzone są składki na emerytury. Składka trafiająca na konto ZUS wynosi 12,22 proc. wynagrodzenia, do OFE - 7,3 proc. ZUS na podstawie wartości konta wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym, uśrednione dla kobiet i mężczyzn. Jednak według prognoz demograficznych w porównaniu z obecnymi statystykami dalsze trwanie życia może się wydłużyć o około 4 lata. Kobiety będą miały niższe świadczenia z dwóch powodów. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie, a każdy rok przepracowany dłużej to istotnie wyższy kapitał. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę, co oznacza, że ich oszczędności emerytalne trzeba podzielić na więcej lat niż w przypadku mężczyzn. Poza tym, co nie zostało uwzględnione w symulacji, kobiety mają niższe zarobki niż mężczyźni i częściej przerywają pracę, aby na przykład opiekować się dziećmi. W nowym systemie emerytalnym budżet państwa płaci składki za urlopy macierzyńskie i wychowawcze. Ale w przypadku urlopów wychowawczych składkę płaci się od minimalnego wynagrodzenia.Symulacje dotyczące wysokości przyszłych emerytur opierają się na wielu założeniach dotyczących sytuacji ekonomicznej, wysokości wynagrodzeń, zatrudnienia, stopy zwrotu na rynku kapitałowym. Konieczne jest również uwzględnienie prognoz demograficznych. Dlatego informacje tego typu należy traktować jedynie jako bardzo ogólne próby przewidzenia przyszłych świadczeń. Wyniki w dużej mierze zależą od przyjętych założeń. Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest odpowiedni wzrost gospodarczy, który spowoduje, że nasze zarobki i emerytury będą miały większą wartość niż teraz.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="388">Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur, jakie dość licznie pojawiły się  w ostatnich tygodniach m.in. w prasie, wyciąga się dwa główne wnioski: że emerytury będą bardzo niskie i że kobiety będą  w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni.</span>
        <span start="522" end="551"> w nowym systemie emerytalnym</span>
        <span start="568" end="802"> każdy ubezpieczony ma dwa konta - jedno w ZUS, a drugie w otwartym funduszu emerytalnym (OFE). Na każdym koncie gromadzone są składki na emerytury. Składka trafiająca na konto ZUS wynosi 12,22 proc. wynagrodzenia, do OFE - 7,3 proc. </span>
        <span start="1457" end="1617">ZUS na podstawie wartości konta wyliczy emeryturę, dzieląc stan konta przez średnie dalsze trwanie życia w wieku emerytalnym, uśrednione dla kobiet i mężczyzn. </span>
        <span start="1741" end="1748">Jednak </span>
        <span start="1794" end="1824">według prognoz demograficznych</span>
        <span start="1970" end="2063"> w porównaniu z obecnymi statystykami dalsze trwanie życia może się wydłużyć o około 4 lata. </span>
        <span start="3553" end="3560">Kobiety</span>
        <span start="3605" end="3730"> będą miały niższe świadczenia z dwóch powodów. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie, a każdy rok przepracowany dłużej</span>
        <span start="3731" end="3900"> to istotnie wyższy kapitał. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę, co oznacza, że ich oszczędności emerytalne trzeba podzielić na więcej lat niż w przypadku mężczyzn. </span>
        <span start="4081" end="4424">Poza tym, co nie zostało uwzględnione w symulacji, kobiety mają niższe zarobki niż mężczyźni i częściej przerywają pracę, aby na przykład opiekować się dziećmi. W nowym systemie emerytalnym budżet państwa płaci składki za urlopy macierzyńskie i wychowawcze. Ale w przypadku urlopów wychowawczych składkę płaci się od minimalnego wynagrodzenia.</span>
        <span start="4426" end="4492">Symulacje dotyczące wysokości przyszłych emerytur opierają się na </span>
        <span start="4499" end="4552">wielu założeniach dotyczących sytuacji ekonomicznej, </span>
        <span start="4570" end="4702">wysokości wynagrodzeń, zatrudnienia, stopy zwrotu na rynku kapitałowym. Konieczne jest również uwzględnienie prognoz demograficznych</span>
        <span start="4771" end="4939">. Dlatego informacje tego typu należy traktować jedynie jako bardzo ogólne próby przewidzenia przyszłych świadczeń. Wyniki w dużej mierze zależą od przyjętych założeń. </span>
        <span start="6749" end="6932">Podstawowym warunkiem godziwej wysokości emerytur w przyszłości jest odpowiedni wzrost gospodarczy, który spowoduje, że nasze zarobki i emerytury będą miały większą wartość niż teraz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>W ostatnich tygodniach w prasie pojawiły się liczne symulacje dotyczące wysokości przyszłych emerytur. Z symulacji tych wynikają głównie dwa wnioski - przyszłe emerytury będą bardzo niskie i kobiety będą w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni. Niskie emerytury mają być spowodowane nowym sposobem ich wyliczania, czyli dzielenia stanu konta przez średnie dalsze życie w wieku emerytalnym, które się znacznie wydłuża. Kobiety zaś będą dostawałe niższe emerytury z dwóch powodów-mniej gromadzą na koncie i dłużej pobierają emerytury.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur, jakie dość licznie pojawiły się  w ostatnich tygodniach m.in. w prasie, wyciąga się dwa główne wnioski: że emerytury będą bardzo niskie i że kobiety będą  w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni. Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie, a każdy rok przepracowany dłużej to istotnie wyższy kapitał. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę, co oznacza, że ich oszczędności emerytalne trzeba podzielić na więcej lat niż w przypadku mężczyzn.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="388">Z symulacji dotyczących wysokości przyszłych emerytur, jakie dość licznie pojawiły się  w ostatnich tygodniach m.in. w prasie, wyciąga się dwa główne wnioski: że emerytury będą bardzo niskie i że kobiety będą  w znacznie gorszej sytuacji niż mężczyźni.</span>
        <span start="522" end="523"> </span>
        <span start="3653" end="3730">Po pierwsze, mniej gromadzą na swoim koncie, a każdy rok przepracowany dłużej</span>
        <span start="3731" end="3899"> to istotnie wyższy kapitał. Po drugie - dłużej pobierają emeryturę, co oznacza, że ich oszczędności emerytalne trzeba podzielić na więcej lat niż w przypadku mężczyzn.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
