<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200202270044">
  <date>2002-02-27</date>
  <title>Walka o ratusz</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Filip Frydrykiewicz</authors>
  <body>Kaczyński kontra Olechowski, Frasyniuk kontra Ujazdowski, Rokita kontra Ziobro

Walka o ratusz

Liderzy polityczni m.in. (od lewej) Lech Kaczyński, Władysław Frasyniuk, Ryszard Kalisz i Danuta Waniek zapowiadają start w wyborach samorządowych

Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich.

W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów. Ustawa ma poparcie głównych sił politycznych, jak SLD i PO, jest więc wielce prawdopodobne, iż zostanie uchwalona.

Nic dziwnego, że już dzisiaj partie zastanawiają się, kim obsadzić najwyższe stanowiska w miastach. Dla niektórych polityków odejście do samorządu oznaczałoby konieczność złożenia mandatu posła, ale nie zraża ich to.

Jak nie Borowski, to kto?

Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. Ale nikt w Sojuszu ani oficjalnie, ani nieoficjalnie nie chce potwierdzić tych informacji. Kalisz i Wańkowa związani są z prezydentem Aleksandrem Kwaśniewskim, otoczenie przewodniczącego Leszka Millera patrzy na nich niechętnie. - W partii krąży opinia, że Kalisz sam się zgłosił - zdradza jeden z warszawskich działaczy SLD.

Co jednak przemawia za Kaliszem i Wańkową? Te dwie osoby mają w stolicy duże poparcie (Wańkowa w wyborach do Sejmu w 1997 r. uzyskała 99,5 tys. głosów, Kalisz w 2001 - 33 tys. głosów). Wprawdzie największe poparcie ma Marek Borowski (149 tys. głosów w 2001), i to on był przed wyborami parlamentarnymi wskazywany jako ewentualny kandydat SLD na prezydenta miasta, ale został marszałkiem Sejmu i warszawski fotel nie jest już dla niego atrakcyjny.

Sojusz ma więc kłopot, bo nie ma drugiego tak dobrego kandydata. Tymczasem konkurenci sięgają po najlepsze kadry. "Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. Jego brat zebrał w wyborach parlamentarnych w Warszawie 144 tysiące głosów, to jeden z najlepszych wyników w kraju. Lech miał w Gdańsku 53 tysiące głosów. Liderzy PiS przekonują, że Lech może startować w stolicy, bo tu się urodził i tu mieszka, choć jego życie zawodowe związane było przez długi czas z Trójmiastem.

Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. Partyjni koledzy namawiają go do kandydowania, bo uważają, że Olechowski powinien wyjść z cienia, objąć jakąś funkcję publiczną, co pomoże mu za trzy lata wygrać wybory na prezydenta kraju. Nie stanie w szranki natomiast były prezydent Paweł Piskorski. Politycy PO obawiają się, że byłby łatwym celem dla Kaczyńskiego ze względu na kwestię jego majątku.

Unia Wolności nie ma złudzeń, że jej kandydat wygra. Ale nie jest powiedziane, że gdyby wybory miały dwie tury (do drugiej przechodzi dwóch najlepszych kandydatów z pierwszej), to wystawi swego polityka. Jakiego? - Mamy wielu pierwszej klasy. Na przykład Olgę Krzyżanowską czy Jana Króla - mówi wiceprzewodniczący partii Wiesław Sikorski. UW nastawia się jednak raczej na wsparcie Lecha Kaczyńskiego. Również Liga Polskich Rodzin planuje wystawienie kandydata. Mógłby nim być poseł Antoni Macierewicz.

Rokita czy Ziobro?

Na liście potencjalnych kandydatów do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). Ci dwaj mają w prawicowo nastawionym mieście największe szanse. Na razie trwają negocjacje w sprawie krakowskiej koalicji PO i PiS. Wystawienie wspólnego kandydata i pozyskanie części elektoratu UW oraz lokalnego Ruchu Inicjatyw Osiedlowych gwarantowałoby zwycięstwo. W ostatni piątek rozmawiali o tym Rokita i Lech Kaczyński, jednak po spotkaniu zapowiedzieli tylko wspólne wystąpienie obu ugrupowań w wyborach w Tarnowie i Nowym Sączu.

Z kolei krakowska UW chciałaby utworzenia szerokiej koalicji ugrupowań posierpniowych. - Gdyby do takiego porozumienia nie doszło, wystawimy własnego kandydata - byłego prezydenta Krakowa Józefa Lassotę lub byłego senatora Krzysztofa Kozłowskiego - zapowiada szef małopolskiej UW Jerzy Meysztowicz.

SLD w wyborach mogliby reprezentować członek Trybunału Stanu i były wojewoda krakowski Jacek Majchrowski lub filozof profesor Józef Lipiec.

Frasyniuk chce, Zdrojewski nie

UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia. Ochotę na przejęcie władzy w mieście ma SLD, który od 1990 roku wygrzewa ławy opozycji w Radzie Miejskiej. Jako ewentualnych kandydatów SLD na prezydenta wymienia się bezpartyjnych: Lidię Geringer d'Oedenberg, dyrektora festiwalu Wratislavia Cantans i wrocławskiej filharmonii, oraz filozofa profesora Adama Chmielewskiego. Szukanie kandydata formalnie bezpartyjnego zdaje się wskazywać, że SLD nie ma przekonania, by jego członek miał szanse na wygraną.

Nie ma też wyraźnego lidera w rządzącej miastem koalicji Wrocław 2000 Plus (głównie PO) - AWS. Były prezydent, dzisiaj poseł PO, Bogdan Zdrojewski zaprzecza, jakoby miał ochotę wrócić do ratusza. W tej sytuacji kandydatem Platformy może być obecny prezydent Stanisław Huskowski. Z kolei w AWS wskazuje się byłego ministra nauki, profesora Andrzeja Wiszniewskiego i obecnego wiceprezydenta Andrzeja Jarocha. Do grona kandydatów dołączyli też poseł PiS Kazimierz Ujazdowski i lider ZChN Ryszard Czarnecki.

Runowicz z poparciem

W Szczecinie najpoważniejszym z wymienianych kandydatów jest prezydent Edmund Runowicz, formalnie bezpartyjny, ale związany z SLD. Runowicz rządzi dzięki poparciu SLD, PO, UW i Klubu Szczecińskiego. Być może te ugrupowania mogłyby wesprzeć go w wyborach, ale może jeszcze okazać się, że mają własnych kandydatów. Szczególnie PO, która szuka porozumienia z PiS.

Inni nieformalnie wspominani kandydaci Sojuszu to wiceprezydent miasta Elżbieta Malanowska oraz poseł SLD Wojciech Długoborski.

W kuluarach słychać też o bliskim współpracowniku Longina Komołowskiego z RS AWS Piotrze Myncu, byłym wiceprezydencie miasta, a ostatnio wiceministrze rozwoju regionalnego i budownictwa. Wydaje się jednak, że jego kandydatura nie ma szans na poparcie całej prawicy.

Trzej prezydenci PO

Z racji dużych wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się tam głównie kandydaci związani z tą partią. Nieprawdziwe są informacje, że o fotel prezydenta Gdańska walczyć będzie były premier Jan Krzysztof Bielecki, poseł Janusz Lewandowski czy wicemarszałek Donald Tusk. Platforma oprze się na związanych z nią działaczach lokalnych. Poprze prawdopodobnie prezydenta Sopotu Jacka Karnowskiego, prezydenta Gdyni Wojciecha Szczurka i prezydenta Gdańska Pawła Adamowicza.

Kropiwnicki bez autoryzacji

- Naszym kandydatem jest prezydent Łodzi Krzysztof Panas - zapewnia szef łódzkiego SLD, wiceprezydent miasta Krzysztof Jagiełło. Nieoficjalnie spekuluje się jednak, że SLD ma w zanadrzu kilka innych kandydatur: obecnego wiceprezydenta Sylwestra Pawłowskiego, przewodniczącego Rady Miasta Tadeusza Matusiaka czy też szefową klubu radnych SLD w radzie Iwonę Bartosiak.

Prawica w mieście, w którym od lat rządzi lewica, zwiera szeregi. Dzięki pojednaniu skłóconych polityków - Jerzego Kropiwnickiego i Stefana Niesiołowskiego - do wyborów samorządowych pójdą razem m.in. ZChN, RS AWS, NSZZ "Solidarność", SKL, ROP i Forum Obywatelskie Janusza Tomaszewskiego. Liderzy liczą na co najmniej jedną czwartą mandatów w radzie. Ale mają problemy z ustaleniem kandydata na prezydenta. - Wiadomości o mojej kandydaturze pojawiają się bez mojej autoryzacji - zastrzega Kropiwnicki.

Do "rozważania propozycji" kandydowania przyznaje się natomiast 37-letni poseł PiS Piotr Krzywicki.

Filip Frydrykiewicz,  korespondenci "Rzeczpospolitej"</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Niebawem rozstrzygnie się, czy na jesieni w wyborach samorządowych kandydaci będą wybierani bezpośrednio przez mieszkańców. Przygotowywana ustawa ma poparcie SLD i PO, prawdopodobne jest więc, że zostanie uchwalona. W Warszawie do wyścigu mają stanąć Ryszard Kalisz i Danuta Waniek z SLD, Lech Kaczyński z PiS-u oraz Andrzej Olechowski, lider PO. W Krakowie startować mają Jan Maria Rokita z PO i Zbigniew Ziobro z PiS-u. We Wrocławiu nie rysuje się na razie zdecydowany faworyt wyścigu o fotel prezydenta. W Szczecinie najpoważniejszym kandydatem jest Edmunt Runowicz związany z SLD. W Trójmieście największe szanse mają kandydaci PO. W Łodzi do wyścigu ma stanąć dotychczasowy prezydent z ramienia SLD Krzysztof Parnas.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich.
W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy. ma poparcie głównych sił politycznych, jest więc wielce prawdopodobne, iż zostanie uchwalona.
Nic dziwnego, że już dzisiaj partie zastanawiają się, kim obsadzić najwyższe stanowiska w miastach. Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. "Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej.</body>
      <spans>
        <span start="244" end="397">Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich.
</span>
        <span start="398" end="588">W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy</span>
        <span start="645" end="647">. </span>
        <span start="654" end="691">ma poparcie głównych sił politycznych</span>
        <span start="705" end="762">, jest więc wielce prawdopodobne, iż zostanie uchwalona.
</span>
        <span start="763" end="863">Nic dziwnego, że już dzisiaj partie zastanawiają się, kim obsadzić najwyższe stanowiska w miastach. </span>
        <span start="1008" end="1109">Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek.</span>
        <span start="1998" end="2081"> "Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. </span>
        <span start="2398" end="2489">Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Niebawem rozstrzygnie się, czy na jesieni w wyborach samorządowych kandydaci będą wybierani bezpośrednio przez mieszkańców. Przygotowywana ustawa ma poparcie SLD i PO, prawdopodobne jest więc, że zostanie uchwalona. Czołowi politycy rozważają więc start w wyborach, a dla stanowisk prezydenckich są gotowi zrezygnować z mandatów poselskich. Nieoficjalnymi kandydatami SLD na prezydenta Warszawy są Ryszard Kalisz i Danuta Waniek, którzy cięszą się w stolicy dużym poparciem. Najpopularniejszą postacią z ramienia SLD jest Marek Borowski, który jednak zostal marszałkiem Sejmu i nie jest zainteresowany startem w wyborach. Konkurenci SLD dysponują silną bronią - w wyborach może wziąć udział Lech Kaczyński z PiS-u oraz Andrzej Olechowski, lider PO. W Krakowie startować mają Jan Maria Rokita z PO i Zbigniew Ziobro z PiS-u. Mają oni największe szanse w prawicowo nastawionym Krakowie. We Wrocławiu partie planują wystawienie takich kandydatów jak Władysław Frasyniuk (Unia Wolności) czy Stanisław Huskowski (PO), jednak nie rysuje się na razie zdecydowany faworyt wyścigu o fotel prezydenta. W Szczecinie najpoważniejszym kandydatem jest Edmunt Runowicz związany z SLD. PO cieszy się dużym wpływem w Gdańsku, Gdyni i Sopocie, więc jej kandydaci mają w Trójmieście największe szanse. PO nie zamierza jednak wystawiać w wyborach takich polityków jak Tusk, Lewandowski czy Bielecki, lecz oprze się na lokalnych działaczach. W Łodzi do wyścigu ma stanąć dotychczasowy prezydent z ramienia SLD Krzysztof Parnas.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich.
W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy. ma poparcie głównych sił politycznych, jest więc wielce prawdopodobne, iż zostanie uchwalona.
Nic dziwnego, że już dzisiaj partie zastanawiają się, kim obsadzić najwyższe stanowiska w miastach. Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. "Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. Unia Wolności nie ma złudzeń, że jej kandydat wygra. Również Liga Polskich Rodzin planuje wystawienie kandydata. Mógłby nim być poseł Antoni Macierewicz.
do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia. Ochotę na przejęcie władzy w mieście ma SLD. Jako ewentualnych kandydatów wymienia się bezpartyjnych: Lidię Geringer d'Oedenberg oraz filozofa profesora Adama Chmielewskiego.W Szczecinie najpoważniejszym z wymienianych kandydatów jest prezydent Edmund Runowicz. Z racji dużych wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się tam głównie kandydaci związani z tą partią.</body>
      <spans>
        <span start="244" end="397">Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich.
</span>
        <span start="398" end="588">W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy</span>
        <span start="645" end="647">. </span>
        <span start="654" end="691">ma poparcie głównych sił politycznych</span>
        <span start="705" end="762">, jest więc wielce prawdopodobne, iż zostanie uchwalona.
</span>
        <span start="763" end="863">Nic dziwnego, że już dzisiaj partie zastanawiają się, kim obsadzić najwyższe stanowiska w miastach. </span>
        <span start="1008" end="1109">Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek.</span>
        <span start="1998" end="2081"> "Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. </span>
        <span start="2398" end="2490">Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. </span>
        <span start="2845" end="2898">Unia Wolności nie ma złudzeń, że jej kandydat wygra. </span>
        <span start="3246" end="3346">Również Liga Polskich Rodzin planuje wystawienie kandydata. Mógłby nim być poseł Antoni Macierewicz.</span>
        <span start="3367" end="3368">
</span>
        <span start="3403" end="3513">do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). </span>
        <span start="4425" end="4543">UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia. Ochotę na przejęcie władzy w mieście ma SLD</span>
        <span start="4605" end="4635">. Jako ewentualnych kandydatów</span>
        <span start="4653" end="4708"> wymienia się bezpartyjnych: Lidię Geringer d'Oedenberg</span>
        <span start="4777" end="4823"> oraz filozofa profesora Adama Chmielewskiego.</span>
        <span start="5483" end="5569">W Szczecinie najpoważniejszym z wymienianych kandydatów jest prezydent Edmund Runowicz</span>
        <span start="5612" end="5613">.</span>
        <span start="6230" end="6231"> </span>
        <span start="6262" end="6368">Z racji dużych wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się tam głównie kandydaci związani z tą partią.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Niebawem rozstrzygnie się, czy na jesieni w wyborach samorządowych kandydaci będą wybierani bezpośrednio przez mieszkańców. Przygotowywana ustawa ma poparcie SLD i PO, prawdopodobne jest więc, że zostanie uchwalona. Czołowi politycy rozważają więc start w wyborach, a dla stanowisk prezydenckich są gotowi zrezygnować z mandatów poselskich. Nieoficjalnie znani już są kandydaci partii na stanowiska prezydentów dużych miast.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Politycy szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich.W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy. ma poparcie głównych sił politycznych, jest więc prawdopodobne, iż zostanie uchwalona.</body>
      <spans>
        <span start="244" end="253">Politycy </span>
        <span start="278" end="396">szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich.</span>
        <span start="398" end="588">W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy</span>
        <span start="645" end="647">. </span>
        <span start="654" end="691">ma poparcie głównych sił politycznych</span>
        <span start="705" end="717">, jest więc </span>
        <span start="724" end="761">prawdopodobne, iż zostanie uchwalona.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. Ustawa ma poparcie głównych sił politycznych, jak SLD i PO, jest więc wielce prawdopodobne, iż zostanie uchwalona. Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast, nawet kosztem utraty mandatów poselskich.
Kandydatury na stanowisko w stołecznym ratuszu wciąż nie są oficjalnie potwierdzone. Wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek z SLD, Lecha Kaczyńskiego z PiS-u, lidera PO – Andrzeja Olechowskiego. Również o fotele Krakowa, Wrocławia, Gdańska, Łodzi i Szczecina najprawdopodobniej starać się będę ważne postaci życia politycznego. Część z nich oficjalnie już się deklaruje, część czeka na odgórne rozstrzygnięcia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich.
W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów. Ustawa ma poparcie SLD i PO. Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. "Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. Nie stanie w szranki natomiast były prezydent Paweł Piskorski.</body>
      <spans>
        <span start="244" end="397">Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich.
</span>
        <span start="398" end="666">W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów. Ustawa ma poparcie </span>
        <span start="697" end="705">SLD i PO</span>
        <span start="760" end="761">.</span>
        <span start="1001" end="1002"> </span>
        <span start="1008" end="1110">Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. </span>
        <span start="1999" end="2081">"Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. </span>
        <span start="2398" end="2490">Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. </span>
        <span start="2680" end="2742">Nie stanie w szranki natomiast były prezydent Paweł Piskorski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. Ustawa ma poparcie głównych sił politycznych, jak SLD i PO, jest więc wielce prawdopodobne, iż zostanie uchwalona. Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast, nawet kosztem utraty mandatów poselskich. Nic dziwnego, że już dzisiaj partie zastanawiają się, kim obsadzić najwyższe stanowiska w miastach. Kandydatury na stanowisko w stołecznym ratuszu wciąż nie są oficjalnie potwierdzone. Wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek z Sojuszu Lewicy Demokratycznej (oboje mają w stolicy duże poparcie), Lecha Kaczyńskiego z Prawa i Sprawiedliwości (może startować w stolicy, bo tu się urodził i tu mieszka, choć jego życie zawodowe związane było przez długi czas z Trójmiastem) i lidera Platformy Obywatelskiej – Andrzeja Olechowskiego, który miałby w końcu wyjść z politycznego cienia, co pomogłoby mu za trzy lata wygrać wybory na prezydenta kraju. Liga Polskich Rodzin planuje wystawienie kandydata, którym mógłby być poseł Antoni Macierewicz, Unia Wolności zaś, choć nie wymienia żadnego nazwiska, jest pewna swojej wygranej w Warszawie. Również o fotele Krakowa, Wrocławia, Gdańska, Łodzi i Szczecina najprawdopodobniej starać się będę ważne postaci życia politycznego. Część z nich deklaruje się juz oficjalnie, część czeka na odgórne rozstrzygnięcia partyjne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich.
W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów. Ustawa ma poparcie SLD i PO. Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. "Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. Nie stanie w szranki natomiast były prezydent Paweł Piskorski. 
Na liście potencjalnych kandydatów do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). Ci dwaj mają w prawicowo nastawionym mieście największe szanse. trwają negocjacje w sprawie krakowskiej koalicji PO i PiS. Wystawienie wspólnego kandydata i pozyskanie części elektoratu UW gwarantowałoby zwycięstwo. SLD w wyborach mogliby reprezentować członek Trybunału Stanu i były wojewoda krakowski Jacek Majchrowski lub filozof profesor Józef Lipiec.
UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia. Jako kandydatów SLD wymienia się bezpartyjnych: Lidię Geringer d'Oedenberg, dyrektora festiwalu Wratislavia Cantans i wrocławskiej filharmonii, oraz filozofa profesora Adama Chmielewskiego. Z racji dużych wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się tam głównie kandydaci związani z tą partią.</body>
      <spans>
        <span start="244" end="397">Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich.
</span>
        <span start="398" end="666">W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów. Ustawa ma poparcie </span>
        <span start="697" end="705">SLD i PO</span>
        <span start="760" end="761">.</span>
        <span start="1001" end="1002"> </span>
        <span start="1008" end="1110">Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. </span>
        <span start="1999" end="2081">"Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. </span>
        <span start="2398" end="2490">Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. </span>
        <span start="2680" end="2743">Nie stanie w szranki natomiast były prezydent Paweł Piskorski. </span>
        <span start="3367" end="3577">
Na liście potencjalnych kandydatów do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). Ci dwaj mają w prawicowo nastawionym mieście największe szanse. </span>
        <span start="3586" end="3711">trwają negocjacje w sprawie krakowskiej koalicji PO i PiS. Wystawienie wspólnego kandydata i pozyskanie części elektoratu UW </span>
        <span start="3754" end="3781">gwarantowałoby zwycięstwo. </span>
        <span start="4252" end="4392">SLD w wyborach mogliby reprezentować członek Trybunału Stanu i były wojewoda krakowski Jacek Majchrowski lub filozof profesor Józef Lipiec.
</span>
        <span start="4425" end="4500">UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia. </span>
        <span start="4607" end="4612">Jako </span>
        <span start="4625" end="4640">kandydatów SLD </span>
        <span start="4654" end="4824">wymienia się bezpartyjnych: Lidię Geringer d'Oedenberg, dyrektora festiwalu Wratislavia Cantans i wrocławskiej filharmonii, oraz filozofa profesora Adama Chmielewskiego. </span>
        <span start="6262" end="6368">Z racji dużych wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się tam głównie kandydaci związani z tą partią.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. Ustawa ma poparcie głównych sił politycznych, jak SLD i PO, jest więc wielce prawdopodobne, iż zostanie uchwalona. Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast, nawet kosztem utraty mandatów poselskich.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich.W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów.</body>
      <spans>
        <span start="244" end="396">Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich.</span>
        <span start="398" end="646">W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Zbliżają się wybory samorządowe w Polsce. Najważniejsze walki rozegrają się o fotele prezydenckie miast. W stolicy najpoważniejszymi kandydatami są politycy PO, PiS oraz SLD. W Krakowie główna walka rozegra się między politykami partii prawicowych - Zbigniewem Ziobrą (PiS) oraz Janem Marią Rokitą (PO).
We Wrocławiu sytuacja jest o tyle trudniejsza, że ani rządząca koalicja ani opozycja nie mogą się zdecydować na żadnego kandydata. W Szczecinie najpoważniejszym kandydatem jest, niezrzeszony, choć sympatyzujący z SLD, Edmund Runowicz. W kuluarach trwają rozmowy międzu PO i PiS o wystawieniu wspólnego kandydata.
W Trójmieście najprawdopodobniej będą rządzić politycy wywodzący się z lokalnych struktur PO, natomiast w Łodzi zapowiada się starcie między rządzącą od lat lewicą a mającą chęć na władzę prawicą.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. 
Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. "Nie wyklucza" kandydowania Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. 
Na liście kandydatów do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). SLD mogliby reprezentować Jacek Majchrowski lub profesor Józef Lipiec.
W Szczecinie najpoważniejszym z kandydatów jest prezydent Edmund Runowicz, związany z SLD. 
Z racji dużych wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się tam głównie kandydaci związani z tą partią.</body>
      <spans>
        <span start="244" end="337">Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. </span>
        <span start="980" end="981">
</span>
        <span start="1008" end="1110">Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. </span>
        <span start="1999" end="2027">"Nie wyklucza" kandydowania </span>
        <span start="2039" end="2081">Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. </span>
        <span start="2398" end="2490">Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. </span>
        <span start="3367" end="3378">
Na liście </span>
        <span start="3392" end="3513">kandydatów do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). </span>
        <span start="4252" end="4256">SLD </span>
        <span start="4267" end="4289">mogliby reprezentować </span>
        <span start="4339" end="4361">Jacek Majchrowski lub </span>
        <span start="4369" end="4391">profesor Józef Lipiec.</span>
        <span start="5482" end="5515">
W Szczecinie najpoważniejszym z </span>
        <span start="5528" end="5571">kandydatów jest prezydent Edmund Runowicz, </span>
        <span start="5598" end="5614">związany z SLD. </span>
        <span start="6261" end="6368">
Z racji dużych wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się tam głównie kandydaci związani z tą partią.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>W Warszwie politycy najważniejszych partii szykują się do wyborów na prezydenta miasta.  Z rozmów kuluarowych wynika, że kandydatami SLD na to stanowisko mogliby zostać Danuta Waniek lub Ryszard Kalisz, ponieważ w poprzednich wyborach zyskali duże poparcie. Dotychczas największe poparcie uzyskiwał Marek Borowski,ale został wybrany marszałkiem Sejmu i nie może już kandydować.
Z ramienia PiS najprawdopodobniej będzie kandydował Lech Kaczyński, który, choć związany przez większość swojego życia z Trójmiastem, urodził się i wychował w Warszawie. Trzecim najpoważniejszym kandydatem jest lider PO - Andrzej Olechowski.  Pozostali kandydaci na najważniejsze warszawskie stanowisko to Antoni Macierewicz z LPR oraz Olga Krzyżanowska lub Jan Król z UW.
W Krakowie do boju o fotel prezydenta również jest wielu kandydatów. Jako najpoważniejszych wymienia się m.in. Jana Marię Rokitę z PO oraz Zbigniewa Ziobrę z PiS, jako, że Kraków jest uważany za miasto prawicowe. Trwają też rozmowy w sprawie krakowskiej koalici PO-PiS, która miałaby być sporą konkurencją dla UW oraz lokalnego RIO. SLD chce natomiast wystawić kandydaturę Jacka Majchrowskiego lub Józefa Lipca.
We Wrocławiu o stanowisko prezydenta będą się ubiegać Lidia Geringer d'Oedenberg (SLD), Adam Chmielewski (niezrzeszony), Kazimierz Ujazdowski (PiS), Ryszard Czarnecki (ZChN). Brakuje natomiast kandydata z ramienia rządzącej miastem koalicji Wrocław 2000 Plus.
Edmund Runowicz jest natomiast najpoważniejszym kandydatem do objęcia fotela prezydenta Szczecina. Runowicz formalnie jest bezpartyjny, związany jest z SLD.
W Trójmieście najprawdopodobniej będą rządzić ludzie związani z PO.
W Łodzi trwają zaś rozmowy między politykami prawicy o wystawienie wspólnego kandydata. Lewica zaś zastanawia się nad wyborem jednego kandydata spośród 4 potencjalnych kandydatów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. 

Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. "Nie wyklucza" kandydowania Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. 

Na liście kandydatów do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). Wystawienie wspólnego kandydata gwarantowałoby zwycięstwo. krakowska UW chciałaby utworzenia szerokiej koalicji ugrupowań posierpniowych. SLD w wyborach mogliby reprezentować Jacek Majchrowski lub profesor Józef Lipiec.

UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia. Jako kandydatów SLD na prezydenta wymienia się bezpartyjnych: Lidię Geringer d'Oedenberg oraz profesora Adama Chmielewskiego. kandydatem Platformy może być Stanisław Huskowski. w AWS wskazuje się profesora Andrzeja Wiszniewskiego i Andrzeja Jarocha. Do grona kandydatów dołączyli poseł PiS Kazimierz Ujazdowski i lider ZChN Ryszard Czarnecki.

W Szczecinie najpoważniejszym z wymienianych kandydatów jest prezydent Edmund Runowicz, związany z SLD. PO szuka porozumienia z PiS.

Z racji dużych wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się tam głównie kandydaci związani z tą partią. Platforma Poprze prawdopodobnie Jacka Karnowskiego, Wojciecha Szczurka i Pawła Adamowicza.

- Naszym kandydatem jest prezydent Łodzi Krzysztof Panas - zapewnia szef łódzkiego SLD. Prawica zwiera szeregi. Liderzy mają problemy z ustaleniem kandydata na prezydenta.</body>
      <spans>
        <span start="244" end="337">Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. </span>
        <span start="980" end="981">
</span>
        <span start="1007" end="1110">
Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. </span>
        <span start="1999" end="2027">"Nie wyklucza" kandydowania </span>
        <span start="2039" end="2081">Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. </span>
        <span start="2398" end="2490">Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. </span>
        <span start="3347" end="3348">
</span>
        <span start="3367" end="3378">
Na liście </span>
        <span start="3392" end="3513">kandydatów do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). </span>
        <span start="3645" end="3677">Wystawienie wspólnego kandydata </span>
        <span start="3754" end="3781">gwarantowałoby zwycięstwo. </span>
        <span start="3960" end="4039">krakowska UW chciałaby utworzenia szerokiej koalicji ugrupowań posierpniowych. </span>
        <span start="4252" end="4289">SLD w wyborach mogliby reprezentować </span>
        <span start="4339" end="4361">Jacek Majchrowski lub </span>
        <span start="4369" end="4393">profesor Józef Lipiec.

</span>
        <span start="4425" end="4500">UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia. </span>
        <span start="4607" end="4612">Jako </span>
        <span start="4625" end="4708">kandydatów SLD na prezydenta wymienia się bezpartyjnych: Lidię Geringer d'Oedenberg</span>
        <span start="4777" end="4783"> oraz </span>
        <span start="4792" end="4824">profesora Adama Chmielewskiego. </span>
        <span start="5167" end="5197">kandydatem Platformy może być </span>
        <span start="5214" end="5235">Stanisław Huskowski. </span>
        <span start="5243" end="5262">w AWS wskazuje się </span>
        <span start="5285" end="5321">profesora Andrzeja Wiszniewskiego i </span>
        <span start="5345" end="5393">Andrzeja Jarocha. Do grona kandydatów dołączyli </span>
        <span start="5397" end="5459">poseł PiS Kazimierz Ujazdowski i lider ZChN Ryszard Czarnecki.</span>
        <span start="5460" end="5461">
</span>
        <span start="5482" end="5571">
W Szczecinie najpoważniejszym z wymienianych kandydatów jest prezydent Edmund Runowicz, </span>
        <span start="5598" end="5614">związany z SLD. </span>
        <span start="5808" end="5810">PO</span>
        <span start="5817" end="5843"> szuka porozumienia z PiS.</span>
        <span start="6240" end="6241">
</span>
        <span start="6261" end="6369">
Z racji dużych wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się tam głównie kandydaci związani z tą partią. </span>
        <span start="6535" end="6545">Platforma </span>
        <span start="6598" end="6620">Poprze prawdopodobnie </span>
        <span start="6638" end="6658">Jacka Karnowskiego, </span>
        <span start="6675" end="6696">Wojciecha Szczurka i </span>
        <span start="6715" end="6732">Pawła Adamowicza.</span>
        <span start="6733" end="6734">
</span>
        <span start="6762" end="6849">
- Naszym kandydatem jest prezydent Łodzi Krzysztof Panas - zapewnia szef łódzkiego SLD</span>
        <span start="6890" end="6892">. </span>
        <span start="7131" end="7139">Prawica </span>
        <span start="7181" end="7197">zwiera szeregi. </span>
        <span start="7420" end="7428">Liderzy </span>
        <span start="7486" end="7537">mają problemy z ustaleniem kandydata na prezydenta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Polska szykuje się do wyborów samorządowych. Najważniejsze walki rozegrają się o fotel prezydentów poszczególnych miast. Dotychczas żadna partia nie ogłosiła oficjanych kandydatów na żadne stanowisko,ale w kuluarach trwa giełda nazwisk. Wiadomo,że w stolicy największe szanse mają kandydaci PiS, PO i SLD. W Krakowie zetrą się politycy PO i PiS a we Wrocławi politycy prawicy z lewicą.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Politycy szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. 
Jako kandydatów na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. "Nie wyklucza" kandydowania Lech Kaczyński. Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski. Na liście kandydatów do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się Jana Marię Rokitę i Zbigniewa Ziobrę.</body>
      <spans>
        <span start="244" end="253">Politycy </span>
        <span start="278" end="337">szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. </span>
        <span start="980" end="981">
</span>
        <span start="1008" end="1024">Jako kandydatów </span>
        <span start="1028" end="1110">na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. </span>
        <span start="1999" end="2027">"Nie wyklucza" kandydowania </span>
        <span start="2039" end="2053">Lech Kaczyński</span>
        <span start="2079" end="2081">. </span>
        <span start="2398" end="2457">Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski</span>
        <span start="2488" end="2490">. </span>
        <span start="3368" end="3378">Na liście </span>
        <span start="3392" end="3456">kandydatów do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się</span>
        <span start="3463" end="3481"> Jana Marię Rokitę</span>
        <span start="3486" end="3505"> i Zbigniewa Ziobrę</span>
        <span start="3511" end="3512">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów, która będzie obowiązywała w trakcie jesiennych wyborów. Ugrupowania polityczne już proponują swoich kandydatów na prezydentów dużych miast. W Warszawie wymienia się kilku kandydatów: Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek z SLD, Lecha Kaczyńskiego (PiS) i Andrzeja Olechowskiego (PO). W Krakowie największe szanse mają Jan Maria Rokita (PO) i Zbigniew Ziobro (PiS). We Wrocławiu rządząca miastem koalicja nie ma wyraźnego lidera. W Szczecinie najpoważniejszym kandydatem jest obecny prezydent. W Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się głównie kandydaci związani z PO, która stawia na działaczy lokalnych. W Łodzi SLD zapewnia o poparciu dla obecnego prezydenta. Łódzkie partie prawicowe planują wystawić wspólnego kandydata.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Politycy szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. Nie wyklucza kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. Trzecim kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. Unia Wolności nastawia się raczej na wsparcie Lecha Kaczyńskiego. Na liście kandydatów do fotela prezydenta Krakowa wymienia się Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia.W Szczecinie najpoważniejszym z kandydatów jest prezydent Edmund Runowicz związany z SLD. Z racji wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się kandydaci związani z tą partią.</body>
      <spans>
        <span start="244" end="253">Politycy </span>
        <span start="278" end="337">szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. </span>
        <span start="1008" end="1110">Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. </span>
        <span start="2000" end="2012">Nie wyklucza</span>
        <span start="2013" end="2081"> kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. </span>
        <span start="2398" end="2406">Trzecim </span>
        <span start="2419" end="2490">kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. </span>
        <span start="2845" end="2859">Unia Wolności </span>
        <span start="3187" end="3200">nastawia się </span>
        <span start="3207" end="3246">raczej na wsparcie Lecha Kaczyńskiego. </span>
        <span start="3368" end="3378">Na liście </span>
        <span start="3392" end="3432">kandydatów do fotela prezydenta Krakowa </span>
        <span start="3444" end="3456">wymienia się</span>
        <span start="3463" end="3513"> Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). </span>
        <span start="4425" end="4499">UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia.</span>
        <span start="5483" end="5515">W Szczecinie najpoważniejszym z </span>
        <span start="5528" end="5569">kandydatów jest prezydent Edmund Runowicz</span>
        <span start="5597" end="5614"> związany z SLD. </span>
        <span start="6262" end="6270">Z racji </span>
        <span start="6277" end="6325">wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się </span>
        <span start="6337" end="6368">kandydaci związani z tą partią.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców.  W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów. Liderzy polityczni juz szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. W Warszawie potencjalnymi kandydatami na prezydenta są Ryszard Kalisz i Danuta Waniek z SLD. Oboje mają spore poparcie. W stolicy nie wyklucza się kandydatury Lecha Kaczyńskiego z Prawa i Sprawiedliwości. Kolejnym liczącym sie kandydatem może być Andrzej Olechowski z Platformy Obywatelskiej.Na liście potencjalnych kandydatów do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). Z kolei krakowska UW chciałaby utworzenia szerokiej koalicji ugrupowań posierpniowych. We Wrocławiu UW zgłosi kandydaturę Władysława Frasyniuka, a SLD jako ewentualnych kandydatów wymienia m.in. Lidię Geringer d'Oedenberg. Rządząca miastem koalicja Wrocław 2000 Plus nie ma wyraźnego lidera. W Szczecinie najpoważniejszym z wymienianych kandydatów jest prezydent Edmund Runowicz, formalnie bezpartyjny, ale związany z SLD. W Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się głównie kandydaci związani z PO. Platforma oprze się na działaczach lokalnych - poprze prawdopodobnie prezydenta Sopotu Jacka Karnowskiego, prezydenta Gdyni Wojciecha Szczurka i prezydenta Gdańska Pawła Adamowicza. SLD zapewnia, że poprze w wyborach prezydenta Łodzi Krzysztofa Panasa, nieoficjalnie spekuluje się jednak, że SLD ma innych kandydatów. Prawica w Łodzi współpracuje i do wyborów pójdą razem m.in. ZChN, RS AWS, NSZZ "Solidarność" i SKL.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Politycy szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów. Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. Te dwie osoby mają w stolicy duże poparcie. Marek Borowski został marszałkiem Sejmu i warszawski fotel nie jest już dla niego atrakcyjny.Tymczasem konkurenci sięgają po najlepsze kadry. Nie wyklucza kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. Nie stanie w szranki były prezydent Paweł Piskorski. Unia Wolności nastawia się raczej na wsparcie Lecha Kaczyńskiego. Na liście kandydatów do fotela prezydenta Krakowa wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). Na razie trwają negocjacje w sprawie krakowskiej koalicji PO i PiS. krakowska UW chciałaby utworzenia szerokiej koalicji ugrupowań posierpniowych. UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia. Jako kandydatów SLD wymienia się bezpartyjnych Lidię Geringer oraz Adama Chmielewskiego. Nie ma wyraźnego lidera w rządzącej miastem koalicji Wrocław 2000 Plus  - AWS. W Szczecinie najpoważniejszym z kandydatów jest prezydent Edmund Runowicz związany z SLD. Z racji dużych wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się tam głównie kandydaci związani z tą partią. Platforma Poprze Jacka Karnowskiego, Wojciecha Szczurka i Pawła Adamowicza.</body>
      <spans>
        <span start="244" end="253">Politycy </span>
        <span start="278" end="337">szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. </span>
        <span start="546" end="647">W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów. </span>
        <span start="1008" end="1110">Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. </span>
        <span start="1480" end="1522">Te dwie osoby mają w stolicy duże poparcie</span>
        <span start="1620" end="1622">. </span>
        <span start="1655" end="1670">Marek Borowski </span>
        <span start="1805" end="1883">został marszałkiem Sejmu i warszawski fotel nie jest już dla niego atrakcyjny.</span>
        <span start="1950" end="1999">Tymczasem konkurenci sięgają po najlepsze kadry. </span>
        <span start="2000" end="2012">Nie wyklucza</span>
        <span start="2013" end="2081"> kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. </span>
        <span start="2398" end="2490">Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. </span>
        <span start="2680" end="2701">Nie stanie w szranki </span>
        <span start="2711" end="2743">były prezydent Paweł Piskorski. </span>
        <span start="2845" end="2859">Unia Wolności </span>
        <span start="3187" end="3200">nastawia się </span>
        <span start="3207" end="3246">raczej na wsparcie Lecha Kaczyńskiego. </span>
        <span start="3368" end="3378">Na liście </span>
        <span start="3392" end="3432">kandydatów do fotela prezydenta Krakowa </span>
        <span start="3444" end="3513">wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). </span>
        <span start="3577" end="3645">Na razie trwają negocjacje w sprawie krakowskiej koalicji PO i PiS. </span>
        <span start="3960" end="4039">krakowska UW chciałaby utworzenia szerokiej koalicji ugrupowań posierpniowych. </span>
        <span start="4425" end="4500">UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia. </span>
        <span start="4607" end="4612">Jako </span>
        <span start="4625" end="4640">kandydatów SLD </span>
        <span start="4654" end="4680">wymienia się bezpartyjnych</span>
        <span start="4681" end="4696"> Lidię Geringer</span>
        <span start="4777" end="4782"> oraz</span>
        <span start="4801" end="4824"> Adama Chmielewskiego. </span>
        <span start="4956" end="4963">Nie ma </span>
        <span start="4967" end="5031">wyraźnego lidera w rządzącej miastem koalicji Wrocław 2000 Plus </span>
        <span start="5043" end="5051"> - AWS. </span>
        <span start="5483" end="5515">W Szczecinie najpoważniejszym z </span>
        <span start="5528" end="5569">kandydatów jest prezydent Edmund Runowicz</span>
        <span start="5597" end="5614"> związany z SLD. </span>
        <span start="6262" end="6369">Z racji dużych wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się tam głównie kandydaci związani z tą partią. </span>
        <span start="6535" end="6544">Platforma</span>
        <span start="6597" end="6605"> Poprze </span>
        <span start="6638" end="6658">Jacka Karnowskiego, </span>
        <span start="6675" end="6695">Wojciecha Szczurka i</span>
        <span start="6714" end="6732"> Pawła Adamowicza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Prawdopodobnie w jesiennych wyborach prezydenci miast będą wybierani bezpośrednio, dlatego partie już proponują swoich kandydatów. W Warszawie mówi sie o Ryszardzie Kaliszu (SLD) i Lechu Kaczyńskim (PiS), a w Krakowie wymienia się Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). W Łodzi, Szczecinie, Gdańsku, Gdyni i Sopocie będą kandydowali obecni prezydenci tych miast.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Jako kandydatów na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. Nie wyklucza kandydowania Lech Kaczyński i Andrzej Olechowski. Na prezydenta Krakowa wymienia się Jana Rokitę i Zbigniewa Ziobrę. W Szczecinie najpoważniejszym z kandydatów jest Edmund Runowicz. Z racji wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się kandydaci związani z tą partią.</body>
      <spans>
        <span start="1008" end="1024">Jako kandydatów </span>
        <span start="1028" end="1110">na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. </span>
        <span start="2000" end="2012">Nie wyklucza</span>
        <span start="2013" end="2027"> kandydowania </span>
        <span start="2039" end="2053">Lech Kaczyński</span>
        <span start="2061" end="2064"> i </span>
        <span start="2439" end="2457">Andrzej Olechowski</span>
        <span start="2488" end="2490">. </span>
        <span start="3368" end="3371">Na </span>
        <span start="3413" end="3432">prezydenta Krakowa </span>
        <span start="3444" end="3456">wymienia się</span>
        <span start="3463" end="3469"> Jana </span>
        <span start="3475" end="3481">Rokitę</span>
        <span start="3486" end="3505"> i Zbigniewa Ziobrę</span>
        <span start="3511" end="3513">. </span>
        <span start="5483" end="5515">W Szczecinie najpoważniejszym z </span>
        <span start="5528" end="5544">kandydatów jest </span>
        <span start="5554" end="5569">Edmund Runowicz</span>
        <span start="5612" end="5614">. </span>
        <span start="6262" end="6270">Z racji </span>
        <span start="6277" end="6325">wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się </span>
        <span start="6337" end="6368">kandydaci związani z tą partią.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich. W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów. Jest  wielce prawdopodobne, iż ustawa zostanie uchwalona. Nic dziwnego, że już dzisiaj partie zastanawiają się, kim obsadzić najwyższe stanowiska w miastach. Jako kandydatów na prezydenta Warszawy wymienia się Ryszarda Kalisza, Danutę Waniek, Lecha Kaczyńskiego i Andrzeja Olechowskiego, a jako kandydatów do fotela prezydenta Krakowa  Jana Marię Rokitę i Zbigniewa Ziobrę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. "Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. Na liście potencjalnych kandydatów do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). SLD w wyborach mogliby reprezentować Jacek Majchrowski lub Józef Lipiec.UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia. Nie ma wyraźnego lidera w rządzącej miastem koalicji Wrocław 2000 Plus.</body>
      <spans>
        <span start="398" end="546">W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. </span>
        <span start="1008" end="1110">Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. </span>
        <span start="1999" end="2081">"Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. </span>
        <span start="2398" end="2490">Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. </span>
        <span start="3368" end="3513">Na liście potencjalnych kandydatów do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). </span>
        <span start="4252" end="4289">SLD w wyborach mogliby reprezentować </span>
        <span start="4339" end="4361">Jacek Majchrowski lub </span>
        <span start="4378" end="4391">Józef Lipiec.</span>
        <span start="4425" end="4500">UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia. </span>
        <span start="4956" end="4963">Nie ma </span>
        <span start="4967" end="5030">wyraźnego lidera w rządzącej miastem koalicji Wrocław 2000 Plus</span>
        <span start="5049" end="5050">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich. W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy o bezpośrednim wyborze wójtów, burmistrzów i prezydentów. Ustawa ma poparcie głównych sił politycznych, jak SLD i PO, jest więc wielce prawdopodobne, iż zostanie uchwalona. Nic dziwnego, że już dzisiaj partie zastanawiają się, kim obsadzić najwyższe stanowiska w miastach. 
Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. "Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. Na liście potencjalnych kandydatów do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia.W Szczecinie najpoważniejszym z wymienianych kandydatów jest prezydent Edmund Runowicz, formalnie bezpartyjny, ale związany z SLD.  W Gdańsku, Gdyni i Sopocie z racji dużych wpływów PO liczą się tam głównie kandydaci związani z tą partią. Platforma poprze prawdopodobnie prezydenta Sopotu Jacka Karnowskiego, prezydenta Gdyni Wojciecha Szczurka i prezydenta Gdańska Pawła Adamowicza. W Łodzi kandydatem SLD jest obecny prezydent Krzysztof Panas.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>
W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy.Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. Tymczasem konkurenci sięgają po najlepsze kadry. "Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. Unia Wolności nie ma złudzeń, że jej kandydat wygra. Liga Polskich Rodzin planuje wystawienie kandydata. Mógłby nim być poseł Antoni Macierewicz.
Na liście potencjalnych kandydatów do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). SLD w wyborach mogliby reprezentować Jacek Majchrowski lub Józef Lipiec.UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia. Jako ewentualnych kandydatów SLD na prezydenta wymienia się Lidię Geringer d'Oedenbergoraz Adama Chmielewskiego. Nie ma wyraźnego lidera w rządzącej miastem koalicji Wrocław 2000 Plus. kandydatem Platformy może być Stanisław Huskowski. Z kolei w AWS wskazuje się Andrzeja Wiszniewskiego i Andrzeja Jarocha. W Szczecinie najpoważniejszym z wymienianych kandydatów jest prezydent Edmund Runowicz. Z racji dużych wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się tam głównie kandydaci związani z tą partią. Naszym kandydatem jest Krzysztof Panas - zapewnia szef łódzkiego SLD. Prawica w mieście, w którym od lat rządzi lewica, zwiera szeregi.</body>
      <spans>
        <span start="242" end="243">
</span>
        <span start="398" end="588">W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. W Sejmie trwają prace nad projektem ustawy</span>
        <span start="760" end="761">.</span>
        <span start="1008" end="1110">Jako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. </span>
        <span start="1950" end="2081">Tymczasem konkurenci sięgają po najlepsze kadry. "Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. </span>
        <span start="2398" end="2490">Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski, lider Platformy Obywatelskiej. </span>
        <span start="2845" end="2898">Unia Wolności nie ma złudzeń, że jej kandydat wygra. </span>
        <span start="3254" end="3347">Liga Polskich Rodzin planuje wystawienie kandydata. Mógłby nim być poseł Antoni Macierewicz.
</span>
        <span start="3368" end="3513">Na liście potencjalnych kandydatów do fotela prezydenta Krakowa najczęściej wymienia się posłów Jana Marię Rokitę (PO) i Zbigniewa Ziobrę (PiS). </span>
        <span start="4252" end="4289">SLD w wyborach mogliby reprezentować </span>
        <span start="4339" end="4361">Jacek Majchrowski lub </span>
        <span start="4378" end="4391">Józef Lipiec.</span>
        <span start="4425" end="4500">UW zapowiedziała zgłoszenie Władysława Frasyniuka na prezydenta Wrocławia. </span>
        <span start="4607" end="4667">Jako ewentualnych kandydatów SLD na prezydenta wymienia się </span>
        <span start="4682" end="4708">Lidię Geringer d'Oedenberg</span>
        <span start="4778" end="4783">oraz </span>
        <span start="4802" end="4824">Adama Chmielewskiego. </span>
        <span start="4956" end="4963">Nie ma </span>
        <span start="4967" end="5030">wyraźnego lidera w rządzącej miastem koalicji Wrocław 2000 Plus</span>
        <span start="5049" end="5051">. </span>
        <span start="5167" end="5197">kandydatem Platformy może być </span>
        <span start="5214" end="5262">Stanisław Huskowski. Z kolei w AWS wskazuje się </span>
        <span start="5295" end="5321">Andrzeja Wiszniewskiego i </span>
        <span start="5345" end="5363">Andrzeja Jarocha. </span>
        <span start="5483" end="5569">W Szczecinie najpoważniejszym z wymienianych kandydatów jest prezydent Edmund Runowicz</span>
        <span start="5612" end="5614">. </span>
        <span start="6262" end="6369">Z racji dużych wpływów PO w Gdańsku, Gdyni i Sopocie liczą się tam głównie kandydaci związani z tą partią. </span>
        <span start="6765" end="6788">Naszym kandydatem jest </span>
        <span start="6804" end="6849">Krzysztof Panas - zapewnia szef łódzkiego SLD</span>
        <span start="6890" end="6892">. </span>
        <span start="7131" end="7196">Prawica w mieście, w którym od lat rządzi lewica, zwiera szeregi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Politycy z pierwszych stron gazet szykują się do objęcia stanowisk prezydentów dużych miast. Dla nich gotowi są nawet zrezygnować z mandatów poselskich. W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. Nic dziwnego, że już dzisiaj partie zastanawiają się, kim obsadzić najwyższe stanowiska w miastach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. ako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. "Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski.</body>
      <spans>
        <span start="398" end="546">W najbliższych tygodniach rozstrzygnie się, czy w jesiennych wyborach samorządowych prezydenci miast wybierani będą bezpośrednio przez mieszkańców. </span>
        <span start="1009" end="1110">ako kandydatów SLD na stanowisko w stołecznym ratuszu wymienia się Ryszarda Kalisza i Danutę Waniek. </span>
        <span start="1999" end="2081">"Nie wyklucza" kandydowania w Warszawie Lech Kaczyński z Prawa i Sprawiedliwości. </span>
        <span start="2398" end="2457">Trzecim liczącym się kandydatem może być Andrzej Olechowski</span>
        <span start="2488" end="2489">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
